Abacamanza  7 : 1 - 25

7 Maze Yerubayali, ari we Gideyoni, n’abantu bose bari kumwe na we, bahaguruka kare hanyuma bakambika kw’iriba rya Harodi; ikambi ya Midiyani yari mu buraruko bwiwe, hafi y’umurambi wa More, mu kiyaya co hasi. 2 Nuko Yehova abwira Gideyoni ati: “Abantu bari kumwe nawe ni benshi cane ku buryo ntotanga Midiyani mu kuboko kwabo. Hari aho Isirayeli yonyiyemerako iti: ‘Ukuboko kwanje ni kwo kwankijije.’ 3 Ubu rero ndakwinginze usemerere abantu bumva uti: ‘Ni nde atinya kandi ajugumira? Niyisubirire inyuma.’” Gutyo Gideyoni arabagerageza. Ibihumbi mirongo ibiri na bibiri muri nya bantu baca basubira inyuma, hasigara ibihumbi cumi.

4 Mugabo Yehova abwira Gideyoni ati: “Abantu baracari benshi birenze. Bamanukane ku mazi kugira ndabakugeragereze. Uwo ndakubwira nti: ‘Uyu arajana nawe,’ ni we ajana nawe, mugabo uwo wese ndakubwira nti: ‘Uyu ntajana nawe,’ ni we atagenda.” 5 Amanukana rero abantu ku mazi.

Maze Yehova abwira Gideyoni ati: “Uwo wese aza kunywesha amazi ururimi nk’imbwa, umushire ukwiwe, n’uwo wese aza gupfukama kugira anywe.” 6 Igitigiri c’abanywereye amazi ku rushi barudugije ku munwa kiba abagabo amajana atatu. Mugabo abasigaye bose muri nya bantu, barapfukamye kugira banywe amazi.

7 Yehova abwira rero Gideyoni ati: “Abo bagabo amajana atatu banywereye amazi ku rushi ni bo ndabakirisha, kandi ndatanga Midiyani mu kuboko kwawe. Nayo abandi bose, nibigire umwe wese ahantu hiwe.” 8 Nuko batora impamba za nya bantu mu kuboko kwabo, n’inzamba zabo, maze Gideyoni arungika abo bagabo ba Isirayeli bose, umwe wese aja i muhira iwe; agumya gusa abo bagabo amajana atatu. Nayo ikambi ya Midiyani, yari hepfo yiwe mu kiyaya co hasi.

9 Maze muri iryo joro Yehova amubwira ati: “Haguruka, umanuke gutera irya kambi, kuko ndayitanze mu kuboko kwawe. 10 Mugabo nimba utinya kumanuka, manukana na Pura umusuku wawe kuri iryo kambi. 11 Wumvirize ivyo baza kuvuga, maze amaboko yawe arakomera ata gukeka, nawe uramanuka koko gutera nya kambi.” Nuko we na Pura umusuku wiwe baramanuka ku mubari w’abari batonze urugamba bari muri nya kambi.

12 Midiyani na Amaleki n’Abanyabuseruko bose bari barundaniye mu kiyaya co hasi ari benshi nk’inzige; kandi ingamiya zabo ntizagira igitigiri, ari nyinshi nk’udutete tw’umusenyi turi ku nkengera y’ikiyaga. 13 Nuko Gideyoni arashika, asanga hari umugabo yariko yiganira mugenziwe indoto, avuga ati: “Ng’iyi indoto narose. Ehe, agatsima k’umuzingi k’umukate wa sayiri[*] kariko kazunguruka kisubiriza mw’ikambi ya Midiyani. Nuko kaza kw’ihema kararikubita riratemba, kararyubika, maze nya hema rirambarara hasi.” 14 Uwo mugenziwe aca yishura ati: “Ico si ikindi ni inkota ya Gideyoni mwene Yowasi, umugabo wo muri Isirayeli. Imana y’ukuri itanze Midiyani n’ikambi yose mu kuboko kwiwe.”

15 Gideyoni akimara kwumva inkuru y’iyo ndoto n’insobanuro yayo, aca atangura gusenga. Inyuma y’ivyo asubira kw’ikambi ya Isirayeli, avuga ati: “Haguruke, kuko Yehova atanze ikambi ya Midiyani mu kuboko kwanyu.” 16 Aca agabura ba bagabo amajana atatu mu migwi itatu maze ashira inzamba mu maboko yabo bose n’imibindi mininiminini igaragara, ashira n’ibimuri muri nya mibindi mininiminini. 17 Ababwira kandi ati: “Muze kwitegereza uko ngira, abe ari ko mugira. Ninashika ku mubari w’ikambi, uko nza kugira abe ari ko mugira. 18 Ninamara kuvuza inzamba, jewe n’abari kumwe nanje bose, namwe rero muce muvuza inzamba irya n’ino y’ikambi yose, muheze muvuge muti: ‘Iya Yehova n’iya Gideyoni!’”

19 Mu nyuma, Gideyoni, ari kumwe na ba bagabo ijana bari kumwe na we, ashika ku mubari w’ikambi iterama ryo mu gicugu ritanguye. Ni ho bari bagiheza kugombora abanyezamu. Baca bavuza inzamba, bongera basavya ya mibindi mininiminini y’amazi yari mu maboko yabo. 20 Ya migwi itatu ica ivuza inzamba yongera isavya ya mibindi mininiminini, bafata vya bimuri mu kuboko kwabo kw’ibubamfu, ukuboko kw’iburyo na kwo gufata inzamba kugira bazivuze, maze batangura gusemerera bati: “Inkota ya Yehova n’iya Gideyoni!” 21 Muri ico gihe, baguma bahagaze umwe wese mu kibanza ciwe irya n’ino y’ikambi; nya kambi yose itangura kwiruka no kwiha akaruru no guhunga. 22 Bamwe amajana atatu babandanya kuvuza inzamba, maze Yehova arabisha inkota y’umwe wese kuri mugenziwe barazibagurana mw’ikambi yose; nya kambi ibandanya guhunga gushika i Beti-shita, yerekeza i Zerera, gushika ku mubari wa Abeli-mehola iruhande ya Tabati.

23 Muri ico gihe, abagabo ba Isirayeli barakorana bavuye muri Nafutali no muri Asheri no muri Manase hose, maze boma inyuma Midiyani. 24 Gideyoni atuma intumwa mu karere k’imisozi ka Efurayimu kose kuvuga ziti: “Manuke guhura na Midiyani, mubatange gufata amazi gushika i Beti-bara, mufate na Yorodani.” Nuko abagabo bose ba Efurayimu barakorana, maze bafata amazi gushika i Beti-bara, bafata na Yorodani. 25 Bafata kandi abaganwa babiri ba Midiyani, ari bo Orebu na Zeyebu; nuko bicira Orebu ku gitandara ca Orebu, Zeyebu na we bamwicira ku gikono c’umuvinyu ca Zeyebu. Babandanya kwoma inyuma Midiyani, hanyuma bazanira Gideyoni umutwe wa Orebu n’uwa Zeyebu mu karere ka Yorodani.

^ Abac. 7:13 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Abacamanza  8 : 1 - 35

8 Maze abagabo ba Efurayimu bamubwira bati: “Ivyo wadukoreye ni ibiki, ko utaduhamagaye igihe waja kurwanya Midiyani?” Barondera kumutonganya bimwe bikaze. 2 Amaherezo ababwira ati: “None nakoze iki ugereranije namwe? Ivyo Efurayimu yatoroye[*] ntibiruta inzabibu zasārūwe na Abi-ezeri? 3 Mu kuboko kwanyu ni ho Imana yatanze abaganwa ba Midiyani, ari bo Orebu na Zeyebu; ni igiki none nakoze ugereranije namwe?” Avuze iryo jambo ishavu ryabo rica rirahwama.

4 Amaherezo Gideyoni ashika kuri Yorodani, ararujabuka, we na ba bagabo amajana atatu bari kumwe na we, barushe mugabo bakibandanya kubakurikirana. 5 Mu nyuma abwira abagabo b’i Sukoti ati: “Ndabinginze muhe utumanyu tw’umukate abantu bariko bakurikira intambuko zanje, kuko barushe nanje nkaba nomye inyuma Zeba na Zalumuna, abami ba Midiyani.” 6 Mugabo abaganwa ba Sukoti bavuga bati: “Mbega ibiganza vya Zeba na Zalumuna vyamaze kuja mu kuboko kwawe muko ingabo zawe zihabwa umukate?” 7 Gideyoni aca avuga ati: “Ni co gituma Yehova niyatanga Zeba na Zalumuna mu kuboko kwanje, ntazobura guhuraguza imibiri yanyu amahwa yo mu gahinga be n’ibihandambwa.” 8 Ava ng’aho arabandanya, aduga i Penuweli, ababwira nk’ukwo nyene, ariko abagabo b’i Penuweli bamwishura nk’uko abagabo b’i Sukoti bari bishuye. 9 Ku bw’ivyo abwira n’abagabo b’i Penuweli ati: “Ninagaruka amahoro, nzositurira hasi uwu munara.”

10 Ico gihe Zeba na Zalumuna bari i Karukori, bari kumwe n’amakambi yabo, abantu nk’ibihumbi cumi na bitanu bakaba ari bo bonyene bari basigaye mu bari bagize ikambi yose y’Abanyabuseruko; abari bamaze kugwa bari abagabo ibihumbi ijana na mirongo ibiri barwanisha inkota. 11 Nuko Gideyoni abandanya kuduga aciye mu nzira y’ababa mu mahema, mu buseruko bwa Noba na Yogibeha, maze atangura gukubita ikambi mu gihe nya kambi itari yiteguye. 12 Zeba na Zalumuna bahunze, aca arabakurikira hanyuma afata abo bami ba Midiyani babiri, Zeba na Zalumuna; atuma ikambi yose ijugumira.

13 Nuko Gideyoni mwene Yowasi asubira inyuma avuye mu ntambara, aciye mu kanyuro kaduga i Heresi. 14 Ari mu nzira, afata umusore umwe wo mu bagabo b’i Sukoti hanyuma amubaza ibibazo. Uno amwandikira rero amazina y’abaganwa ba Sukoti n’abagabo b’inararibonye baho, abagabo mirongo irindwi n’indwi. 15 Aca aja ku bagabo b’i Sukoti, avuga ati: “Ng’uyu Zeba na Zalumuna bamwe mwancokorako, muvuga ngo: ‘Mbega ibiganza vya Zeba na Zalumuna vyamaze kuja mu kuboko kwawe muko abantu bawe barushe rwose bahabwa umukate?’” 16 Afata rero nya bagabo b’inararibonye b’ico gisagara, atora n’amahwa yo mu gahinga be n’ibihandambwa, abikoresha mu gutoza indero abagabo b’i Sukoti. 17 Wa munara wa Penuweli na wo awusiturira hasi, hanyuma yica abagabo bo muri ico gisagara.

18 Nuko abwira Zeba na Zalumuna ati: “Abo mwiciye i Tabori bari abagabo bameze gute?” Na bo bati: “Uko uri, ni ko bari, umwe wese, nk’abahungu b’umwami uravye imero yabo.” 19 Aca avuga ati: “Bari bene wacu, bene mama. Ndahiye ukubaho kwa Yehova, iyo muba mwarabazigamiye ubuzima, sinari kwirirwa ndabica.” 20 Maze abwira Yeteri imfura yiwe ati: “Haguruka ubice.” Nya musore ntiyasokora inkota yiwe, kubera ko yatinya, kuko yari akiri umusore. 21 Zeba na Zalumuna bavuga bati: “Ba ari wewe uhaguruka utwice, kuko uko umugabo ari, ari ko n’inkomezi ziwe ziri.” Gideyoni aca arahaguruka, yica Zeba na Zalumuna hanyuma atora udusharizo tw’imero y’ukwezi twari ku mazosi y’ingamiya zabo.

22 Mu nyuma, abagabo ba Isirayeli babwira Gideyoni bati: “Nutuganze, wewe n’umuhungu wawe be n’umwuzukuru wawe, kuko wadukijije ukadukura mu kuboko kwa Midiyani.” 23 Mugabo Gideyoni ababwira ati: “Jewe sinzobaganza, eka n’umuhungu wanje ntazobaganza. Yehova ni we azobaganza.” 24 Hanyuma Gideyoni abandanya kubabwira ati: “Reka ndabasabe ikintu: Umwe wese muri mwebwe nampe impeta yo ku zuru yo mu minyago yiwe.” (Kuko bene gutera bari bafise impeta zo ku zuru z’inzahabu, kubera ko bari Abishimayeli.) 25 Maze bavuga bati: “Turazitanga koko.” Baca basanza umutamana, batangura gutereramwo umwe wese impeta yo ku zuru yo mu minyago yiwe. 26 Uburemere bwa nya mpeta zo ku zuru z’inzahabu yari yasavye bugera kuri shekeli igihumbi n’amajana indwi z’inzahabu, hatarimwo twa dusharizo tw’imero y’ukwezi n’amahereni arekera n’impuzu z’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura zari ku bami ba Midiyani kandi hatarimwo n’inigi zari ku mazosi y’ingamiya.

27 Nuko Gideyoni abihinguramwo efodi, ayishira ahabona mu gisagara ciwe Ofura; maze ng’aho Isirayeli yose itangura gushurashurana na yo, ku buryo ibera umutego Gideyoni n’urugo rwiwe.

28 Gutyo Midiyani imarwa igabo imbere ya bene Isirayeli, ntibongera kuduza umutwe; kandi igihugu kimara imyaka mirongo ine kitongeye guhungabana, mu misi ya Gideyoni.

29 Yerubayali mwene Yowasi aragenda, abandanya kuba mu nzu yiwe.

30 Gideyoni agira abahungu mirongo irindwi bavutse kuri we[*], kuko yari afise abagore benshi. 31 Incoreke yiwe yari i Shekemu, na yo nyene imuvyarira umuhungu. Nuko amwita Abimeleki. 32 Amaherezo Gideyoni mwene Yowasi apfa yisaziye neza, ahambwa mw’itongo ryo guhambamwo rya Yowasi se wiwe, i Ofura h’Ababiyezeri.

33 Gideyoni akimara gupfa, bene Isirayeli bongera gushurashura na za Bayali, ku buryo Bayali-beriti bayigira imana yabo. 34 Bene Isirayeli ntibibuka Yehova Imana yabo yari yarabarokoye mu kuboko kw’abansi babo bose bari irya n’ino yabo; 35 kandi ntibagirira ubuntu bwuzuye urukundo urugo rwa Yerubayali, ari we Gideyoni, ku bw’ineza yose yari yaragiriye Isirayeli.

^ Abac. 8:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Abac. 8:30 Ijambo ku rindi ni “abavuye mw’imerero ry’itako ryiwe.”

Abacamanza  9 : 1 - 57

9 Mu nyuma Abimeleki mwene Yerubayali aja i Shekemu kuri basaza ba nyina maze atangura kubabwira, bo n’umuryango wose w’inzu ya se wa nyina, ati: 2 “Ndabinginze muvuge bene amatongo b’i Shekemu bose bumva, muti: ‘Mbega icobabera ciza kuruta, ni uko abagabo mirongo irindwi, bene Yerubayali bose, bobaganza, canke ni uko umugabo umwe yobaganza? Kandi mwibuke yuko ndi igufa ryanyu n’umubiri wanyu.’”

3 Nuko basaza ba nyina batangura kuvuga ayo majambo yose amwerekeye bene amatongo b’i Shekemu bose bumva, ku buryo umutima wabo uhengamira kuri Abimeleki, kuko bavuze bati: “Ni mwene wacu.” 4 Maze bamuha ibice mirongo irindwi vy’ifeza bivuye mu nzu ya Bayali-beriti, hanyuma Abimeleki abihera abagabo batagira ico bakora kandi batisonera, kugira bajane na we. 5 Inyuma y’ivyo aja ku nzu ya se wiwe i Ofura maze yica bene wabo, bene Yerubayali, abagabo mirongo irindwi, abicira kw’ibuye rimwe, mugabo Yotamu umuhungu mutoyi wa Yerubayali arasigara, kuko yari yinyegeje.

6 Mu nyuma, bene amatongo b’i Shekemu bose n’inzu ya Milo yose bakoranira hamwe hanyuma baragenda, bimika Abimeleki ngo abe umwami, bamwimikira hafi ya ca giti kinini, ya nkingi yari i Shekemu.

7 Babimenyesheje Yotamu, aca aragenda ahagarara kw’isonga ry’umusozi Gerizimu, ashira ijwi hejuru arasemerera, ababwira ati: “Nimunyumvirize, yemwe bene amatongo b’i Shekemu, kandi Imana nibumvirize:

8 “Igihe kimwe ibiti vyagiye kurobanuza amavuta[*] umwami wo kubiganza. Nuko bibwira igiti c’umwelayo biti: ‘Nutubere umwami.’ 9 Mugabo nya giti c’umwelayo kibibwira giti: ‘Mpebe ukunura kwanje baninaharisha Imana n’abantu, nje kuzungazunga hejuru y’ibindi biti?’ 10 Maze nya biti bibwira igiti c’umusukoni biti: ‘Nuze wewe, utubere umwamikazi.’ 11 Mugabo nya giti c’umusukoni kibibwira giti: ‘Mpebe ugusosa kwanje n’umwimbu mwiza wanje, nje kuzungazunga hejuru y’ibindi biti?’ 12 Hanyuma nya biti bibwira umuzabibu biti: ‘Nuze wewe, utubere umwamikazi.’ 13 Nya muzabibu na wo ubibwira uti: ‘Mpebe umuvinyu wanje mushasha unezereza Imana n’abantu, nje kuzungazunga hejuru y’ibiti?’ 14 Amaherezo ibindi biti vyose bibwira umubambangwe biti: ‘Nuze wewe, utubere umwami.’ 15 Nya mubambangwe uca ubwira nya biti uti: ‘Nimba vy’ukuri mugira mundobanuze amavuta ngo ndababere umwami, nimuze muronderere ubuhungiro mu gitutu canje. Atari ukwo na ho, umuriro nuve mu mubambangwe, uyigize amasederi y’i Libani.’

16 “Ubu rero, nimba mwakoranye ukuri n’ukutagira amahinyu, mukimika Abimeleki ngo abe umwami, kandi nimba mwagiriye ineza Yerubayali n’urugo rwiwe, kandi nimba mwamugiriye ivyo igikorwa c’amaboko yiwe gikwiriye, 17 kandi dawe yarabarwaniye agahakwa kuhasiga ubuzima kugira abarokore mu kuboko kwa Midiyani, 18 namwe, mwahagurukiye urugo rwa dawe uno musi kugira mwicire kw’ibuye rimwe abahungu biwe, abagabo mirongo irindwi, no kugira ngo Abimeleki umuhungu w’umushumbakazi wiwe mumugire umwami wo kuganza bene amatongo b’i Shekemu kubera gusa ari mwene wanyu; 19 emwe, nimba ivyo mwakoreye uyu musi Yerubayali n’urugo rwiwe mwabikoranye ukuri n’ukutagira amahinyu, nimunezererwe Abimeleki kandi na we abanezererwe. 20 Atari ukwo na ho, umuriro nuve kuri Abimeleki uyigize bene amatongo b’i Shekemu n’inzu ya Milo, kandi umuriro uve kuri bene amatongo b’i Shekemu no ku nzu ya Milo uyigize Abimeleki.”

21 Maze Yotamu arahunga, ariruka aja i Beyeri, araheza abayo kubera Abimeleki mwene wabo.

22 Nuko Abimeleki yigira umuganwa kuri Isirayeli imyaka itatu. 23 Maze Imana irareka haba icuka kibi[*] hagati ya Abimeleki na bene amatongo b’i Shekemu, bano batangura rero guhemukira Abimeleki, 24 kugira ngo ubukazi bwagiriwe ba bahungu mirongo irindwi ba Yerubayali buze, no kugira ngo ishire amaraso yabo kuri Abimeleki mwene wabo kubera yabishe, yongere iyashire kuri bene amatongo b’i Shekemu kubera bamushigikiye[*] kugira ngo yice bene wabo. 25 Bene amatongo b’i Shekemu bashiraho rero abagabo bo kumubundira ku masonga y’imisozi, bakaza barambura umuntu wese yaca hafi yabo ku nzira. Mu nyuma bimenyeshwa Abimeleki.

26 Nuko Gayali mwene Ebedi na bene wabo baraza, barajabuka binjira i Shekemu, hanyuma bene amatongo b’i Shekemu batangura kumwizigira. 27 Barasohoka nk’uko bisanzwe, baja mu murima, basoroma inzabibu zo mu mirima yabo y’imizabibu, baziganisha amaguru maze batangura kwigina umusi mukuru, baraheza binjira mu nzu y’imana yabo, bararya baranywa maze bahamagarira akabi kuri Abimeleki. 28 Gayali mwene Ebedi avuga ati: “Abimeleki abaye nde, kandi Shekemu abaye nde ngo tumukorere? None si mwene Yerubayali, kandi Zebuli si icariho ciwe? Mwebwe nimukorere abantu ba Hamori se wa Shekemu, ariko twebwe, twomukorera kubera iki? 29 Ese iyo aba bantu baba bari mu kuboko kwanje! Nokuyeho Abimeleki.” Abandanya kubwira Abimeleki ati: “Gwiza ingabo zawe uheze usohoke.”

30 Zebuli umuganwa w’igisagara yumva amajambo ya Gayali mwene Ebedi. Maze ishavu ryiwe rirarurumba. 31 Atuma rero intumwa ku rwenge kuri Abimeleki ati: “Ehe Gayali mwene Ebedi na bene wabo ubu bashitse i Shekemu, kandi ehe bariko bakoraniriza igisagara kukurwanya. 32 None rero uhaguruke mw’ijoro, wewe n’abantu bari kumwe nawe, hanyuma ubunde mu gahinga. 33 Maze mu gitondo izuba rigiseruka, uze uhaguruke kare, wirase ku gisagara ugitere; we n’abantu bari kumwe na we nibasohoka kukurwanya, uze umugirire rero uko ukuboko kwawe gushoboye.”

34 Nuko Abimeleki n’abantu bose bari kumwe na we bahaguruka mw’ijoro, maze batangura kubundira Shekemu mu migwi ine. 35 Mu nyuma Gayali mwene Ebedi arasohoka, ahagarara ku bwinjiriro bw’irembo ry’igisagara. Maze Abimeleki n’abantu bari kumwe na we bahaguruka aho bari babunze. 36 Gayali ngo abone nya bantu, aca abwira Zebuli ati: “Ehe abantu bariko bamanuka bavuye ku masonga y’imisozi.” Mugabo Zebuli amubwira ati: “Ibitutu vy’imisozi ni vyo uriko urabona nk’aho umengo ni abantu.”

37 Mu nyuma Gayali yongera kuvuga ati: “Ehe abantu bariko bamanuka bavuye hagati mu gihugu, kandi umugwi umwe uzananye inzira yo ku giti kinini ca Meyonenimu.” 38 Zebuli aca amubwira ati: “Riri he none rya jambo ryawe, rimwe wavuga ngo: ‘Abimeleki abaye nde ngo tumukorere?’ Aba si ba bantu wateye akagere? Ndakwinginze rero usohoke, ubarwanye.”

39 Nuko Gayali arasohoka ari imbere ya bene amatongo b’i Shekemu, atangura kurwanya Abimeleki. 40 Abimeleki atangura kumukurikira, na we ahunga imbere yiwe; kandi abagandagurwa baguma bagwa ari benshi gushika ku bwinjiriro bw’irembo.

41 Abimeleki abandanya kuba i Aruma, Zebuli na we yirukana Gayali na bene wabo kugira ngo ntibabandanye kuba i Shekemu. 42 Nuko ku musi ukurikira, abantu batangura gusohoka baja mu gahinga. Babibwira rero Abimeleki. 43 Ku bw’ivyo afata abantu, abagabura mu migwi itatu hanyuma atangura kubunda mu gahinga. Maze araraba, abona abantu bariko basohoka bavuye mu gisagara. Arahaguruka rero ngo abarwanye, arabica. 44 Abimeleki na ya migwi yari kumwe na we barirasa kugira bahagarare ku bwinjiriro bw’irembo ry’igisagara, imigwi ibiri na yo yirasa ngo itere abari mu gahinga bose, batangura kubica. 45 Nuko Abimeleki arwanya nya gisagara uwo musi wose maze afata ico gisagara; yica abantu bari muri co hanyuma asiturira hasi ico gisagara, araheza akibibamwo umunyu.

46 Bene amatongo bo mu munara wa Shekemu bose bavyumvise, ubwo nyene baca baja mu cumba co mu kuzimu c’inzu ya Eli-beriti. 47 Maze Abimeleki amenyeshwa yuko bene amatongo bo mu munara wa Shekemu bose bari bakoraniye hamwe. 48 Abimeleki aca aduga ku musozi Zalumoni, we n’abantu bose bari kumwe na we. Abimeleki afata rero ishoka mu kuboko kwiwe araheza aca ishami ry’igiti, arariterura arishira ku rutugu, maze abwira abantu bari kumwe na we ati: “Ivyo mubonye nkora, nyarutse mukore nkanje!” 49 Nuko nya bantu bose na bo nyene, umwe wese muri bo aca ishami ryiwe, bakurikira Abimeleki. Maze begeka nya mashami kuri nya cumba co mu kuzimu, hanyuma bagiha umuriro hejuru yabo, bituma abantu bose bo mu munara wa Shekemu na bo nyene bapfa, ari nk’abagabo n’abagore igihumbi.

50 Nuko Abimeleki aja i Tebezi maze arakambika ngo atere Tebezi, arahafata. 51 Kubera ko hagati muri nya gisagara hari umunara ukomeye, ni ho abagabo n’abagore bose na bene amatongo bo muri ico gisagara bose bahungiye, hanyuma barawugara inyuma yabo, maze burira ku gisenge c’uwo munara. 52 Abimeleki aja kuri nya munara hanyuma atangura kuwurwanya, aduga hafi y’ubwinjiriro bwa nya munara kugira ngo awuturize umuriro. 53 Maze umugore umwe aterera ingasiro ku mutwe wa Abimeleki, amumena agahanga. 54 Abimeleki aca ahamagara ningoga umusuku yari atwaye ibirwanisho vyiwe, amubwira ati: “Sokora inkota yawe unyice, kugira ngo ntibaze bavuge ku binyerekeye ngo: ‘Umugore ni we yamwishe.’” Buno nyene, nya musuku wiwe aramutobekeranya, arapfa.

55 Abagabo ba Isirayeli babonye ko Abimeleki yapfuye, baca baragenda umwe wese ahantu hiwe. 56 Gutyo Imana igarukana ikibi ca Abimeleki, ico yari yarakoreye se wiwe mu kwica bene wabo mirongo irindwi. 57 Ikibi cose c’abagabo b’i Shekemu na co, Imana ikigarukana ku mitwe yabo, kugira ngo wa muvumo wa Yotamu mwene Yerubayali ubazeko.

^ Abac. 9:8 Raba Inyongera ya 21.

^ Abac. 9:23 Ijambo ku rindi ni “impwemu mbi.”

^ Abac. 9:24 Ijambo ku rindi ni “bakomeje amaboko yiwe.”

Abacamanza  10 : 1 - 18

10 Nuko inyuma ya Abimeleki hahaguruka Tola mwene Puwa, Puwa wa Dodo, umugabo wo muri Isakari, kugira ngo akize Isirayeli; yaba i Shamiri mu karere k’imisozi ka Efurayimu. 2 Acira imanza Isirayeli imyaka mirongo ibiri n’itatu, hanyuma arapfa maze ahambwa i Shamiri.

3 Inyuma yiwe hahaguruka Yayiri Umugileyadi, acira imanza Isirayeli imyaka mirongo ibiri n’ibiri. 4 Agira abahungu mirongo itatu bagendera ku ndogobwa zikuze mirongo itatu, bakaba bari bafise ibisagara mirongo itatu. Bino bibandanya kwitwa Havoti-yayiri gushika n’uyu musi; biri mu gihugu ca Gileyadi. 5 Inyuma y’aho, Yayiri arapfa maze ahambwa i Kamoni.

6 Maze bene Isirayeli bongera gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, batangura gukorera za Bayali n’ibishusho vya Ashitoreti n’imana za Siriya n’imana za Sidoni n’imana za Mowabu n’imana za bene Amoni n’imana z’Abafilisitiya. Gutyo baheba Yehova, ntibamukorera. 7 Ishavu rya Yehova rica rirurumbira Isirayeli, ku buryo abagurisha mu kuboko kw’Abafilisitiya no mu kuboko kwa bene Amoni. 8 Ku bw’ivyo barasavya bongera barahahaza bikomeye bene Isirayeli muri uwo mwaka; bamara imyaka cumi n’umunani bagirira kuno bene Isirayeli bose bari ku ruhande rwa Yorodani ruherereye mu gihugu c’Abamori cari i Gileyadi. 9 Bene Amoni barajabuka Yorodani kugira barwanye mbere na Yuda na Benyamini n’inzu ya Efurayimu; Isirayeli igira amarushwa akomeye. 10 Bene Isirayeli batangura rero gutabaza Yehova, bati: “Twaragucumuyeko, kuko twahevye Imana yacu tukaba dukorera za Bayali.”

11 Maze Yehova abwira bene Isirayeli ati: “Mbega sinabakijije Misiri n’Abamori na bene Amoni n’Abafilisitiya 12 n’Abanyasidoni na Amaleki na Midiyani, igihe babahahaza maze namwe mukandirira, sinabakijije nkabakura mu kuboko kwabo? 13 Mugabo mwebwe mwarampevye, mutangura gukorera izindi mana. Ni co gituma ntazokwongera kubakiza. 14 Genda mutabaze imana mwatoye. Nizibe ari zo zibakiza mu gihe c’amarushwa yanyu.” 15 Mugabo bene Isirayeli babwira Yehova bati: “Twaracumuye. Nutugirire ico ubona ko ari ciza mu maso yawe. Gusa, turakwinginze uturokore uyu musi.” 16 Nuko batangura gukura imana z’inyamahanga hagati yabo no gukorera Yehova, ku buryo ubwiwe vyanka ko yihangana kubera ivyago vya Isirayeli.

17 Mu nyuma bene Amoni barakorana, maze bashinga ikambi i Gileyadi. Nuko bene Isirayeli bakoranira hamwe baraheza bashinga ikambi i Mizipa. 18 Hanyuma abantu be n’abaganwa ba Gileyadi batangura kubwirana bati: “Ni nde mugabo azoja imbere mu kurwanya bene Amoni? Nabe umukuru w’ababa i Gileyadi bose.”

Abacamanza  11 : 1 - 40

11 Buno Yefuta Umugileyadi yari yarabaye umugabo w’umunyenkomezi kandi w’intwari, akaba yari umuhungu w’umugore w’umumaraya, maze Gileyadi avyara Yefuta. 2 Nuko umugore wa Gileyadi aguma amuvyarira abahungu. Abahungu ba nya mugore bakuze, birukana Yefuta, bamubwira bati: “Ntuzogenda uronse intoranwa mu rugo rwa data, kuko uri umuhungu w’uwundi mugore.” 3 Yefuta arahunga rero kubera bene wabo, aba mu gihugu ca Tobu. Maze abagabo batagira ico bakora baguma bakoranira kuri Yefuta, bakaza barasohokana na we.

4 Haciye igihe, bene Amoni batangura kurwanya Isirayeli. 5 Nuko bene Amoni barwanije Isirayeli, abagabo b’inararibonye ba Gileyadi ubwo nyene baca baja kuzana Yefuta mu gihugu ca Tobu. 6 Maze babwira Yefuta bati: “Enda nuze utubere umukomanda, duheze turwanye bene Amoni.” 7 Mugabo Yefuta abwira nya bagabo b’inararibonye ba Gileyadi ati: “Si mwebwe mwanyanse mukanyirukana mu nzu ya dawe? Kubera iki none muje kuri jewe ubu muri marushwa?” 8 Nya bagabo b’inararibonye ba Gileyadi baca babwira Yefuta bati: “Ni co gituma ubu tugarutse kuri wewe; nujane natwe kurwanya bene Amoni, kandi utubere umukuru aganza ababa i Gileyadi bose.” 9 Yefuta abwira rero nya bagabo b’inararibonye ba Gileyadi ati: “Nimba mungarukanye kugira ndwanye bene Amoni, maze Yehova akabagabura koko mu kuboko kwanje, jewe nzoba umukuru wanyu!” 10 Abo bagabo b’inararibonye ba Gileyadi na bo babwira Yefuta bati: “Yehova nabe icabona[*] hagati yacu, nitutakugirira nk’uko ijambo ryawe riri.” 11 Yefuta rero ajana n’abagabo b’inararibonye ba Gileyadi maze abantu bamugira umukuru n’umukomanda wabo. Nuko Yefuta avugira amajambo yiwe yose imbere ya Yehova i Mizipa.

12 Maze Yefuta atuma intumwa ku mwami wa bene Amoni ati: “Mpuriye ku ki nawe ko uje kundwanya mu gihugu canje?” 13 Nuko umwami wa bene Amoni abwira izo ntumwa za Yefuta ati: “Ni kubera yuko Isirayeli yantwaye igihugu igihe baduga bavuye mu Misiri, guhera kuri Arunoni gushika kuri Yaboki no gushika kuri Yorodani. Ubu rero gisubize ku neza.” 14 Mugabo Yefuta yongera gutuma intumwa ku mwami wa bene Amoni, 15 amubwira ati:

“Ibi ni vyo Yefuta avuze: ‘Isirayeli ntiyatwaye igihugu ca Mowabu n’igihugu ca bene Amoni. 16 Kuko igihe baduga bavuye mu Misiri, Isirayeli yaciye mu gahinga gushika ku kiyaga Gitukura hanyuma ishika i Kadeshi. 17 Maze Isirayeli ituma intumwa ku mwami wa Edomu iti: “Ndakwinginze ureke nce mu gihugu cawe,” ariko umwami wa Edomu ntiyumviriza. Batuma no ku mwami wa Mowabu, ariko ntiyemera. Isirayeli ibandanya rero kuba i Kadeshi. 18 Igihe bashishikara kugenda baciye mu gahinga, barazungurutse igihugu ca Edomu n’igihugu ca Mowabu, ku buryo bagenda berekeza mu burasirazuba bw’igihugu ca Mowabu baraheza bakambika mu karere ka Arunoni; ntibarenze urubibe rwa Mowabu, kuko Arunoni yari rwo rubibe rwa Mowabu.

19 “‘Inyuma y’aho, Isirayeli ituma intumwa kuri Sihoni umwami w’Abamori, umwami wa Heshiboni, maze Isirayeli imubwira iti: “Ndakwinginze ureke duce mu gihugu cawe kugira tuje ahantu hacu.” 20 Mugabo Sihoni agira amakenga ku vy’uko Isirayeli yorenganye gusa iciye mu karere kiwe, maze Sihoni akoraniriza hamwe abantu biwe bose, akambika i Yahazi hanyuma arwanya Isirayeli. 21 Yehova Imana ya Isirayeli aca atanga Sihoni n’abantu biwe bose mu kuboko kwa Isirayeli, barabakubita maze Isirayeli yigarurira igihugu cose c’Abamori baba muri ico gihugu. 22 Gutyo bigarurira akarere kose k’Abamori, guhera kuri Arunoni gushika kuri Yaboki no guhera mu gahinga gushika kuri Yorodani.

23 “‘Ubu rero Yehova Imana ya Isirayeli ni we yomoye Abamori abakura imbere y’abantu biwe ari bo Isirayeli, none nawe ugomba kwomora abantu biwe. 24 Mbega uwo wese Kemoshi imana yawe itumye womora, si we womora? Kandi umuntu wese Yehova Imana yacu yomoye imbere yacu, ni we tuzokwomora. 25 None wewe uruta Balaki mwene Zipori, umwami wa Mowabu? Hari aho yigeze agiranira amatati na Isirayeli, canke hari aho yigeze abarwanya? 26 Ko Isirayeli yamaze imyaka amajana atatu iba i Heshiboni no mu bisagara bihakukira, n’i Aroweri no mu bisagara bihakukira, no mu bisagara vyose biri iruhande y’inkombe za Arunoni, kubera iki none utigeze ubishikura Isirayeli muri ico gihe? 27 Jewe sinagucumuyeko, mugabo wewe uriko urangirira nabi mu kundwanya. Yehova Umucamanza nace urubanza uno musi hagati ya bene Isirayeli na bene Amoni.’”

28 Mugabo umwami wa bene Amoni ntiyumviriza amajambo ya Yefuta, ayo yari yamutumyeko.

29 Nuko impwemu ya Yehova iza kuri Yefuta, maze aca muri Gileyadi no muri Manase, aca no muri Mizipe ha Gileyadi, hanyuma ava i Mizipe ha Gileyadi, ararengana aja kuri bene Amoni.

30 Maze Yefuta araganira indagano Yehova ati: “Niwatanga koko bene Amoni mu kuboko kwanje, 31 uwuzosohoka, agasohokana mu miryango y’inzu yanje aje kunsanganira ngarutse amahoro mvuye kuri bene Amoni, emwe, azoba uwa Yehova, kandi nzomushikana bwa shikanwa riturirwa.”

32 Nuko Yefuta arashishikara aja kuri bene Amoni kugira abarwanye, maze Yehova abatanga mu kuboko kwiwe. 33 Atangura rero kubasasika kuva i Aroweri gushika i Miniti—ibisagara mirongo ibiri—no gushika i Abeli-keramimu: inganda ziratikira bimwe bikomeye. Gutyo bene Amoni bamarwa igabo imbere ya bene Isirayeli.

34 Amaherezo Yefuta ashika i Mizipa i muhira iwe, maze ehe umukobwa wiwe arasohoka kumusanganira avuza akagoma yongera atamba! Kandi yari umwana umwe rudende. Uretse we, nta muhungu canke umukobwa yari afise. 35 Amukubise ijisho, aca atantamura impuzu ziwe, maze avuga ati: “Yoo, ewe mukobwa wanje! Unteye kwicurikira koko, kandi ni wewe ubaye uwo nariko nkumīra. Jewe nateranuriye akanwa Yehova, nkaba rero ntashobora kwisubirako.”

36 Mugabo amubwira ati: “Dawe, nimba wateranuriye akanwa Yehova, nungirire nk’uko vyakwiviriye mu kanwa, kuko Yehova yaguhaye kwihora abansi bawe, ari bo bene Amoni.” 37 Abandanya kubwira se wiwe ati: “Ningirirwe iki kintu: Undeke mu kiringo c’amezi abiri, ngende; nzomanuka ku misozi, ndirire ubusugi bwanje, twe n’abagenzi banje b’abakobwa.”

38 Na we aca avuga ati: “Genda!” Nuko aramurungika kumara amezi abiri; aragenda, ari kumwe n’abagenzi biwe b’abakobwa, aririra ubusugi bwiwe ku misozi. 39 Amezi abiri aheze, agaruka kwa se, hanyuma se ashitsa indagano yiwe yari yaragize ku bijanye na we. Uwo mukobwa ntiyigeze aryamana n’umugabo. Nuko ibi biba ingingo nyobozi muri Isirayeli: 40 Ku mwaka ku mwaka, abakobwa ba Isirayeli baragenda gukeza umukobwa wa Yefuta Umugileyadi, imisi ine mu mwaka.

^ Abac. 11:10 Ijambo ku rindi ni “nabe uwumviriza.”

Abacamanza  12 : 1 - 15

12 Maze abagabo ba Efurayimu barakoranywa, bajabuka berekeza mu buraruko, hanyuma babwira Yefuta bati: “Kubera iki wajabutse kurwanya bene Amoni ntudutere akamo ngo tujane nawe? Inzu yawe turayiguturirirako n’umuriro.” 2 Mugabo Yefuta ababwira ati: “Twe n’abantu banje twari dufitaniye amatati adasanzwe na bene Amoni. Mwebwe narabatabaje rero, mugabo ntimwankiza mu kuboko kwabo. 3 Mbonye ko utankijije, nca niyemeza gushira ubuzima bwanje mu kaga[*], nja kurwanya bene Amoni. Nuko Yehova abatanga mu kuboko kwanje. Kubera iki none uyu musi muduze kundwanya?”

4 Ubwo nyene Yefuta akoraniriza hamwe abagabo bose ba Gileyadi maze arwanya Efurayimu; abagabo ba Gileyadi batangura kwica Efurayimu, kuko bano bari bavuze bati: “Ewe Gileyadi, muri abantu bahunze bava muri Efurayimu, hagati muri Efurayimu, hagati muri Manase.” 5 Gileyadi afata ivyambu vya Yorodani imbere ya Efurayimu; maze abagabo ba Efurayimu bariko barahunga iyo bavuze ngo: “Nimundeke njabuke,” abagabo ba Gileyadi baca babwira umwe wese bati: “Uri Umwefurayimu?” Avuze ati: “Oya!”, 6 baca bamubwira bati: “Turakwinginze uvuge ngo Shiboleti.” Na we yaca avuga ngo “Siboleti,” kuko atashobora kuvuga neza iryo jambo. Baca bamufata bakamwicira ku vyambu vya Yorodani. Nuko ico gihe hagwa abantu ibihumbi mirongo ine na bibiri bo muri Efurayimu.

7 Yefuta acira imanza Isirayeli imyaka itandatu, hanyuma Yefuta Umugileyadi arapfa, maze ahambwa mu gisagara ciwe i Gileyadi.

8 Inyuma yiwe, Ibuzani w’i Betelehemu atangura gucira imanza Isirayeli. 9 Agira abahungu mirongo itatu n’abakobwa mirongo itatu. Atuma hanze[*], bazanira abahungu biwe abakobwa mirongo itatu bavuye hanze. Acira imanza Isirayeli imyaka indwi. 10 Maze Ibuzani arapfa, hanyuma ahambwa i Betelehemu.

11 Inyuma yiwe, Eloni Umuzebuloni atangura gucira imanza Isirayeli. Acira imanza Isirayeli imyaka cumi. 12 Maze Eloni Umuzebuloni arapfa hanyuma ahambwa i Ayaloni mu gihugu ca Zebuloni.

13 Inyuma yiwe, Abudoni mwene Hileli Umunyapiratoni atangura gucira imanza Isirayeli. 14 Agira abahungu mirongo ine n’abuzukuru mirongo itatu bagendera ku ndogobwa zikuze mirongo irindwi. Acira imanza Isirayeli imyaka umunani. 15 Maze Abudoni mwene Hileli Umunyapiratoni arapfa hanyuma ahambwa i Piratoni mu gihugu ca Efurayimu, ku musozi w’Umumaleki.

^ Abac. 12:3 Ijambo ku rindi ni “mu kiganza canje.”

^ Abac. 12:9 “Hanze” ni ukuvuga mu yindi miryango.

Abacamanza  13 : 1 - 25

13 Bene Isirayeli bongera gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, ku buryo Yehova abatanga mu kuboko kw’Abafilisitiya imyaka mirongo ine.

2 Muri ico gihe, hari umugabo umwe w’i Zora, wo mu muryango w’Abadani, akaba yitwa Manowa. Umugore wiwe yari ingumba; nta mwana yari yaravyaye. 3 Mu nyuma umumarayika wa Yehova abonekera uwo mugore, amubwira ati: “Ehe ubu uri ingumba, ukaba ata mwana uravyara. Mugabo uzokwibungenga vy’ukuri, uvyare umuhungu. 4 Ubu rero ndakwinginze wiyubare ntunywe umuvinyu canke inzoga iboreza, kandi nturye ikintu na kimwe gihumanye. 5 Kuko ehe uzokwibungenga, wibaruke koko umuhungu; ntihaze hagire urumosho rugera ku mutwe wiwe, kuko uwo mwana azoba Umunaziri[*] w’Imana akiva mu nda; kandi ni we azoja imbere mu gukiza Isirayeli mu kuboko kw’Abafilisitiya.”

6 Nya mugore aragenda, abwira umugabo wiwe ati: “Hari umuntu w’Imana y’ukuri yaje aho ndi, kandi ishusho yiwe yari nk’ishusho y’umumarayika w’Imana y’ukuri, iteye ubwoba rwose. Sinamubajije aho ava, kandi ntiyambwiye izina ryiwe. 7 Mugabo yambwiye ati: ‘Ehe uzokwibungenga, wibaruke koko umuhungu. Ubu rero ntunywe umuvinyu canke inzoga iboreza, kandi nturye ikintu gihumanye na kimwe, kuko uwo mwana azoba Umunaziri w’Imana akiva mu nda gushika umusi azopfira.’”

8 Nuko Manowa atangura kwinginga Yehova ati: “Ntunga Yehova. Wa muntu w’Imana y’ukuri uhejeje gutuma, ndakwinginze agaruke aho turi, atwigishe ingene tuzogenza uwo mwana azovuka.” 9 Imana y’ukuri yumviriza rero ijwi rya Manowa, maze nya mumarayika w’Imana y’ukuri agaruka kuri nya mugore igihe yari yicaye mu gahinga, Manowa umugabo wiwe atari kumwe na we. 10 Ubwo nyene nya mugore aranyaruka, yiruka kubimenyesha umugabo wiwe, amubwira ati: “Ehe wa muntu yaza wa musi aho ndi aranyiyeretse.”

11 Manowa aca arahaguruka, aherekeza umugore wiwe maze ashika aho nya muntu ari, amubwira ati: “Woba uri wa muntu yavugana n’uyu mugore?” Na we ati: “Ndi we.” 12 Maze Manowa avuga ati: “Nuko amajambo yawe naranguke. Uwo mwana azorerwa gute, kandi igikorwa ciwe kizoba ikihe?” 13 Umumarayika wa Yehova abwira rero Manowa ati: “Uwo mugore aze yirinde ikintu cose namubwiye. 14 Ntaze arye ikintu na kimwe kiva ku muzabibu w’umuvinyu, kandi ntaze anywe umuvinyu canke inzoga iboreza, kandi ntaze arye ikintu gihumanye na kimwe c’ubwoko na bumwe. Aze yubahirize ikintu cose namutegetse.”

15 Nuko Manowa abwira nya mumarayika wa Yehova ati: “Ndakwinginze udukundire tukugumye maze dutegure akagazi k’impene imbere yawe.” 16 Mugabo uwo mumarayika wa Yehova abwira Manowa ati: “Niwangumya, sindya ku mukate wawe; mugabo nimba ugomba guhereza Yehova ishikanwa riturirwa, urashobora kurishikana.” Kuko Manowa atari azi yuko yari umumarayika wa Yehova. 17 Maze Manowa abwira uwo mumarayika wa Yehova ati: “Witwa nde, kugira ngo ijambo ryawe niryaranguka ntituze tubure kugutera iteka?” 18 Ariko nya mumarayika wa Yehova amubwira ati: “Umbariza iki izina ryanje kandi ari iry’agatangaza?”

19 Manowa afata rero ka kagazi k’impene n’ishikanwa ry’intete, abishikanira Yehova ku gitandara. Kandi yariko akora ikintu kanaka mu buryo bw’agatangaza, Manowa n’umugore wiwe bitegereza. 20 Nuko urubeya ruriko ruraduga mw’ijuru ruvuye ku gicaniro, nya mumarayika wa Yehova aca aduga muri nya rubeya rw’ico gicaniro Manowa n’umugore wiwe bitegereza. Baca bagwa hasi bubamye. 21 Nya mumarayika wa Yehova ntiyasubira kandi kubonekera Manowa n’umugore wiwe. Manowa aca amenya ko yari umumarayika wa Yehova. 22 Nuko rero Manowa abwira umugore wiwe ati: “Turapfa ata kabuza, kuko Imana ari yo twabonye.” 23 Mugabo umugore wiwe amubwira ati: “Iyaba Yehova yagomba gusa kutwica, ntaba yemeye ishikanwa riturirwa n’ishikanwa ry’intete dutanze, kandi ntaba yatweretse ibi bintu vyose, eka kandi ubu ntaba yatwumvishije ikintu na kimwe nk’iki.”

24 Haciye igihe, nya mugore yibaruka umuhungu maze amwita Samusoni; nya muhungu aguma akura, Yehova na we abandanya kumuhezagira. 25 Mu nyuma impwemu ya Yehova itangura kumucanira i Mahane-dani, hagati ya Zora na Eshitayoli.

^ Abac. 13:5 Raba Inyongera ya 21.

Abacamanza  14 : 1 - 20

14 Maze Samusoni amanuka i Timuna, hanyuma abona i Timuna umukobwa umwe wo mu bakobwa b’Abafilisitiya. 2 Nuko aduga kubimenyesha se na nyina, avuga ati: “Hari umukobwa nabonye i Timuna wo mu bakobwa b’Abafilisitiya, none rero mumunsabire ambere umugore.” 3 Mugabo se na nyina bamubwira bati: “Mbega mu bakobwa ba bene wanyu no mu gisata canje cose nta mukobwa ariyo, aho uja gukura umugore mu Bafilisitiya batagenyerewe?” Ariko Samusoni abwira se ati: “Numunsabire, kuko ari we abereye koko mu maso yanje.” 4 Ariko se na nyina ntibari bazi ko ivyo vyari bivuye kuri Yehova, ko yarondera akaryo ko gutera Abafilisitiya, kuko ico gihe nyene Abafilisitiya baganza Isirayeli.

5 Samusoni amanukana rero na se na nyina i Timuna. Ashitse ku mirima y’imizabibu y’i Timuna, aza abona intambwe y’umukangara y’umugāra iroshe ikimara guhura na we. 6 Maze impwemu ya Yehova itangura gukorera kuri we, ku buryo ayitaburamwo kubiri, nka kurya nyene umuntu ataburamwo kubiri umwagazi w’impene w’isuguru, kandi nta kintu na kimwe cari mu kuboko kwiwe. Ntiyabwira se canke nyina ivyo yari yakoze. 7 Abandanya kumanuka maze atangura kuvugana na wa mukobwa; uno yari akibereye mu maso ya Samusoni.

8 Nuko haciye igihe, asubirayo kugira ngo amuzane i muhira. Ari ku nzira, arakevya kugira arabe umuvyimba wa ya ntambwe, maze mu kiziga ca nya ntambwe asangamwo irumbu ry’inzuki be n’ubuki. 9 Abuhakurira rero mu biganza vyiwe hanyuma abandanya kugenda, agenda ararya. Ashikiriye se na nyina, aca abahako, na bo batangura kurya. Mugabo ntiyababwira yuko ubwo buki yari yabuhakuye mu kiziga c’intambwe.

10 Nuko se wiwe abandanya kumanuka aja kuri wa mukobwa, maze Samusoni atereka inzimano ng’aho; kuko ukwo ari ko imisore yakunda kugira. 11 Bamubonye, baca bafata abaherekeza umukwe mirongo itatu, kugira bagumane na we. 12 Samusoni araheza ababwira ati: “Reka ndabapfinde agapfindo. Nimwakansobanurira koko mu misi indwi y’inzimano, mukagapfindura koko, nzobaha impuzu zo munsi mirongo itatu n’imyambaro mirongo itatu. 13 Mugabo nimutashobora kukansobanurira, ni mwebwe rero muzompa impuzu zo munsi mirongo itatu n’imyambaro mirongo itatu.” Na bo bamubwira bati: “Pfinda agapfindo kawe, tukumve.” 14 Nuko ababwira ati:

“Mu kiryanyi havuyemwo ico kurya,

Mu gikomeye havamwo igisosa.”

Imisi itatu irahera batarashobora gusobanura ako gapfindo. 15 Ku musi ugira kane batangura kubwira umugore wa Samusoni bati: “Henda umugabo wawe kugira ngo adusobanurire ako gapfindo. Ahandiho, tuzoguturiza umuriro wewe n’inzu ya so. Mbega mwadutumiye hano kugira mutunyage utwacu?” 16 Nuko rero umugore wa Samusoni atangura kumuririra avuga ati: “Uranyanka gusa, emwe uranyanka, ntunkunda. Wapfinze agapfindo abana b’igisata canje, ariko jewe ntiwakambwira.” Na we amubwira ati: “Erega, na dawe na mawe sinakabasobanuriye, none abe ari wewe ndagasobanurira?” 17 Mugabo aguma amuririra nya misi indwi inzimano baterekewe yamaze, hanyuma ku musi ugira indwi arahava arakamubwira, kuko yari yamuremereye. Maze uwo mugore asobanurira nya gapfindo abana b’igisata ciwe. 18 Nuko ku musi ugira indwi, imbere y’uko Samusoni aninjira mu cumba, abagabo bo mu gisagara bamubwira bati:

“Ni igiki gisosa kurusha ubuki,

Kandi ni igiki gikomeye kurusha intambwe?”

Na we ababwira ati:

“Iyo mutarimisha inyana yanje,

Ntimwari gupfindura agapfindo kanje.”

19 Nuko impwemu ya Yehova ikorera kuri we, amanuka i Ashikeloni, yica muri bo abagabo mirongo itatu, maze atora ivyo yabambuye araheza aha nya myambaro bene gusobanura nya gapfindo. Ishavu ryiwe ribandanya kururumba, maze araduga aja ku nzu ya se.

20 Nayo umugore wa Samusoni arahava yegukira umuherekeza wa Samusoni yari yifatanije n’uno.

Abacamanza  15 : 1 - 20

15 Haciye igihe, mu misi y’iyimbura ry’ingano, Samusoni aja kuramutsa umugore wiwe yitwaje akagazi k’impene. Avuga rero ati: “Ngomba kwinjira aho umugore wanje ari mu cumba.” Se wa nya mugore ntiyamwemerera kwinjira. 2 Mugabo se wa nya mugore avuga ati: “Nibwiye nti: ‘Utegerezwa kuba umwanka.’ Ku bw’ivyo namuhaye umuherekeza wawe. None mutoyi wiwe si mwiza kumurusha? Enda nabe uwawe mu kibanza c’uwo wundi.” 3 Ariko Samusoni ababwira ati: “Ubu hoho nta caha kizonyagira ku bijanye n’Abafilisitiya, ninabagirira nabi.”

4 Nuko Samusoni aragenda, afata imbwebwe amajana atatu, afata n’ibimuri maze azitumberanya imirizo zibirizibiri, araheza ashira ikimuri kimwe hagati y’imirizo ibiri, hagati na hagati. 5 Aca adomeka nya bimuri, maze azirekurira mu mirima y’Abafilisitiya y’ibinyantete bihagaze. Gutyo aturira ikintu cose, uhereye ku muganda gushika ku binyantete bihagaze no ku mirima y’imizabibu no ku mirima y’imyelayo.

6 Nuko Abafilisitiya batangura kuvuga bati: “Ni nde yakoze ibi?” Maze bavuga bati: “Ni Samusoni umukwe wa wa Mutimuni, kuko yafashe umugore wiwe akamuha umuherekeza wiwe.” Abafilisitiya baca baraduga, baturiza umuriro uwo mugore na se wiwe. 7 Nuko Samusoni ababwira ati: “Ko mugize ukwo, nta kindi nsigaje atari ukubihora, mu nyuma nzoca mpagarika.” 8 Atangura kubasasika, arabarundarunda, inganda ziratikira bimwe bikomeye; maze aramanuka, aba mw’isenga ry’urutare rwa Etamu.

9 Mu nyuma Abafilisitiya baraduga, bakambika muri Yuda, batangura kugendagenda irya n’ino i Lehi. 10 Maze abagabo ba Yuda bavuga bati: “Kubera iki mutudugiye?” Na bo bati: “Tuduganywe no kuboha Samusoni, kugira tumugirire nk’ivyo yatugiriye.” 11 Nuko abagabo ba Yuda ibihumbi bitatu bamanuka kuri rya senga ry’urutare rwa Etamu, babwira Samusoni bati: “Ntuzi yuko Abafilisitiya ari bo batuganza? None ivyo wadukoreye bisobanura iki?” Maze ababwira ati: “Nabagiriye nk’uko bangiriye.” 12 Mugabo bamubwira bati: “Tumanukanywe no kukuboha kugira tugutange mu kuboko kw’Abafilisitiya.” Samusoni aca ababwira ati: “Nimundahire yuko mwebwe ubwanyu mutaza kungurukirako.” 13 Na bo bamubwira bati: “Oya, ariko turakuboha gusa, maze tugutange mu kuboko kwabo; mugabo ntitukwica.”

Bamubohesha rero imigozi ibiri mishasha, bamudugana bamukuye muri nya rutare. 14 Araza gushika i Lehi, Abafilisitiya na bo biha akaruru karimwo akanyamuneza ntangere bamubonye. Impwemu ya Yehova itangura gukorera kuri we, maze nya migozi yari ku maboko yiwe iba nk’inyuzi z’ilino zibabuwe n’umuriro, ku buryo ivyari bimuboshe bishonga bikava ku maboko yiwe. 15 Nuko abona umubangabanga w’indogobwa y’ingabo utaruma, atuma ukuboko arawutora, awicisha abagabo igihumbi. 16 Maze Samusoni avuga ati:

“Nkoresheje umubangabanga w’indogobwa y’ingabo, narunze ikirundo kimwe, ibirundo bibiri!

Nkoresheje umubangabanga w’indogobwa y’ingabo nishe abagabo igihumbi.”

17 Arangije kuvuga, aca ata nya mubangabanga wari mu kuboko kwiwe, maze yita aho hantu Ramati-lehi[*]. 18 Maze aranyoterwa cane, atangura gutakambira Yehova ati: “Ni wewe watanze ubu bukiriro bukomeye mu kuboko kw’umusavyi wawe, none nicwe n’inyota, ngwe vy’ukuri mu kuboko kw’abatagenyerewe?” 19 Imana ica isatura ikinogo cimburutse nk’isekuro cari i Lehi, maze amazi atangura kukivamwo, na we atangura kunywa, agarura agatege, arahembuka. Ni co gituma yacise Eni-hakore[*], kikaba kikiri i Lehi gushika n’uyu musi.

20 Nuko acira imanza Isirayeli mu misi y’Abafilisitiya, imyaka mirongo ibiri.

^ Abac. 15:17 Bisobanura ngo “Ahantu hakirurutse h’umubangabanga.”

^ Abac. 15:19 Bisobanura ngo “Isôko ry’uwuhamagara.”

Abacamanza  16 : 1 - 31

16 Igihe kimwe, Samusoni aja i Gaza, abonayo umugore w’umumaraya araheza yinjira iwe. 2 Maze Abanyegaza bamenyeshwa ngo: “Samusoni yinjiye ng’aha.” Nuko baramukikuza, bamubundira ijoro ryose mw’irembo ry’igisagara. Bamara ijoro ryose badakoma, bavuga bati: “Bukimara guca, turamwica ata kabuza.”

3 Ariko Samusoni aguma aryamye gushika mu gicugu, maze ahaguruka mu gicugu, afata imiryango y’irembo ry’igisagara n’ibikingi vyo ku mpande bibiri, abirandurana n’igihindizo araheza abita ku bitugu maze abidugana kw’isonga ry’umusozi urabana na Heburoni.

4 Inyuma y’ivyo, akunda umukobwa mu mwonga wa Soreki, uno akaba yitwa Delila. 5 Nuko abatware b’urunani b’Abafilisitiya baduga iwe maze bamubwira bati: “Muhende ubone aho izo nguvu nyinshi ziwe ziri be n’ico twomuneshesha hamwe n’ico twomubohesha koko kugira tumumare igabo; natwe tuzoguha umwe wese ibice igihumbi n’ijana vy’ifeza.”

6 Mu nyuma Delila abwira Samusoni ati: “Ndakwinginze umbwire: Ni hehe inkomezi zawe nyinshi ziri kandi ni igiki woboheshwa kugira ngo umuntu akumare igabo?” 7 Maze Samusoni amubwira ati: “Hamwe bombohesha imitsi indwi ikiri mibisi itaruma, sinobura gucika goyigoyi, nkaba nk’umuntu asanzwe.” 8 Ba batware b’urunani b’Abafilisitiya bamuzanira rero imitsi ikiri mibisi indwi itaruma. Mu nyuma arayimubohesha. 9 Buno abamubundiye bari bicaye mu cumba ca nya mugore; uno amubwira ati: “Ngaho Abafilisitiya, Samusoni!” Aca avutura nya mitsi, nka kurya urunyuzi rutsivye rw’ubugwegwe rucikamwo kubiri iyo rwumvise umuriro. Kandi inkomezi ziwe ntizatahurika.

10 Mu nyuma Delila abwira Samusoni ati: “Ehe wankinye kugira umbwire ibinyoma. Ndakwinginze rero umbwire ico woboheshwa.” 11 Maze amubwira ati: “Hamwe bondadira n’imigozi mishasha itarakoreshwa igikorwa na kimwe, sinobura gucika goyigoyi, nkaba nk’umuntu asanzwe.” 12 Nuko Delila afata imigozi mishasha arayimubohesha maze amubwira ati: “Ngaho Abafilisitiya, Samusoni!” Muri ico gihe, abamubundiye bari bicaye mu cumba. Aca ayivutura nk’akanyuzi, ayikura ku maboko yiwe.

13 Inyuma y’ivyo Delila abwira Samusoni ati: “Gushika ubu wankinye kugira ngo umbwire ibinyoma. Ntabara umbwire ico woboheshwa.” Maze amubwira ati: “Niwajishisha urunyuzi rw’indamvu ibi bitsibo indwi vyo ku mutwe wanje, birashoboka.” 14 Abifatisha rero urumambo, hanyuma amubwira ati: “Ngaho Abafilisitiya, Samusoni!” Aca arikangura ava mw’itiro maze ashingura rwa rumambo rwo kujishisha na rwa runyuzi rw’indamvu.

15 Nuko amubwira ati: “Wubahuka gute kuvuga ngo: ‘Ndagukunda,’ kandi umutima wawe utari kuri jewe? Wankinye izi ncuro zitatu zose, ntiwambwira aho inkomezi zawe nyinshi ziri.” 16 Nuko kubera ko umwanya wose yaguma amuremera n’amajambo yiwe kandi akaguma amugobera, ntiyaba agishobora kwihangana na gato. 17 Amaherezo amuhishurira ibiri mu mutima wiwe vyose, amubwira ati: “Urumosho ntirwigeze rugera ku mutwe wanje, kuko ndi Umunaziri w’Imana kuva mu nda ya mawe. Hamwe nomobwa koko, inkomezi zanje zoca zimvako; nocika goyigoyi nkaba nk’abandi bantu bose.”

18 Delila abonye ko amuhishuriye ibiri mu mutima wiwe vyose, aca atuma guhamagara ba batware b’urunani b’Abafilisitiya, ati: “Ubu hoho nimuduge, kuko yampishuriye ibiri mu mutima wiwe vyose.” Nya batware b’urunani b’Abafilisitiya baduga iwe batwaye ya mahera mu kuboko kwabo. 19 Nuko amusinziririza ku bibero vyiwe. Maze ahamagara umugabo, amusaba kumwa vya bitsibo indwi vyo ku mutwe wiwe, hanyuma Delila atangura kwerekana ko amwifitiye mu minwe, kandi inkomezi ziwe ziguma zimuvako. 20 Avuga rero ati: “Ngaho Abafilisitiya, Samusoni!” Aca arikangura mw’itiro, hanyuma avuga ati: “Ndasohoka nko mu bindi bihe, nigobotore.” Mugabo ntiyari azi ko Yehova yari yamuvuyeko. 21 Nuko Abafilisitiya baramufata, bamunogora amaso baraheza bamumanukana i Gaza, bamubohesha amapingu abiri y’umujumpu; aba umusyi mu nzu y’ibohero. 22 Ariko umushatsi wo ku mutwe wiwe utangura kumera ari mwinshi akimara kumobwa.

23 Nayo ba batware b’urunani b’Abafilisitiya, bakoranira hamwe kugira bashikanire ikimazi gikomeye Dagoni imana yabo no kugira banezerwe; baguma bavuga bati: “Imana yacu yatanze mu kuboko kwacu Samusoni umwansi wacu!” 24 Abantu bamubonye, ubwo nyene bashemeza imana yabo bati: “Kuko imana yacu yatanze mu kuboko kwacu umwansi wacu akaba n’uwatikiza igihugu cacu n’uwagwiza abagandaguwe bacu.”

25 Nuko kubera ko umutima wabo wari uryohewe, batangura kuvuga bati: “Hamagare Samusoni abe aratunezereza.” Bahamagara rero Samusoni mu nzu y’ibohero kugira ngo agirire imbere yabo ibituma batwenga; bamuhagarika hagati y’inkingi. 26 Maze Samusoni abwira agahungu kari kamufashe ukuboko ati: “Ndeka nkorakore inkingi iyi nzu ishimangiweko, ndazishimikize.” 27 (Buno iyo nzu yari yuzuye abagabo n’abagore kandi abatware b’urunani b’Abafilisitiya bose ni ho bari; ku gisenge hari abagabo n’abagore nk’ibihumbi bitatu bariko bitegereza mu gihe Samusoni yariko abanezereza.)

28 Nuko Samusoni ahamagara Yehova ati: “Mukama Segaba Yehova, ndakwinginze unyibuke, ndakwinginze unkomeze iri rimwe gusa, ewe Mana y’ukuri, nihore Abafilisitiya, kugira mpore rimwe mu maso yanje abiri.”

29 Samusoni aca yifadikiza za nkingi zibiri zo hagati nya nzu yari ishimangiweko, arazifata, imwe n’ukuryo kwiwe, iyindi n’ukubamfu kwiwe. 30 Hanyuma Samusoni avuga ati: “Reka mpfane n’Abafilisitiya.” Maze arituna n’inkomezi zose, nya nzu ica itangura kugwa kuri ba batware b’urunani no ku bantu bose bari muri yo, ku buryo abo yishe mu gupfa kwiwe baba benshi kuruta abo yari yarishe akiriho.

31 Mu nyuma bene wabo be n’urugo rwa se rwose baramanuka, baramuterura baramudugana, bamuhamba hagati ya Zora na Eshitayoli, mw’itongo ryo guhambamwo rya Manowa se wiwe. Samusoni yari amaze imyaka mirongo ibiri acira imanza Isirayeli.

Abacamanza  17 : 1 - 13

17 Buno hari umugabo wo mu karere k’imisozi ka Efurayimu yitwa Mika. 2 Arahava abwira nyina ati: “Vya bice igihumbi n’ijana vy’ifeza bagutwara ukavuma uwavyivye, ukabivuga numva . . . erega izo feza ni je ndazifise. Ni je nazitwaye.” Nyina aca avuga ati: “Umuhungu wanje aragahezagirwa na Yehova.” 3 Nuko asubiza nyina nya bice igihumbi n’ijana vy’ifeza; nyina abandanya kuvuga ati: “Emwe, ntegerezwa kwereza Yehova izi feza zivuye mu kuboko kwanje ku bw’umuhungu wanje, kugira ngo hakorwe igishusho c’ikibazano n’igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe; ubu rero ngira ndazigusubize.”

4 Mugabo asubiza nyina izo feza, maze nyina afata ibice amajana abiri vy’ifeza, abiha umucuzi w’ifeza. Uno akora igishusho c’ikibazano n’igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe; nuko biba mu nzu ya Mika. 5 Uwo mugabo Mika yari afise inzu y’imana; atangura rero gukora efodi na terafimu[*] no kwuzuza ububasha ukuboko kw’umwe mu bahungu biwe, kugira ngo amubere umuherezi. 6 Muri iyo misi nta mwami yariho muri Isirayeli. Umwe wese yakora ivyo yabona ko bibereye mu maso yiwe bwite.

7 Kandi i Betelehemu muri Yuda hari umusore wo mu muryango wa Yuda, akaba yari Umulewi. Yari amaze igihe gito aba ng’aho. 8 Nuko uwo mugabo ava mu gisagara ca Betelehemu muri Yuda kugira aje kuba arabaye aho ari ho hose yoronka ikibanza. Ariko aragenda, amaherezo yinjira mu karere k’imisozi ka Efurayimu, ashika ku nzu ya Mika. 9 Maze Mika amubwira ati: “Uva he?” Na we ati: “Ndi Umulewi w’i Betelehemu muri Yuda, nkaba ndiko nja kuba ndabaye aho ari ho hose noronka ikibanza.” 10 Mika amubwira rero ati: “Niwibanire nanje, umbere dawe n’umuherezi, nanje nzoguha ibice cumi vy’ifeza ku mwaka n’impuzu zikwiye zihora zikoreshwa be n’ibigutunga.” Nuko uwo Mulewi arinjira. 11 Uwo Mulewi afata rero ingingo yo kubana n’uwo mugabo, maze uwo musore amubera nk’umwe mu bahungu biwe. 12 Vyongeye, Mika yuzuza ububasha ukuboko kw’uwo Mulewi, kugira ngo uwo musore amubere umuherezi yongere agume aba mu nzu ya Mika. 13 Ku bw’ivyo Mika avuga ati: “Ubu ndamenye koko yuko Yehova azongirira neza, kuko uwu Mulewi ambereye umuherezi.”

^ Abac. 17:5 Raba Inyongera ya 21.

Abacamanza  18 : 1 - 31

18 Muri iyo misi, nta mwami yariho muri Isirayeli. Kandi muri iyo misi, umuryango w’Abadani wariko wironderera intoranwa yo kubamwo; kuko gushika uwo musi batari bwaronke intoranwa hagati mu miryango ya Isirayeli.

2 Amaherezo bene Dani batuma abagabo batanu bo mu muryango wabo, abagabo bo muri bo, abagabo b’intwari, bavuye i Zora n’i Eshitayoli, kugira batate igihugu no kugira bakigendure. Bababwira rero bati: “Gende mugendure ico gihugu.” Barahava binjira mu karere k’imisozi ka Efurayimu, bashika ku nzu ya Mika, bararaho. 3 Bari hafi y’inzu ya Mika, bamenya ijwi rya wa musore, wa Mulewi, baca bakeberezayo. Bamubwira bati: “Ni nde yakuzanye ng’aha? Ukora iki aha hantu, kandi ugumijwe n’iki ng’aha?” 4 Na we ababwira ati: “Mika yangiriye gutya na gutya kugira ampere, no kugira ndamubere umuherezi.” 5 Maze bamubwira bati: “Turakwinginze usiguze Imana kugira tumenye niba inzira yacu, inzira tujanye, izororanirwa.” 6 Nya muherezi rero ababwira ati: “Nimugende amahoro. Imbere ya Yehova ni ho inzira yanyu iri, inzira mujanye.”

7 Nya bagabo batanu barabandanya rero maze bashika i Layishi, babona ingene abantu bariyo bari babayeho batazera inze, nk’uko umugenzo w’Abanyasidoni wari, batekanye kandi ata co binona; kandi nta munyazi w’intara w’agahahazo yasindira ikintu na kimwe muri ico gihugu, kuko baba kure y’Abanyasidoni bakaba kandi ata co bari bahuriyeko n’abantu.

8 Amaherezo bashikira bene wabo i Zora n’i Eshitayoli, maze bano batangura kubabwira bati: “Vyabagendeye gute?” 9 Na bo bishura bati: “Haguruke, tuduge kubatera; kuko twabonye ico gihugu, kandi ni ciza cane. Namwe muriko mugonanwa. Ntimugire ubute bwo kugenda, kugira mwinjire maze mwigarurire ico gihugu. 10 Nimwinjira, muzoshikira ku bantu ata co binona, kandi ico gihugu kiragutse rwose; kuko Imana igitanze mu kuboko kwanyu; ni ahantu ata kintu c’ubwoko na bumwe co mw’isi kihabuze.”

11 Nuko abagabo amajana atandatu bakenyeye ibirwanisho vy’intambara bo mu muryango w’Abadani, baragenda bavuye ng’aho, ni ukuvuga bavuye i Zora n’i Eshitayoli. 12 Baraduga maze bakambika i Kiriyati-yeyarimu muri Yuda. Ni co catumye aho hantu bahita Mahane-dani[*] gushika n’uyu musi. Ehe haherereye mu burengero bwa Kiriyati-yeyarimu. 13 Hanyuma bava ng’aho baja mu karere k’imisozi ka Efurayimu hanyuma bashika ku nzu ya Mika.

14 Maze ba bagabo batanu bari bagiye gutata igihugu ca Layishi babwira bene wabo bati: “Mwari muzi yuko muri aya mazu hari efodi na terafimu n’igishusho c’ikibazano be n’igishushanyo co mu cuma gishongeshejwe? Ubu rero nimwiyumvire ico muri bukore.” 15 Bakeberezayo rero maze bashika ku nzu ya wa musore, wa Mulewi, ku nzu ya Mika, baraheza batangura kubaza amakuru yiwe. 16 Muri ico gihe, ba bagabo amajana atandatu bakenyeye ibirwanisho vyabo vy’intambara bo muri bene Dani, bari bahagaze ku bwinjiriro bw’irembo. 17 Ba bagabo batanu bari bagiye gutata ico gihugu baraduga rero, kugira ngo binjireyo gutora ca gishusho c’ikibazano na ya efodi na ya terafimu na ca gishusho co mu cuma gishongeshejwe. (Kandi wa muherezi yari ahagaze mu bwinjiriro bw’irembo ari kumwe na ba bagabo amajana atandatu bakenyeye ibirwanisho vy’intambara.) 18 Nuko nya bagabo batanu binjira mu nzu ya Mika maze batora ca gishusho c’ikibazano, ya efodi na ya terafimu na ca gishusho co mu cuma gishongeshejwe. Nya muherezi ababwira ati: “Ivyo mugira ni ibiki?” 19 Mugabo bamubwira bati: “Tekereza. Shira ikiganza cawe ku munwa, uheze ujane natwe utubere data be n’umuherezi. Mbega icoba ciza kuruta, ni uko wobandanya kuba umuherezi w’inzu y’umuntu umwe canke ko uba umuherezi w’umuryango n’inzu muri Isirayeli?” 20 Umutima wa nya muherezi uca urahimbarwa, atora rero ya efodi na ya terafimu na ca gishusho c’ikibazano, aja hagati mu bantu.

21 Maze barahindukira bafata inzira, bashira imbere yabo abana batoyi n’ibitungwa n’ibintu vy’agaciro. 22 Bamaze gushika kure y’inzu ya Mika, abagabo bari mu mazu yari hafi y’inzu ya Mika barakorana, maze bagerageza guhamvya bene Dani. 23 Bagumye batera akamo bene Dani, bano baca barahindukira, babwira Mika bati: “Ni amaki wewe, ko wakoranije abo bantu?” 24 Aca avuga ati: “Imana zanje nahinguye mwazitwaye, n’umuherezi muratwara, muraheza muragenda; none nsigaranye iki? Mushobora gute none kumbwira ngo: ‘Ni amaki wewe?’” 25 Bene Dani baca bamubwira bati: “Ntiwumvikanishe ijwi ryawe hafi yacu, kugira ngo abagabo b’umutima udundumiwe ntibahave babagurukirako, mwe n’urugo rwawe mukahasiga ubuzima.” 26 Bene Dani babandanya kugenda; Mika abona ko bakomeye kumurusha, aca arahindukira asubira ku nzu iwe.

27 Nayo bo, batwara ivyo Mika yari yarahinguye na wa muherezi wiwe, babandanya kuja i Layishi, gutera abantu batekanye kandi ata co binona. Batangura kubakubitisha ubugi bw’inkota, igisagara na co bagiha umuriro. 28 Ntihaboneka umurokozi, kuko hari kure y’i Sidoni, bakaba kandi ata co bari bahuriyeko na gato n’abantu; hari mu kiyaya co hasi cegukira Beti-rehobu. Maze bongera kwubaka ico gisagara, hanyuma bakibamwo. 29 Vyongeye, ico gisagara bacita Dani bisunze izina rya se Dani, uwari yavutse kuri Isirayeli. Ariko mu ntango ico gisagara citwa Layishi. 30 Inyuma y’ivyo, bene Dani bishingira igishusho c’ikibazano; Yonatani mwene Gerishomu, Gerishomu wa Musa, we n’abahungu biwe baba abaherezi b’umuryango w’Abadani gushika umusi ico gihugu cajanwa mu bunyagano. 31 Nya gishushanyo c’ikibazano ca Mika, ico yari yarahinguye, baguma bagishinze imisi yose inzu y’Imana y’ukuri yabandanije kubaho i Shilo.

^ Abac. 18:12 Bisobanura ngo “Ikambi ya Dani.”

Abacamanza  19 : 1 - 30

19 Kandi muri iyo misi nta mwami yariho muri Isirayeli. Ico gihe hari Umulewi umwe yari amaze igihe aba mu mihingo ya kure kuruta iyindi y’akarere k’imisozi ka Efurayimu. Arahava yabira incoreke y’i Betelehemu muri Yuda. 2 Mugabo nya ncoreke yiwe itangura gusambana, iramuhemukira. Amaherezo iva iwe ija i muhira kwa se i Betelehemu muri Yuda, igumayo amezi ane yuzuye. 3 Maze umugabo wiwe arahaguruka aramukurikira, kugira amuyagishe n’ijwi ryirura, ngo amugarukane; kandi yari kumwe n’umusuku wiwe n’indogobwa z’ingabo zibiri. Nuko nya mugore amwinjiza mu nzu ya se. Se w’uwo mugore akiri muto ngo amubone, aca aranezerwa no kumusanganira. 4 Nuko sebukwe, se wa nya mugore akiri muto, aramugumya, ku buryo abandanya kubana na we imisi itatu; bararya bakanywa, kandi yarara ng’aho.

5 Nuko ku musi ugira kane, bavyutse kare mu gitondo nk’uko bisanzwe, arahaguruka rero ngo agende, mugabo se wa nya mugore akiri muto abwira umukwe wiwe ati: “Fatisha umutima wawe igipande c’umukate hanyuma mubone kugenda.” 6 Baricara rero, maze bompi batangura kurya no kunywa bari kumwe; se wa nya mugore akiri muto abwira nya mugabo ati: “Ndakwinginze wemere kurara, kandi umutima wawe uryoherwe.” 7 Nya mugabo ahagurutse ngo agende, sebukwe aguma amwinginga, ku buryo yongera kuharara.

8 Ku musi ugira gatanu, avyutse kare mu gitondo ngo agende, se wa nya mugore aca avuga ati: “Ndakwinginze ugire ico ufashe ku bw’umutima wawe.” Barateba, gushika bugorovye. Kandi bompi bǎguma barya. 9 Nya mugabo arahaguruka rero ngo agende, we n’incoreke yiwe n’umusuku wiwe; mugabo sebukwe, se wa nya mugore akiri muto, amubwira ati: “Ehe raba umusi uritereye bugira bwire. Ndabingize murare. Ehe umusi uragiye. Rara ng’aha, kandi umutima wawe uryoherwe. Ejo muze muvyuke kare kugira mufate urugendo, uheze uje kw’ihema ryawe.” 10 Ariko nya mugabo ntiyemera kurara, mugabo arahaguruka afata urugendo hanyuma ashika aharabana na Yebusi, ari yo Yeruzalemu; kandi yari kumwe na za ndogobwa z’ingabo zibiri ziriko amatandiko, n’incoreke yiwe be n’umusuku wiwe.

11 Bari hafi ya Yebusi, kubera ko umurango wari witereye rwose, nya musuku rero abwira shebuja ati: “Enda rero nuze dukebereze muri iki gisagara c’Abayebusi, turareyo.” 12 Mugabo shebuja amubwira ati: “Ntidukebereze mu gisagara c’abanyamahanga batari abo muri bene Isirayeli; tubwirizwa kubandanya gushika i Gibeya.” 13 Abandanya kubwira umusuku wiwe ati: “Ingo twegere kimwe muri biriya bibanza, turare i Gibeya canke i Rama.” 14 Nuko barashishikara, babandanya urugendo, maze izuba ritangura kubarengerako bashitse hafi y’i Gibeya, ahegukira Benyamini.

15 Bakeberezayo rero kugira baje kurara i Gibeya. Nuko barinjira, bicara mu kibanza ca bose c’ico gisagara, mugabo ntihaboneka uwubajana mu nzu kugira barareyo. 16 Amaherezo, ehe umutama yari atashe ku mugoroba avuye gukora mu murima, uwo mugabo akaba yaturuka mu karere k’imisozi ka Efurayimu, kandi yari amaze igihe aba i Gibeya; mugabo abantu b’aho hantu bari Ababenyamini. 17 Araramuye amaso abona wa mugabo, ya ngenzi, mu kibanza ca bose c’igisagara. Uwo mutama avuga rero ati: “Uva he ukaja he?” 18 Na we amubwira ati: “Tuvuye i Betelehemu muri Yuda, tukaba turiko tuja mu mihingo ya kure kuruta iyindi y’akarere k’imisozi ka Efurayimu. Aho ni ho mva, mugabo nari nagiye i Betelehemu muri Yuda. Ndiko nja ku nzu yanje, mugabo ntihabonetse uwunyakira mu nzu. 19 Ndafise ibikumbi n’indya z’ibitungwa ku bw’indogobwa zacu, nkagira n’umukate be n’umuvinyu, ivyo twe n’umushumbakazi wawe n’umusuku ari kumwe n’umusavyi wawe twikorako. Nta na kimwe kibuze.” 20 Ariko nya mutama avuga ati: “Nugire amahoro! Ico ubura cose nikije kuri jewe; ariko nturare muri iki kibanza ca bose.” 21 Nuko amwinjiza mu nzu iwe, aha za ndogobwa ivyo zirya. Maze boga ibirenge, batangura kurya no kunywa.

22 Mu gihe bariko bararyoherwa, abagabo bo muri ico gisagara, abagabo b’imburakimazi gusa, bakikuza nya nzu, basunikana ku muryango; baguma babwira nya mutama, nyene inzu, bati: “Sohora uwo mugabo yinjiye mu nzu yawe turyamane na we.” 23 Nyene inzu aca arasohoka aja aho bari, ababwira ati: “Oya, bene wacu, ndabinginze ntihagire ikintu kibi mukora, kuko uyu mugabo yinjiye mu nzu yanje. Ntimukore ubwo busazi bw’agaterasoni. 24 Ng’uyu umukobwa wanje w’isugi n’incoreke y’uwo mugabo. Ndabingize mureke ndabasohore, maze mubashurashuze ku nguvu, mubakorere ico mubona ko ari ciza. Ariko uyu mugabo ntimumugirire ico kintu c’agaterasoni kandi c’ubusazi.”

25 Yamara nya bagabo ntibashaka kumwumviriza. Ku bw’ivyo, nya mugabo afata incoreke yiwe, ayisohora aho bari hanze; na bo batangura kuyisambanya, bamara ijoro ryose bayonona gushika mu gitondo, hanyuma bayirungika umutwenzi utambitse. 26 Maze nya mugore ashika buriko buraca, agwa ku bwinjiriro bw’inzu ya nya mugabo aho shebuja wiwe yari, agumaho gushika bukeye. 27 Mu nyuma, shebuja aravyuka mu gitondo maze yugurura imiryango y’inzu, arasohoka kugira abandanye urugendo, maze asanga wa mugore, ya ncoreke yiwe, yari arambaraye ku muryango w’inzu, amaboko ari ku rwinjiriro. 28 Amubwira ati: “Haguruka tugende.” Mugabo ntihagira uwishura. Nya mugabo aca amuterurira ku ndogobwa, arahaguruka aja iwe.

29 Nuko yinjira mu nzu yiwe, atora ikibugita hanyuma afata nya ncoreke yiwe, ayihimbaguramwo ibipande cumi na bibiri afatiye ku magufa yayo, araheza ayirungika mu turere twose twa Isirayeli. 30 Uwabibona wese yavuga ati: “Ibintu nk’ibi ntivyari bwigere biba canke biboneka kuva umusi bene Isirayeli baduga bavuye mu gihugu ca Misiri gushika uyu musi. Nimubishireko umutima, muje inama, mugire ico muvuze.”

Abacamanza  20 : 1 - 48

20 Nuko rero bene Isirayeli bose barasohoka maze ikoraniro rirakorana nk’umuntu umwe, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba be n’igihugu ca Gileyadi, bakoranira imbere ya Yehova i Mizipa. 2 Abakurubakuru b’abantu bose n’imiryango ya Isirayeli yose bahagarara mw’ishengero ry’abantu b’Imana y’ukuri, abagabo ibihumbi amajana ane bari ku maguru barwanisha inkota.

3 Nuko bene Benyamini bumva yuko bene Isirayeli bari baduze i Mizipa.

Maze bene Isirayeli bavuga bati: “Nimuvuge. Ico kintu kibi cabaye gute?” 4 Wa mugabo, wa Mulewi, umugabo wa wa mugore yicwa, aca arishura ati: “Nashitse i Gibeya hegukira Benyamini, jewe n’incoreke yanje kugira tuharare. 5 Nuko bene amatongo b’i Gibeya barampagurukira, bakikuza inzu mw’ijoro barantera. Ni jewe biyumvira kwica, mugabo incoreke yanje ni yo bashurashuje ku nguvu, irateba irapfa. 6 Naciye rero mfata incoreke yanje, ndayihimbagura, maze ndayirungika mu turere twose tw’intoranwa ya Isirayeli, kuko bari bakoze ubushirasoni[*] n’ubusazi bw’agaterasoni muri Isirayeli. 7 None rero yemwe bene Isirayeli mwese, nimugire ico muvuze n’ico muhanuye ng’aha.”

8 Nuko abantu bose bahaguruka nk’umuntu umwe, bavuga bati: “Nta n’umwe muri twebwe aja kw’ihema ryiwe, eka kandi nta n’umwe muri twebwe akebereza ku nzu yiwe. 9 Ubu rero, iki ni co kintu tugiye gukorera Gibeya. Tuduge kuhatera dukurikije ubupfindo. 10 Tuze dutore abagabo cumi mw’ijana mu miryango yose ya Isirayeli, n’ijana mu gihumbi, n’igihumbi mu bihumbi cumi, kugira baronderere abantu impamba, ngo bano bagire ico bakoze mu kuja gutera Gibeya ha Benyamini, kubera ubusazi bw’agaterasoni bwose bakoze muri Isirayeli.” 11 Gutyo abagabo ba Isirayeli bose bakoranira gutera ico gisagara nk’umuntu umwe, bagize urunani.

12 Nuko imiryango ya Isirayeli irungika abagabo ku bantu bose bo mu muryango wa Benyamini ngo bavuge bati: “Ico kintu kibi cabaye muri mwebwe ni igiki? 13 Ubu rero nimutange abo bagabo, abo bagabo b’imburakimazi bari i Gibeya, kugira tubice, dukure ikibi muri Isirayeli.” Ariko bene Benyamini ntibashaka kwumviriza ijwi rya bene wabo, bene Isirayeli.

14 Maze bene Benyamini bakoranira hamwe i Gibeya bavuye mu bisagara, kugira basohoke baje mu rugamba rwo kurwanya bene Isirayeli. 15 Bene Benyamini barakoranywa rero kuri uwo musi bavuye mu bisagara, abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bitandatu barwanisha inkota, uretse ababa i Gibeya, abakoranijwemwo abagabo amajana indwi b’abahizi. 16 Muri abo bantu bose harimwo abagabo amajana indwi b’abahizi bakoresha ibamfu. Umwe wese muri abo yari uwuteza amabuye umugozi, agema gushika ku bwaguke bw’agashatsi kandi ntahushe.

17 Nuko abagabo ba Isirayeli barakoranywa, uretse Benyamini, abagabo ibihumbi amajana ane barwanisha inkota. Umwe wese muri abo yari umurwanyi. 18 Barahaguruka rero, baduga i Beteli maze basiguza Imana. Nuko bene Isirayeli bavuga bati: “Ni nde muri twebwe azotangura kuduga mu rugamba rwo kurwanya bene Benyamini?” Yehova avuga ati: “Yuda ni we azotangura.”

19 Inyuma y’ivyo bene Isirayeli bahaguruka mu gitondo maze barakambika kugira batere Gibeya.

20 Abagabo ba Isirayeli barasohoka rero ngo baje mu rugamba rwo kurwanya bene Benyamini; nuko abo bagabo ba Isirayeli batonda urugamba ngo babarwanirize i Gibeya. 21 Maze bene Benyamini barasohoka bavuye i Gibeya, kuri uwo musi bahonya abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bibiri muri Isirayeli, babatsinda hasi. 22 Ariko abantu, abagabo ba Isirayeli, bagira umutima rugabo, bongera gutonda urugamba hamwe bari baratonze urugamba ku musi wa mbere. 23 Maze bene Isirayeli baduga kuririra imbere ya Yehova gushika ku mugoroba, babaza Yehova bati: “Nsubire kwegera mu rugamba rwo kurwanya bene Benyamini mwene wacu?” Yehova avuga ati: “Duga umurwanye.”

24 Nuko rero bene Isirayeli begera bene Benyamini ku musi ugira kabiri. 25 Bene Benyamini na bo barasohoka bavuye i Gibeya kugira batane mu mitwe kuri uwo musi ugira kabiri, maze bahonya abandi bagabo ibihumbi cumi n’umunani mu bagabo ba Isirayeli, babatsinda hasi, abo bose bakaba barwanisha inkota. 26 Nuko bene Isirayeli bose, emwe abantu bose baraduga bashika i Beteli, baririra ng’aho bongera bicara ng’aho imbere ya Yehova; kuri uwo musi barisonzesha gushika ku mugoroba, bongera bashikana imbere ya Yehova amashikanwa aturirwa n’amashikanwa y’ugusangira. 27 Inyuma y’ivyo, bene Isirayeli basiguza Yehova, kuko aho ari ho isandugu y’isezerano ry’Imana y’ukuri yari muri iyo misi. 28 Finehasi mwene Eleyazari, Eleyazari wa Aroni, ni we yahagarara imbere yayo muri iyo misi; nuko avuga ati: “Nsubire gusohoka nje mu rugamba kurwanya bene Benyamini mwene wacu canke ndeke?” Yehova avuga ati: “Duga, kuko ejo nzomutanga mu kuboko kwawe.” 29 Maze Isirayeli ishiraho abagabo bo kubundira Gibeya irya n’ino.

30 Hanyuma bene Isirayeli baduga kurwanya bene Benyamini ku musi ugira gatatu, maze batonda urugamba ngo barwanye Gibeya nko mu bindi bihe. 31 Bene Benyamini basohotse guhura n’abo bantu, bajanwa kure y’igisagara. Maze, nko muri vya bihe bindi, batangura gusasika bamwe mu bantu, bagenda baragwa ku nzira z’ibirari bakomeretse bimwe vyica, imwe muri izo nzira ikaba iduga i Beteli iyindi na yo i Gibeya, mu gahinga, basasika nk’abagabo mirongo itatu muri Isirayeli. 32 Bene Benyamini rero batangura kuvuga bati: “Baratsinzwe imbere yacu nk’ubwa mbere.” Bene Isirayeli na bo bavuga bati: “Duhunge, kandi turabajana kure y’igisagara ku nzira z’ibirari.” 33 Nuko abagabo bose ba Isirayeli bahaguruka aho bari maze baja gutonda urugamba i Bayali-tamari, mu gihe abo muri Isirayeli bari babunze bariko bavunduruka aho bari, mu micungararo ya Gibeya. 34 Gutyo abagabo b’abahizi ibihumbi cumi bo muri Isirayeli yose bashika aharabana na Gibeya, urugamba rurareta; ariko Ababenyamini ntibari bazi ko ivyago vyari bigiye kubashikira.

35 Nuko Yehova atsinda Benyamini imbere ya Isirayeli, ku buryo kuri uwo musi bene Isirayeli bahonya muri Benyamini abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bitanu n’ijana, abo bose bakaba barwanisha inkota.

36 Ariko bene Benyamini biyumvira ko abagabo ba Isirayeli bagira batsindwe, kuko bano baguma bahunga imbere ya Benyamini, kubera ko bari bizigiye bamwe bari bashizeho ngo babundire Gibeya. 37 Nayo bamwe bari babunze, bagira ningoga birasa i Gibeya. Maze abo bari babunze barasanzara, bakubitisha igisagara cose ubugi bw’inkota.

38 Kandi abagabo ba Isirayeli bari bumvikanye n’abo bari babunze ko bano botumye ikimenyetso c’umwotsi kiduga kivuye mu gisagara.

39 Bene Isirayeli bahindukiye ngo bahunge urugamba, bene Benyamini batangura gusasika nk’abagabo mirongo itatu mu bagabo ba Isirayeli, bagwa bakomeretse bimwe vyica, kuko bavuze bati: “Ni ukuri baratsinzwe imbere yacu nko mu rugamba rwa mbere.” 40 Nuko ca kimenyetso gitangura kuduga kivuye mu gisagara nk’inkingi y’umwotsi. Bene Benyamini bahindukiye bakaraba inyuma, ehe umwotsi w’igisagara cose wariko uduga werekeza mw’ijuru. 41 Nuko abagabo ba Isirayeli barahindukira, maze abagabo ba Benyamini bahagarika umutima, kuko babona ko ivyago vyari vyabashikiriye. 42 Ku bw’ivyo, barahindukira imbere y’abagabo ba Isirayeli berekeza mu gahinga, maze urugamba ruboma inyuma, mu gihe ba bagabo bari bavuye mu bisagara bariko babicira hagati yabo. 43 Bakikuza bene Benyamini. Barabakurikirana ata hantu ho kuruhukira. Babakandagirira neza na neza imbere ya Gibeya amaja iyo izuba rirasira. 44 Amaherezo hagwa abagabo ba Benyamini ibihumbi cumi n’umunani, abo bose bakaba bari abagabo b’intwari.

45 Gutyo barahindukira, bahungira mu gahinga ku rutare rwa Rimoni. Mu nzira z’ibirari handurwa muri bo abagabo ibihumbi bitanu; baguma baboma inyuma gushika i Gidomu, bica muri bo abandi bagabo ibihumbi bibiri. 46 Abo kwa Benyamini bose baguye uwo musi, amaherezo bagera ku bagabo ibihumbi mirongo ibiri na bitanu barwanisha inkota, abo bose bakaba bari abagabo b’intwari. 47 Mugabo abagabo amajana atandatu barahindukira, bahungira mu gahinga ku rutare rwa Rimoni, bamara amezi ane baba kuri urwo rutare rwa Rimoni.

48 Nuko abagabo ba Isirayeli bagaruka gutera bene Benyamini, bakubitisha ubugi bw’inkota abo mu gisagara, uhereye ku bantu ugashika ku gitungwa no ku kintu cose babona. Vyongeye, ibisagara vyose bashitseko babiha umuriro.

^ Abac. 20:6 Raba Inyongera ya 21.

Abacamanza  21 : 1 - 25

21 Kandi abagabo ba Isirayeli bari bararahiriye i Mizipa, bati: “Nta muntu n’umwe muri twebwe azoshingira umukobwa wiwe Benyamini.” 2 Nuko rero abantu baja i Beteli, baguma bicaye ng’aho imbere y’Imana y’ukuri gushika ku mugoroba; babandanya gushira ijwi hejuru, bararira bimwe bikomeye. 3 Baza baravuga ngo: “Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, kubera iki ibi vyashitse muri Isirayeli, umuryango umwe ukabura uyu musi muri Isirayeli?” 4 Nuko ku musi ukurikira, abantu bavyuka kare bubaka igicaniro ng’aho, baraheza bashikana amashikanwa aturirwa be n’amashikanwa y’ugusangira.

5 Maze bene Isirayeli bavuga bati: “Ni nde mu miryango yose ya Isirayeli ataduze mw’ishengero imbere ya Yehova? Kuko habaye indahiro ikomeye ku bijanye n’uwutaduze imbere ya Yehova i Mizipa, igira iti: ‘Ntaze abure kwicwa.’” 6 Bene Isirayeli batangura kwicuza ku bijanye na Benyamini mwene wabo. Bavuga rero bati: “Uyu musi umuryango umwe waranduwe muri Isirayeli. 7 Tugirire iki abasigaye ku bijanye n’abagore, ko twebwe ubwacu twarahiye Yehova yuko tutazobashingira n’umwe mu bakobwa bacu?”

8 Babandanya kuvuga bati: “Ni uwuhe mu miryango ya Isirayeli utaduze imbere ya Yehova i Mizipa?” Nuko basanga ata n’umwe yari yaraje mw’ikambi, mw’ishengero, avuye i Yabeshi-gileyadi. 9 Baharūye abantu, erega, basanga ata mugabo n’umwe ahari mu baba i Yabeshi-gileyadi. 10 Nuko ikoraniro rirungikayo abagabo ibihumbi cumi na bibiri b’intwari kuruta abandi, babategeka bati: “Gende mukubitishe ubugi bw’inkota ababa i Yabeshi-gileyadi, mbere n’abagore n’abana batoyi. 11 Iki ni co muzogira: Uw’igitsina-gabo wese n’umugore wese yigeze kuryamana n’uw’igitsina-gabo muze mutikize.” 12 Ariko mu baba i Yabeshi-gileyadi basangamwo abakobwa amajana ane b’isugi batigeze bahuza ibitsina n’umugabo mu kuryamana na we. Babazana rero kw’ikambi i Shilo, ahari mu gihugu ca Kanani.

13 Nuko ikoraniro ryose rituma abaja kuvugana na bene Benyamini bari ku rutare rwa Rimoni, babamenyesha ko ari amahoro. 14 Nuko bene Benyamini baragaruka ico gihe. Maze babaha ba bigeme bari bazigamiye ubuzima mu bagore b’i Yabeshi-gileyadi; mugabo ntibabaronkera abahagije. 15 Abantu baricuza ku bijanye na Benyamini, kuko Yehova yari yatumye haba umukokwe hagati y’imiryango ya Isirayeli. 16 Ku bw’ivyo abagabo b’inararibonye b’ikoraniro bavuga bati: “Tuzogirira iki abagabo basigaye, ku bijanye n’abagore, ko abagore bazimanganijwe muri Benyamini?” 17 Maze bavuga bati: “Hakwiye kuba intoranwa ku bw’abacitse kw’icumu bo muri Benyamini, kugira ngo umuryango ntuhanagurwe muri Isirayeli. 18 Mugabo twebwe, ntitwemerewe kubaha abagore mu bakobwa bacu, kuko bene Isirayeli barahiye bati: ‘Aravumwe uwuzoha umugore Benyamini.’”

19 Amaherezo bavuga bati: “Ehe ku mwaka ku mwaka haraba umusi mukuru wa Yehova i Shilo, ahari mu buraruko bwa Beteli, mu buseruko bw’inzira y’ikirari iduga i Shekemu ivuye i Beteli, no mu bumanuko bwa Lebona.” 20 Nuko bategeka bene Benyamini bati: “Gende mubunde mu mirima y’imizabibu. 21 Murereke, maze nimwabona abakobwa b’i Shilo basohotse gutamba intambo z’umuzingi, muce muva muri iyo mirima y’imizabibu hanyuma umwe wese yitwarire ku nguvu umugore mu bakobwa b’i Shilo, muheze muje mu gihugu ca Benyamini. 22 Ba se canke basaza babo nibaza kutwitwarira, natwe ntituzobura kubabwira duti: ‘Nimutugirire ubutoni ku neza yabo, kubera ko umwe wese tutamuronkeye umugore biciye ku ntambara, kuko atari mwebwe mwababihereye bikaba vyotumye mwagirwa n’icaha.’”

23 Nuko bene Benyamini bagira gutyo nyene, batwara abagore bahwanye n’igitigiri cabo, babakuye mu bigeme bariko batamba bazunguruka, abo banyakuye; hanyuma baragenda, basubira mu ntoranwa yabo maze bubaka ibisagara, batangura kubibamwo.

24 Maze bene Isirayeli batangura gushwiragira bavuye ng’aho ico gihe, umwe wese aja mu muryango wiwe no ku rugo rwiwe; bava ng’aho baragenda, umwe wese aja ku ntoranwa yiwe.

25 Muri iyo misi nta mwami yariho muri Isirayeli. Umwe wese yakora ivyari bibereye mu maso yiwe.

Rusi  1 : 1 - 22

Rusi

1 Nuko mu misi abacamanza bashitsa ubutungane, ikigoyi kiratera mu gihugu, maze umugabo umwe ava i Betelehemu muri Yuda kugira aje kuba mu turere twa Mowabu ari kavamahanga, we hamwe n’umugore wiwe n’abahungu biwe babiri. 2 Uyo mugabo yitwa Elimeleki, umugore wiwe yitwa Nawomi, abahungu biwe babiri na bo bitwa Mahiloni na Kiliyoni. Bari Abanyefurata b’i Betelehemu muri Yuda. Amaherezo bashika mu turere twa Mowabu, maze bagumayo.

3 Mu nyuma Elimeleki umugabo wa Nawomi arapfa, uno asigarana n’abahungu biwe babiri. 4 Haciye igihe, abo bagabo biyabirira abagore, abagore b’Abanyamowabukazi. Umwe yitwa Orupa, uwundi na we akitwa Rusi. Nuko babandanya kuba ng’aho nk’imyaka cumi. 5 Mu nyuma abo babiri, Mahiloni na Kiliyoni, na bo nyene barapfa, nya mugore asigara atagira abana biwe babiri n’umugabo wiwe. 6 Nuko arahaguruka, we hamwe n’abakazana biwe, asubira inyuma ava mu turere twa Mowabu, kuko yari yarumvise mu karere ka Mowabu yuko Yehova yari yitayeho abantu biwe mu kubaha umukate.

7 Nuko aragenda ava aho hantu yari yarabaye, ari kumwe na nya bakazana biwe babiri; baguma bagenda mu nzira kugira basubire mu gihugu ca Yuda. 8 Nawomi arahava abwira abakazana biwe bompi ati: “Nimugende, musubire inyuma, umwe wese ku nzu ya nyina. Yehova abagirire ubuntu bwuzuye urukundo, nk’uko nyene mwabugiriye abo bagabo bāpfuye, be na jewe. 9 Yehova abahe ingabirano, muronke ahantu h’ukuruhukira, umwe wese mu nzu y’umugabo wiwe.” Maze arabasoma, hanyuma bashira amajwi hejuru, bararira. 10 Baguma bamubwira bati: “Oya, ahubwo turasubirana inyuma tujane mu bantu b’iwanyu.” 11 Ariko Nawomi avuga ati: “Subire inyuma, bakobwa banje. Kubera iki mwojana nanje? Mbega hari abahungu ngifise mu nda, ngo baze babe abagabo banyu? 12 Subire inyuma, bakobwa banje, mugende, kuko nshaje cane ku buryo ntoronka umugabo. Iyo mba navuze hoho yuko mfise icizigiro c’uko noronka umugabo muri iri joro hanyuma nkavyara abahungu, 13 mbega mwobarindiriye gushika bakure? Mbega mwogumye muba ukwanyu ntimurongorwe kubera bo? Oya, bakobwa banje, kuko bimbereye umururazi cane kubera mwebwe, kubona ukuboko kwa Yehova kwasohotse kundwanya.”

14 Baca bashira amajwi hejuru bongera kurira, maze Orupa asoma inabukwe. Mugabo Rusi we, amata kuri we. 15 Ariko Nawomi avuga ati: “Ehe mugenzawe yapfakaye asubiye mu bantu b’iwabo no ku mana ziwe. Subirana inyuma na mugenzawe yapfakaye.”

16 Rusi avuga ati: “Yaco unyinginga ngo nguhebe, ngo nsubire inyuma ndeke kujana nawe; kuko aho uzoja ari ho nzoja, kandi aho uzorara ni ho nzorara. Abantu bawe bazoba abantu banje, n’Imana yawe ibe Imana yanje. 17 Aho uzopfira ni ho nzopfira, kandi ni ho nzohambwa. Yehova angirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, nihagira ikindi kintandukanya nawe atari urupfu.”

18 Nawomi abonye ko akobeje ngo ajane na we, areka kumuvugisha. 19 Nuko bompi babandanya urugendo gushika bashitse i Betelehemu. Maze bagishika i Betelehemu, igisagara cose kirashwabaduka kubera bo; abagore baguma bavuga ngo: “Mbega uyu ni Nawomi?” 20 Na we akababwira ati: “Ntimunyite Nawomi. Nimunyite Mara, kuko Mushoboravyose yatumye ibintu bimbera umururazi cane. 21 Nagiye nuzuye, none Yehova angarukanye iminwe misa. Munyitira iki Nawomi kandi Yehova ari we yantetereje, Mushoboravyose akaba ari we yanteje ivyago?”

22 Ukwo ni ko Nawomi yagarutse, ari kumwe na Rusi umugore w’Umunyamowabukazi, umukazana wiwe, igihe yagaruka avuye mu turere twa Mowabu; bashika i Betelehemu mu ntango y’iyimbura rya sayiri[*].

^ Rusi 1:22 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Rusi  2 : 1 - 23

2 Kandi Nawomi yari afise incuti y’umugabo wiwe, umugabo akomeye w’umutunzi wo mu muryango wa Elimeleki, akaba yitwa Bowazi.

2 Mu nyuma Rusi Umunyamowabukazi abwira Nawomi ati: “Ndakwinginze undeke ngende mu mirima gutorora[*] mu mahundo y’intete, nkurikira uwo wese nogira ubutoni mu maso yiwe.” Nuko amubwira ati: “Genda, mukobwa wanje.” 3 Aca aragenda maze arinjira, atangura gutorora mu murima inyuma y’abimbuzi. Gutyo aza asanga ari mu gice c’itongo cegukira Bowazi, uno akaba yari uwo mu muryango wa Elimeleki. 4 Maze ehe Bowazi arashika avuye i Betelehemu, aza arabwira abimbuzi ati: “Yehova abane namwe.” Na bo bakamubwira bati: “Yehova aguhezagire.”

5 Mu nyuma Bowazi abwira umusore yari ajejwe abimbuzi ati: “Uyu mugore akiri muto ni uwa nde?” 6 Nuko nya musore arishura, ati: “Uwo mugore akiri muto ni Umunyamowabukazi yagarukanye na Nawomi avuye mu karere ka Mowabu. 7 Kandi yavuze ati: ‘Ndakwinginze undeke ntorore, ntoragure mu mahundo y’intete aciwe, ngendere inyuma y’abimbuzi.’ Nuko arinjira, aguma ahagaze kuva ico gihe mu gitondo gushika n’ubu, akaba ari ho acicara mu nzu akanya gatoyi.”

8 Mu nyuma Bowazi abwira Rusi ati: “Urumva ga mukobwa wanje? Ntuje gutorora mu wundi murima, kandi ntujabuke ngo uve hano uje ahandi; gutyo ugume hafi y’abasukukazi banje bakiri bato. 9 Amaso yawe abe ku murima bimbura, kandi ujane na bo. None sinategetse abasore ngo ntibagukoreko? Niwanyoterwa, uze kugenda ku vyombo maze unywe ku yo nya basore bazoba bavomye.”

10 Rusi aca agwa yubamye, arunama gushika hasi, maze amubwira ati: “Bigenze gute ngo ngire ubutoni mu maso yawe nkabonwa, kandi ndi umunyamahangakazi?” 11 Maze Bowazi aramwishura ati: “Banyiganiye neza ivyo wakoreye nyokobukwe vyose inyuma y’urupfu rw’umugabo wawe, n’ingene wasize so na nyoko n’igihugu c’incuti zawe ukaja ku bantu utari uzi. 12 Yehova aguhembere ivyo ukora, kandi Yehova Imana ya Isirayeli aguhe impembo itunganye, uwo waje kuronderera ubuhungiro munsi y’amababa yiwe.” 13 Na we aca avuga ati: “Ningire ubutoni mu maso yawe, mukama wanje, kuko umpojeje kandi ukavugisha umusukukazi wawe mu buryo buhumuriza, naho ntari nk’umwe mu basukukazi bawe.”

14 Igihe co gufungura kigeze, Bowazi amubwira ati: “Egera ng’aha, urye ku mukate wongere udumbe ikimanyu cawe mu nkarihe.” Nuko yicara iruhande y’abimbuzi, aza aramuhereza intete zikaranze na we akarya, arahaga agira n’ibisigara. 15 Maze arahaguruka kugira atorore. Nuko Bowazi abwiriza abasore biwe ati: “Mumureke atorore no mu mahundo y’intete yaciwe, kandi ntimumusindire. 16 Vyongeye, mwitwararike kumusokorera amahundo makeya mu mitekero y’amahundo, muyasige inyuma kugira ayatorore, kandi ntimumuhambarire.”

17 Abandanya gutorora mu murima gushika ku mugoroba, maze akubita izo yari yatoroye, ziba nka efa[*] imwe ya sayiri. 18 Nuko arazitora hanyuma yinjira mu gisagara, maze inabukwe abona izo yari yatoroye. Inyuma y’ivyo, asokorora ibifungurwa yari yasigaje amaze guhaga, arabimuha.

19 Nuko inabukwe amubwira ati: “Watoroye hehe uno musi, kandi wakoreye hehe? Uwakubonye aragahezagirwa.” Yiganira rero inabukwe nyen’umurima yari yakozemwo uwo ari we; hanyuma abandanya kuvuga ati: “Nyen’umurima nakozemwo uno musi ni Bowazi.” 20 Nawomi aca abwira umukazana wiwe ati: “Ahezagirwe na Yehova, we ataretse kugirira ubuntu bwuzuye urukundo abazima n’abapfuye.” Nawomi abandanya kumubwira ati: “Uwo mugabo ni incuti yacu. Ni umwe mu bacunguzi bacu.” 21 Maze Rusi Umunyamowabukazi avuga ati: “Yambwiye kandi ati: ‘Uraguma hafi y’abantu banje bakiri bato gushika barangije umwimbu wose mfise.’” 22 Nawomi araheza abwira Rusi umukazana wiwe ati: “Ni vyiza, mukobwa wanje, ko ujana n’abasukukazi biwe bakiri bato, kugira ngo ntibakugore mu wundi murima.”

23 Aguma hafi y’abasukukazi ba Bowazi bakiri bato kugira atorore, gushika iyimbura rya sayiri n’iyimbura ry’ingano rirangiye. Aguma abana na inabukwe.

^ Rusi 2:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Rusi 2:17 Efa yari ingero yangana n’amalitiro 22.

Rusi  3 : 1 - 18

3 Nawomi inabukwe amubwira ati: “Mukobwa wanje, mbega sinkwiye kukuronderera ahantu h’ukuruhukira, kugira ngo bikugendere neza? 2 None Bowazi, umwe wagumana n’abasukukazi biwe bakiri bato, si incuti yacu? Ehe iri joro ahava agosora sayiri ku mbuga y’ikubitiro. 3 Nuko uze kwoga, wisige amavuta maze wambare imitamana yawe, uheze umanuke ku mbuga y’ikubitiro. Ntumwiyereke gushika arangije kurya no kunywa. 4 Maze niyaryama, uze kuraba ahantu aryamye; uheze ugende, umupfukure ku birenge hanyuma uryame; na we araza kukubwira ico uri bukore.”

5 Na we amubwira ati: “Ivyo umbwiye vyose ndabikora.” 6 Nuko amanuka ku mbuga y’ikubitiro, maze akora yisunze ivyo inabukwe yari yamutegetse vyose. 7 Ico gihe Bowazi yariko ararya yongera anywa, kandi umutima wiwe wari uryohewe. Maze aja kuryama ku mpera y’ikirundo c’intete. Hanyuma Rusi aza yomboka, amupfukura ku birenge araheza araryama. 8 Maze hageze mu gicugu, nya mugabo atangura kujugumira. Nuko yunamira imbere, asanga hari umugore aryamye ku birenge vyiwe! 9 Maze avuga ati: “Uri nde?” Na we ati: “Ndi Rusi umushumbakazi wawe; nusanze impuzu[*] yawe ku mushumbakazi wawe, kuko uri umucunguzi.” 10 Nuko avuga ati: “Uragahezagirwa na Yehova, mukobwa wanje. Werekanye neza ubuntu bwuzuye urukundo bwawe ubu kuruta ubwa mbere, mu kudakurikira imisore, yaba iyiciye bugufi canke iyitunze. 11 Ubu rero ga mukobwa wanje, ntutinye. Ivyo uvuga vyose ndabigukorera, kuko bose mu gisagara[*] c’abantu banje bazi yuko uri umugore w’agahebuza. 12 Ubu rero, naho ari ivy’ukuri yuko ndi umucunguzi, hariho umucunguzi w’incuti ya hafi kundusha. 13 Rara ng’aha iri joro, maze mu gitondo niyagucungura, bizoba ari vyiza! Agucungure. Ariko nibitamuhimbara kugucungura, nzoca ndagucungura jewe ubwanje, ndahiye ukubaho kwa Yehova. Nuryame gushika mu gitondo.”

14 Nuko aguma aryamye ku birenge vyiwe gushika mu gitondo, maze avyuka imbere y’uko umuntu yoshobora kumenya uwundi. Nuko Bowazi avuga ati: “Ntihagire uwumenya ko hari umugore yaje ku mbuga y’ikubitiro.” 15 Yongera avuga ati: “Zana ico gikwemu kiri kuri wewe, maze ugisanze.” Nuko aragisanza, na we agera ingero zitandatu za sayiri, arazimukorera, hanyuma nya mugabo yinjira mu gisagara.

16 Rusi aja kwa inabukwe, na we aca avuga ati: “Uri nde ga mukobwa wanje?” Amubwira rero ibintu vyose nya mugabo yari yamugiriye. 17 Avuga kandi ati: “Izi ngero zitandatu za sayiri yazimpaye, kuko yambwiye ati: ‘Ntuje kwa nyokobukwe iminwe misa.’” 18 Nawomi aca avuga ati: “Iyicarire, mukobwa wanje, gushika umenye uko bija kugenda, kuko uwo mugabo ataruhuka ico kibazo atakirangije uno musi.”

^ Rusi 3:9 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

^ Rusi 3:11 Ijambo ku rindi ni “irembo.”

Rusi  4 : 1 - 22

4 Bowazi na we aduga kw’irembo, yicaraho. Maze aza abona wa mucunguzi ararenganye, umwe Bowazi yari yavuze. Aca avuga ati: “Kevya wicare hano, yewe naka.” Nuko arakevya, aricara. 2 Bowazi araheza atora abagabo cumi mu bagabo b’inararibonye bo mu gisagara, maze avuga ati: “Nimwicare hano.” Nuko baricara.

3 Maze abwira nya mucunguzi ati: “Igice c’itongo cari ica mwene wacu Elimeleki, Nawomi, umwe yagaruka avuye mu karere ka Mowabu, agira akigurishe. 4 Nanje niyumviriye yuko nkwiye kubikumenyesha, mu kuvuga nti: ‘Nukigurire imbere y’abanyagihugu n’abagabo b’inararibonye b’igisata canje. Nimba ugicungura, nugicungure; ariko nimba utagicungura, ubimbwire ndabimenye, kuko ata wundi yogicungura kiretse wewe; jewe ndagukurikira.’” Na we avuga ati: “Ni jewe ndagicungura.” 5 Maze Bowazi avuga ati: “Umusi uzogura iryo tongo mu kuboko kwa Nawomi, uzorigura no kuri Rusi Umunyamowabukazi, umugore w’umuhisi, kugira ngo utume izina ry’umuhisi rigaruka ku ntoranwa yiwe.” 6 Nya mucunguzi aca avuga ati: “Sinshoboye kuryicungurira, simpave nonona intoranwa yanje. Ba ari wewe uryicungurira ku burenganzira bwanje bw’ugucungura, kuko jewe ntabishoboye.”

7 Uyu ni wo wari umugenzo wa kera muri Isirayeli ku bijanye n’uburenganzira bw’ugucungura no ku bijanye n’ugukāba, kugira ngo ikintu cose gishingwe: Umugabo yabwirizwa gukura inkweto[*] yiwe akayiha mugenziwe, ico kikaba cari icemezo muri Isirayeli. 8 Maze nya mucunguzi abwiye Bowazi ati: “Nuryigurire,” aca akura inkweto yiwe. 9 Bowazi abwira rero abagabo b’inararibonye n’abantu bose ati: “Muri ivyabona uno musi yuko nguze koko mu kuboko kwa Nawomi ivyari ivya Elimeleki vyose n’ivyari ivya Kiliyoni na Mahiloni vyose. 10 Na Rusi Umunyamowabukazi, umugore wa Mahiloni, ndamuguze koko ngo abe umugore wanje kugira ngo ntume izina ry’umuhisi rigaruka ku ntoranwa yiwe no kugira ngo izina ry’umuhisi ntirirandurwe muri bene wabo no mw’irembo ry’igisagara ciwe. Muri ivyabona uno musi.”

11 Abantu bose bari mw’irembo n’abagabo b’inararibonye baca bavuga bati: “Turi ivyabona! Yehova nahe umugore aje mu nzu yawe kuba nka Rasheli na Leya, bompi bakaba bubatse inzu ya Isirayeli; nawe werekane agaciro kawe muri Efurata kandi wiheshe izina rikomeye muri Betelehemu. 12 Vyongeye, biciye ku ruvyaro Yehova azoguha kuri uyu mugore akiri muto, inzu yawe nicike nk’inzu ya Perezi, umwe Tamari yavyarira Yuda.”

13 Bowazi rero yabira Rusi, aba umugore wiwe araheza aryamana na we. Nuko Yehova amuha gusama inda hanyuma avyara umuhungu. 14 Maze abagore batangura kubwira Nawomi bati: “Hahezagirwe Yehova, we ataretse ngo ubure umucunguzi uno musi; kugira ngo izina ryiwe ritangazwe muri Isirayeli. 15 Kandi acitse uwuhembura ubuzima bwawe n’uwuzokubungabunga mu busaza bwawe, kuko ari umukazana wawe yamwibarutse, umwe agukunda vy’ukuri kandi akakurutira abahungu indwi.” 16 Nuko Nawomi yakira nya mwana, amushira mu gikiriza ciwe, araheza aba umurezi wiwe. 17 Maze abagore bari ababanyi biwe bamuha izina, mu kuvuga bati: “Nawomi avyariwe umuhungu.” Nuko bamwita Obedi. Ni we se wa Yese, se wa Dawidi.

18 Aya rero ni yo mayaruka ya Perezi: Perezi yavyaye Hezironi; 19 Hezironi avyara Ramu; Ramu avyara Aminadabu; 20 Aminadabu avyara Nahashoni; Nahashoni avyara Salumoni; 21 Salumoni avyara Bowazi; Bowazi avyara Obedi; 22 Obedi avyara Yese; Yese avyara Dawidi.

^ Rusi 4:7 Canke, “isandali.”

1 Samweli  1 : 1 - 28

Igitabu ca Mbere ca Samweli

canke, hisunzwe impinduro y’ikigiriki Septante, IGITABU CA MBERE C’ABAMI

1 Hari umugabo umwe w’i Ramatayimu-zofimu ho mu karere k’imisozi ka Efurayimu; yitwa Elikana mwene Yerohamu, Yerohamu wa Elihu, Elihu wa Tohu, Tohu wa Zufi, Umwefurayimu. 2 Yari afise abagore babiri: umwe yitwa Hana, uwundi na we Penina. Nuko Penina aronka abana, mugabo Hana nta bana yari afise. 3 Uwo mugabo yama ava mu gisagara ciwe ku mwaka ku mwaka akaduga i Shilo gukubita inkoro hasi imbere ya Yehova nyen’ingabo[*] no kumushikanira ikimazi. Aho ni ho abahungu babiri ba Eli, Hofuni na Finehasi, bari abaherezi ba Yehova.

4 Nuko hashika umusi aho Elikana ashikana ikimazi, maze aha imigabane Penina umugore wiwe, n’abahungu biwe bose n’abakobwa biwe bose. 5 Mugabo Hana amuha umugabane umwe. Ariko Hana ni we yakunda, mugabo Yehova yari yarugaye igitereko ciwe. 6 Umukeba wiwe na we yaramubabaza bimwe bikomeye kugira ngo amubuze amahoro, kuko Yehova yari yarugaye igitereko ciwe. 7 Ukwo ni ko Penina yagira ku mwaka ku mwaka, igihe cose yaduga ku nzu ya Yehova. Ukwo ni ko yababaza Hana, ku buryo yarira, ntarye. 8 Nuko Elikana umugabo wiwe amubwira ati: “Hana, kubera iki urira, kandi kubera iki utarya? Kubera iki umutima wawe umerewe nabi? Mbega sinkurutira abahungu cumi?”

9 Maze Hana arahaguruka bamaze kurya ng’aho i Shilo bakamara no kunywa, mu gihe Eli umuherezi yari yicaye ku ntebe iruhande y’igishimaryango c’urusengero rwa Yehova. 10 Kandi yari adundumiwe mu mutima; atangura rero gusenga Yehova no kurira cane. 11 Hanyuma agira indagano, ati: “Ewe Yehova nyen’ingabo, niwitegereza koko amarushwa y’umushumbakazi wawe, ukanyibuka koko, kandi ntiwibagire umushumbakazi wawe, ugaha vy’ukuri umushumbakazi wawe umwana w’umuhungu, nzomuha Yehova imisi yose y’ubuzima bwiwe, kandi nta rumosho ruzogera ku mutwe wiwe.”

12 Mu gihe yariko asenga umwanya muremure imbere ya Yehova, Eli yariko yihweza umunwa wiwe. 13 Ariko Hana yariko avugira mu mutima wiwe; iminwa yiwe ni yo gusa yakubita, ijwi ryiwe ntiryumvikane. Mugabo Eli amufata nk’uwaborewe. 14 Eli amubwira rero ati: “Uzogeza ryari kwigenza nk’uwaborewe? Ikureko uwo muvinyu wawe.” 15 Hana aca arishura, ati: “Oya mukama wanje! Ndi umugore atuntuye ku mutima; sinanyoye umuvinyu canke inzoga iboreza, ahubwo ndiko nsuka umutima wanje imbere ya Yehova. 16 Ntufate umushumbakazi wawe nk’umugore w’imburakimazi, kuko gushika ubu navuze ndabitumwe n’ubwinshi bw’amaganya yanje n’akababaro kanje.” 17 Maze Eli arishura, ati: “Genda amahoro, Imana ya Isirayeli iguhe ico wayisavye.” 18 Na we avuga ati: “Umusukukazi wawe nagire ubutoni mu maso yawe.” Nuko uwo mugore aragenda hanyuma ararya, kandi mu maso hiwe ntihasubira kuboneka amaganya.

19 Maze bavyuka kare mu gitondo, bakubita inkoro hasi imbere ya Yehova, hanyuma basubira inyuma, baja iwabo i Rama. Nuko Elikana aryamana na Hana umugore wiwe, maze Yehova aramwibuka. 20 Nuko haciye umwaka, Hana aribungenga hanyuma avyara umuhungu araheza amwita Samweli, kuko yavuga ati: “Yehova ni we namusavye.”

21 Mu nyuma, nya mugabo Elikana adugana n’urugo rwiwe rwose gushikanira Yehova ikimazi ca buri mwaka n’ishikanwa ryiwe ry’indagano. 22 Ariko Hana ntiyaduga, kuko yari yabwiye umugabo wiwe ati: “Aka gahungu kakimara gucuka, nzokajana ata kabuza, gaseruke imbere ya Yehova, kabeyo gushika igihe kitagira urugero[*].” 23 Elikana umugabo wiwe aca amubwira ati: “Kora ivyo ubona ko ari vyiza mu maso yawe. Guma i muhira gushika ugacukije. Gusa, Yehova ashitse ijambo ryiwe.” Nya mugore rero aguma i muhira, abandanya kwonsa umuhungu wiwe gushika amucukije.

24 Nuko akimara kumucutsa, aramudugana, hamwe n’ishūri imaze imyaka itatu, na efa[*] imwe y’ifu n’umubindi munini w’umuvinyu, maze yinjira mu nzu ya Yehova i Shilo. Kandi nya gahungu kari kumwe na we. 25 Maze bakerera nya shūri baraheza bazanira Eli ako gahungu. 26 Hana aca avuga ati: “Ntunga mukama wanje! Ndahiye ukubaho kwawe mukama wanje, ndi wa mugore yari ahagararanye nawe muri iki kibanza kugira asenge Yehova. 27 Nasenga ku bijanye n’aka gahungu, kugira Yehova ampe ico namusaba. 28 Nanje, ndamutije Yehova. Imisi yose azobaho, azoba uwahawe Yehova.”

Nuko Elikana yunamira Yehova ng’aho.

^ 1 Sam. 1:3 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 1:22 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 1:24 Efa yari ingero yangana n’amalitiro 22.

1 Samweli  2 : 1 - 36

2 Hanyuma Hana arasenga, avuga ati:

“Umutima wanje urirata koko kubera Yehova,

Emwe, ihembe ryanje rishizwe hejuru biciye kuri Yehova.

Akanwa kanje kasamiye kwishura abansi banje,

Kuko nezerererwa koko ubukiriro bwawe.

 2 Nta n’umwe ari mweranda nka Yehova, kuko ata n’umwe ariho kiretse wewe;

Kandi nta gitandara kiriho kimeze nk’Imana yacu.

 3 Ntimuvuge menshi mubigiranye ubwibone bwinshi gutyo,

Ntihagire ikintu akanwa kanyu kavugana ugushirukanya,

Kuko Yehova ari Imana y’ubumenyi,

Kandi ibikorwa arabigera ata karenganyo.

 4 Abagabo b’abanyenkomezi b’abanyamuheto bacitse ivutu,

Mugabo ab’intege nke bakenyera inkomezi.

 5 Abahaze bategerezwa kwikotesha ngo baronke umukate,

Mugabo abashonje bareka vy’ukuri gusonza.

Mbere ingumba yibarutse indwi,

Mugabo uwari afise abahungu benshi arayamye.

 6 Yehova ni Uwica akaba n’Uwuzigama ubuzima,

Uwumanura mu kuzimu[*] akaba n’Uwukurayo.

 7 Yehova ni Uwukenesha akaba n’Uwutungisha,

Uwucisha bugufi akaba n’Uwushira hejuru,

 8 Uwushira hejuru umuntu mutoyi amukuye mu mukungugu;

Aduza umworo amukuye mu kinogo c’umunyota,

Kugira abicarike hamwe n’abanyacubahiro; abaha intebe y’ubwami y’ubuninahazwa ngo bayigabire.

Kuko ibishigikiye isi ari ivya Yehova,

Kandi abishirako ubutaka bwimbuka.

 9 Arinda ibirenge vy’intahemuka ziwe;

Nayo ababisha, banumirizwa mu mwiza,

Kuko umuntu atanesha biciye ku nkomezi.

10 Nayo Yehova, abanigana na we bazotekerwa n’ubwoba;

Azobaturagarira ari mw’ijuru.

Yehova ubwiwe azocira urubanza impera z’isi,

Kugira ngo ahe inkomezi umwami wiwe,

Kugira ngo ashire hejuru ihembe ry’uwo yarobanuje amavuta[*].”

11 Maze Elikana aja i Rama ku nzu iwe; nayo nya gahungu, kaba agasuku ka Yehova imbere ya Eli umuherezi.

12 Kandi bene Eli bari abantu b’imburakimazi; ntibemera icese Yehova. 13 Nayo ku bijanye n’ivyo abaherezi bari bafitiye uburenganzira vyava ku bantu, igihe cose hagize umuntu ashikana ikimazi, umusuku w’umuherezi yaraza afise ikanya y’amenyo atatu mu kuboko, igihe nyene inyama zaba ziriko ziratogota, 14 agacumita mw’ibesani canke mu nkono y’ibigōmbo bibiri canke mu gisafuriya canke mu nkono y’ikigōmbo kimwe. Ikintu cose nya kanya yaduza, umuherezi yaracitwarira. Ukwo ni ko bakora i Shilo ku Bisirayeli bose baza ng’aho. 15 Vyongeye, n’imbere y’uko bafumbisha ikinure umwotsi, umusuku w’umuherezi yaraza maze akabwira umuntu yaba atanze ikimazi ati: “Tanga inyama zo gutarira umuherezi kugira ngo ntumuhe inyama zitetse, ariko umuhe mbisi.” 16 Nya muntu amubwiye ngo: “Reka babanze bafumbishe ikinure umwotsi, uheze utware izo umutima wawe uhahamiye zose,” yaca avuga ati: “Oya, ahubwo ukwiye kuzitanga ubu; atari ukwo, ndazitwara ku nguvu!” 17 Nuko igicumuro ca nya basuku kiba igikomeye cane imbere ya Yehova; kuko abo bagabo bagaya ishikanwa rya Yehova.

18 Kandi Samweli yakorera imbere ya Yehova, ari agahungu gakenyeye efodi[*] y’ilino. 19 Vyongeye, nyina yaramukorera umwitero mutoya utagira amaboko, akawumuduganira ku mwaka ku mwaka, igihe yaba aduganye n’umugabo wiwe gushikana ikimazi ca buri mwaka. 20 Eli ahezagira Elikana n’umugore wiwe, avuga ati: “Yehova aguhe uruvyaro kuri uyu mugore mu kibanza ca ya ntizo yatizwa Yehova.” Nuko baja iwabo. 21 Yehova yitaho rero Hana, ku buryo yibungenga hanyuma akavyara abahungu batatu n’abakobwa babiri. Nuko ka gahungu Samweli kabandanya gukurira imbere ya Yehova.

22 Kandi Eli yari ashaje cane; yari yarumvise ibintu vyose abahungu biwe baguma bakorera Isirayeli yose be n’ukuntu baryamana n’abagore bakorera ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 23 Yababwira ati: “Kubera iki muguma mukora ibintu nk’ivyo? Kuko ibintu ndabumvako mu bantu bose ari bibi. 24 Oya, bane banje, kuko inkuru numva atari nziza, iyo abantu ba Yehova bariko barakwiragiza. 25 Umuntu acumuye ku muntu, Imana yobijamwo ikamubera umucamanza; mugabo umuntu acumuye kuri Yehova, ni nde azomusengera?” Mugabo ntibumviriza ijwi rya se, kuko Yehova ico gihe yari ahimbawe no kubica. 26 Muri ico gihe, ako gahungu Samweli karushiriza gukura no gushimwa imbere ya Yehova n’imbere y’abantu.

27 Nuko umuntu w’Imana aza kuri Eli, amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Mbega sinihishuriye koko inzu ya sogokuruza wawe igihe bari mu Misiri ari abashumba b’inzu ya Farawo? 28 Kandi bamuntoreye mu miryango yose ya Isirayeli, ngo akore ari umuherezi maze aduge ku gicaniro[*] canje gutuma umwotsi w’ibimazi uduga, ngo yambare efodi imbere yanje, kugira ngo mpe inzu ya sogokuruza wawe amashikanwa yose ashikanishwa umuriro ya bene Isirayeli. 29 Ni kubera iki muguma mutera umugere ikimazi canje n’ishikanwa ryanje nategetse aho mba, kandi ukaguma utera iteka abahungu bawe kunduta, mu kwidohesha ubwanyu ku vyiza kuruta ibindi vyose vyo mu mashikanwa y’abantu banje Isirayeli?

30 “‘Ni co gituma Yehova Imana ya Isirayeli avuze ati: “Nari naravuze koko nti: Inzu yawe n’inzu ya sogokuruza wawe zizogendera imbere yanje gushika igihe kitagira urugero.” Mugabo ubu Yehova avuze ati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, kuko abantera iteka nzobatera iteka, ariko abansuzugura bazoba ab’agaciro gato.” 31 Ehe imisi iraje aho nzokuraho ububasha bwawe n’ububasha bw’inzu ya sogokuruza wawe, kugira ngo ntihazobeho umutama mu nzu yawe. 32 Emwe, uzokwitegereza uwukurwanya aho mba hagati mu vyiza vyose bigirirwa Isirayeli; ntihazokwigera habaho umutama mu nzu yawe. 33 Yamara, hariho umugabo wo mu bawe ntazorandura kugira abe hafi y’igicaniro canje, kugira ngo ntume amaso yawe agwabira nongere ntume ugoyagoya; mugabo benshi mu nzu yawe, bose bazokwicwa n’inkota y’abantu. 34 Iki ni co kizokubera ikimenyetso c’ivyo, kandi kizoza ku bahungu bawe babiri, Hofuni na Finehasi: Bompi bazopfira umusi umwe. 35 Kandi nzokwihagurukiriza umuherezi w’umwizigirwa. Azokora ahuza n’ibiri mu mutima wanje be n’ivyo ngomba; emwe, nzomwubakira inzu iramba, na we azokwama agendera imbere y’uwo narobanuje amavuta. 36 Uwuzosigara wese mu nzu yawe azoza amwunamire arondera guhembwa amahera n’akamanyu k’umukate k’umuzingi, avuge koko ati: “Ndakwinginze unshire kuri rimwe mu mabanga ajanye n’ubuherezi, kugira ngo ndye ikimanyu c’umukate.”’”

^ 1 Sam. 2:6 Mu giheburayo ni “Sheoli” (she’ohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

^ 1 Sam. 2:10 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 2:18 Biboneka ko cari icambarwa kimeze nk’itaburiya kigizwe n’igihimba c’imbere n’ic’inyuma.

^ 1 Sam. 2:28 Raba Inyongera ya 21.

1 Samweli  3 : 1 - 21

3 Muri ico gihe, ako gahungu Samweli kakorera Yehova imbere ya Eli, kandi ijambo rya Yehova ryari risigaye ari imbonekarimwe muri iyo misi; nta yerekwa ryakwiragizwa.

2 Nuko kuri uwo musi, Eli yari aryamye ahantu hiwe, kandi amaso yiwe yari amaze gutangura kwijima; ntiyashobora kubona. 3 Itara ry’Imana ntiryari bwazime, kandi Samweli yari aryamye mu rusengero rwa Yehova, aho isandugu y’Imana yari. 4 Yehova ahamagara rero Samweli. Na we avuga ati: “Ndi hano.” 5 Maze yiruka iyo Eli ari araheza avuga ati: “Ndi hano, kuko umpamagaye.” Mugabo Eli avuga ati: “Sinahamagaye. Subira kuryama.” Nuko aja kuryama. 6 Yehova yongera guhamagara ati: “Samweli!” Samweli aca aravyuka, aja iyo Eli ari maze avuga ati: “Ndi hano, kuko umpamagaye vy’ukuri.” Mugabo avuga ati: “Sinahamagaye mwananje. Subira kuryama.” 7 (Nayo Samweli, ntiyari bwamenye Yehova, kandi ntiyari bwatangure guhishurirwa ijambo rya Yehova.) 8 Yehova rero yongera guhamagara ubugira gatatu ati: “Samweli!” Aca aravyuka, aja iyo Eli ari, avuga ati: “Ndi hano, kuko umpamagaye koko.”

Nuko Eli amenya yuko Yehova ari we yariko arahamagara ako gahungu. 9 Eli rero abwira Samweli ati: “Genda uryame, maze niyaguhamagara, uvuge uti: ‘Vuga Yehova, kuko umusavyi wawe ariko arumviriza.’” Samweli aca aja kuryama ahantu hiwe.

10 Nuko Yehova araza, ahagarara ng’aho hanyuma ahamagara nko kuri vya bihe bindi, ati: “Samweli, Samweli!” Samweli aca avuga ati: “Vuga, kuko umusavyi wawe ariko arumviriza.” 11 Yehova abandanya kubwira Samweli ati: “Ehe ngira nkore ikintu muri Isirayeli, uwuzocumva wese amatwi yiwe akaba azovugiramwo iminzerere. 12 Kuri uwo musi nzoshitsa kuri Eli ivyo navuze vyose ku nzu yiwe, kuva mu ntango gushika kw’iherezo. 13 Kandi umubwire yuko nciriye urubanza inzu yiwe gushitsa igihe kitagira urugero ku bw’ikosa azi neza, kuko abahungu biwe bahamagarira akabi ku Mana, yamara akaba atabahambariye. 14 Ni co gituma narahiye inzu ya Eli yuko ikosa ry’inzu ya Eli ritazokurwako igihano biciye ku kimazi canke kw’ishikanwa, gushika igihe kitagira urugero.”

15 Samweli aguma aryamye gushika mu gitondo. Maze yugurura imiryango y’inzu ya Yehova. Kandi Samweli yaratinya kwiganira Eli ivyo yari yeretswe. 16 Mugabo Eli ahamagara Samweli ati: “Samweli mwananje!” Na we ati: “Ndi hano.” 17 Abandanya kuvuga ati: “Ijambo yakubwiye ni irihe? Ndakwinginze nturimpishe. Imana ikugirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, niwagira ijambo umpisha mu majambo yose yakubwiye.” 18 Samweli amwiganira rero nya majambo yose, ntiyamuhisha ikintu na kimwe. Eli aca avuga ati: “Ni Yehova. Nakore ivyo abona ko ari vyiza mu maso yiwe.”

19 Samweli abandanya gukura, kandi Yehova ubwiwe abana na we, ntiyareka ngo hagire na rimwe mu majambo yiwe yose rikorokera hasi. 20 Nuko Isirayeli yose, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba, imenya yuko Samweli yari yashinzwe ibango ryo kuba umuhanuzi wa Yehova. 21 Yehova yongera kwiyerekanira i Shilo, kuko Yehova yihishuriye Samweli i Shilo biciye kw’ijambo rya Yehova.

1 Samweli  4 : 1 - 22

4 Kandi ijambo rya Samweli ryabandanya kuza kuri Isirayeli yose.

Maze Isirayeli isohoka guhura n’Abafilisitiya mu rugamba; bakambika iruhande ya Ebenezeri, Abafilisitiya na bo bakambika i Afeki. 2 Nuko Abafilisitiya batonda urugamba ngo bahure na Isirayeli, maze urugamba rugenda nabi, ku buryo Isirayeli itsindwa imbere y’Abafilisitiya, bano bica nk’abagabo ibihumbi bine mu bari batonze urugamba begeranye mu gahinga. 3 Abantu bashitse kw’ikambi, abagabo b’inararibonye ba Isirayeli batangura kuvuga bati: “Ni kubera iki Yehova adutsindiye uyu musi imbere y’Abafilisitiya? Nimuze twizanire isandugu y’isezerano rya Yehova tuyikuye i Shilo, kugira ngo ize hagati muri twebwe, idukize mu kiganza c’abansi bacu.” 4 Nuko abantu batuma i Shilo maze bakurayo isandugu y’isezerano rya Yehova nyen’ingabo, umwe yicara ku bakerubi[*]. Kandi ba bahungu babiri ba Eli, ari bo Hofuni na Finehasi, bari ng’aho bari kumwe n’isandugu y’isezerano ry’Imana y’ukuri.

5 Isandugu y’isezerano rya Yehova ikimara gushika mw’ikambi, Abisirayeli bose biha akaruru gakomeye, ku buryo isi yasirana. 6 Abafilisitiya na bo nyene bumva ijwi ry’ako kamo, batangura kuvuga bati: “Iryo jwi ry’ako kamo gakomeye kari mw’ikambi y’Abaheburayo risobanura iki?” Amaherezo bamenya yuko isandugu ya Yehova yari yashitse mw’ikambi. 7 Nuko Abafilisitiya baratinya, kuko bavuze bati: “Imana ishitse mw’ikambi!” Bavuga rero bati: “Turagowe, kuko ikintu nk’ico kitari bwigere kiba! 8 Turagowe! Ni nde azodukiza akadukura mu kuboko kw’iyo Mana y’agakomeye? Iyo ni ya Mana yakubita Misiri igasasika inganda bimwe bikomeye mu gahinga. 9 Mugire umutima rugabo kandi mube abagabo, yemwe Bafilisitiya, kugira ntimukorere Abaheburayo nk’uko babakoreye; nimube abagabo rero, murwane!” 10 Nuko Abafilisitiya bararwana, maze Isirayeli iratsindwa, batangura guhunga, umwe wese ahungira kw’ihema ryiwe; haba ugusasika inganda gukomeye cane ku buryo muri Isirayeli hagwa abagabo ibihumbi mirongo itatu bari ku maguru. 11 Isandugu y’Imana irafatwa, ba bahungu babiri ba Eli, Hofuni na Finehasi, na bo barapfa.

12 Umugabo umwe wo muri Benyamini ariruka avuye aho batonze urugamba, ashika i Shilo kuri uwo musi impuzu ziwe zatantamutse, umutwe wiwe na wo uriko ivu. 13 Ashitse, asanga Eli yari yicaye ku ntebe iruhande y’ibarabara, areretse, kuko umutima wiwe wariko urajugumira kubera isandugu y’Imana y’ukuri. Nya mugabo yinjira kumenyesha iyo nkuru mu gisagara, maze igisagara cose gitangura kuboroga. 14 Eli yumva ijwi rya nya maborogo. Aca avuga ati: “Iryo jwi ry’urwo ruyogoyogo risobanura iki?” Nya mugabo anyaruka kwinjira kugira amenyeshe Eli iyo nkuru. 15 (Kandi Eli yari afise imyaka mirongo icenda n’umunani; amaso yiwe yari yaradegeye ku buryo atashobora kubona.) 16 Nya mugabo abwira Eli ati: “Ni jewe mvuye aho batonze urugamba; nahunze uno musi mvuye aho batonze urugamba.” Eli aca avuga ati: “Habaye iki ga mwananje?” 17 Nya muntu yari azanye inkuru arishura ati: “Isirayeli yahunze imbere y’Abafilisitiya, kandi abantu batsinzwe bikomeye; mbere na ba bahungu bawe babiri Hofuni na Finehasi bapfuye, kandi n’isandugu y’Imana y’ukuri yafashwe.”

18 Akivuga ngo isandugu y’Imana y’ukuri, Eli aca agwa agaramye iruhande y’irembo avuye ku ntebe, izosi ryiwe riravunika aca arapfa, kuko uwo mugabo yari ashaje kandi yiremereye; yari amaze imyaka mirongo ine acira imanza Isirayeli. 19 Umukazana wiwe, umugore wa Finehasi, yari yibungenze ari hafi kwibaruka; nuko yumva inkuru yuko isandugu y’Imana y’ukuri yafashwe be n’uko sebukwe n’umugabo wiwe bapfuye. Aca arunama atangura kwibaruka, kuko yaciye afatwa n’ibise giturumbuka. 20 Maze ari hafi gupfa, abagore bari bahagaze iruhande yiwe batangura kuvuga bati: “Ntutinye, kuko uvyaye umuhungu.” Na we ntiyishura kandi ntiyabishirako umutima. 21 Mugabo yita nya gahungu Ikabodi[*], avuga ati: “Ubuninahazwa bwavuye kuri Isirayeli buja mu bunyagano,” aho akaba yariko yerekeza ku gufatwa kw’isandugu y’Imana y’ukuri no kuri sebukwe n’umugabo wiwe. 22 Avuga rero ati: “Ubuninahazwa bwavuye kuri Isirayeli buja mu bunyagano, kuko isandugu y’Imana y’ukuri yafashwe.”

^ 1 Sam. 4:4 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 4:21 Bisobanura ngo “Ubuninahazwa buri he?”

1 Samweli  5 : 1 - 12

5 Nayo Abafilisitiya, bafata isandugu y’Imana y’ukuri, bayijana i Ashidodi bayikuye i Ebenezeri. 2 Hanyuma Abafilisitiya bafata nya sandugu y’Imana y’ukuri, bayinjiza mu nzu ya Dagoni baraheza bayihagarika iruhande ya Dagoni. 3 Maze Abanyashidodi bavyuka kare ku musi ukurikira, basanga Dagoni yaguye yubamye imbere y’isandugu ya Yehova. Nuko batora Dagoni, bayisubiza mu kibanza cayo. 4 Bavyutse kare mu gitondo ku musi ukurikira, basanga Dagoni yaguye yubamye imbere y’isandugu ya Yehova, umutwe wayo n’ibiganza vy’amaboko yayo yompi vyacitse, biri mu rwinjiriro. Igihimba kimeze nk’ifi ni co conyene cari casigaye kuri yo. 5 Ni co gituma abaherezi ba Dagoni n’abinjira mu nzu ya Dagoni bose badahonyora mu rwinjiriro rwa Dagoni i Ashidodi, gushika n’uyu musi.

6 Nuko ukuboko kwa Yehova gutangura kuremera Abanyashidodi, atuma bata umutwe yongera abateza ibivyimba[*], ni ukuvuga ab’i Ashidodi no mu turere twaho. 7 Abantu b’i Ashidodi babona ko vyifashe gutyo, maze bavuga bati: “Ntitureke ngo isandugu y’Imana ya Isirayeli ibane natwe, kuko ukuboko kwayo kwatumereye nabi kukamerera nabi na Dagoni imana yacu.” 8 Nuko batumako abatware bose b’urunani b’Abafilisitiya, bakoranira aho bari, maze bavuga bati: “Tugenze dute isandugu y’Imana ya Isirayeli?” Amaherezo bavuga bati: “Isandugu y’Imana ya Isirayeli nije i Gati.” Bajanayo rero iyo sandugu y’Imana ya Isirayeli.

9 Bamaze kujanayo iyo sandugu, ukuboko kwa Yehova kuba kuri ico gisagara, haba umuvurungano ukomeye cane, maze atangura gukubita abantu bo muri ico gisagara, kuva ku muto gushika ku wuhambaye, batangura guturika ibivyimba. 10 Ku bw’ivyo barungika nya sandugu y’Imana y’ukuri i Ekuroni. Maze iyo sandugu y’Imana y’ukuri ikimara gushika i Ekuroni, Abanyekuroni batangura gusemerera bati: “Bazanye ya sandugu y’Imana ya Isirayeli iwanje kugira batwice twe n’abantu banje!” 11 Batuma rero kwegeranya abatware bose b’urunani b’Abafilisitiya, maze bavuga bati: “Nimurungike isandugu y’Imana ya Isirayeli isubire ahantu hayo kugira ntitwice twe n’abantu banje.” Kuko mu gisagara cose hari habaye umuvurungano uteza urupfu; ukuboko kw’Imana y’ukuri kwari kwaharemereye cane, 12 kandi abantu batapfuye bari batejwe ibivyimba. Nuko ugutabaza kw’ico gisagara kubandanya kuduga mw’ijuru.

^ 1 Sam. 5:6 Ivyo bivyimba vyari ivyo mu kibuno.

1 Samweli  6 : 1 - 21

6 Nuko isandugu ya Yehova imara amezi indwi mu karere k’Abafilisitiya. 2 Hanyuma Abafilisitiya bahamagara abaherezi n’abaraguzi, bavuga bati: “Tugenze dute isandugu ya Yehova? Nimutumenyeshe ico dukwiye kuyirungikana ahantu hayo.” 3 Na bo bavuga bati: “Nimwarungika isandugu y’Imana ya Isirayeli, ntimuze muyirungike itari kumwe n’ishikanwa, kuko mukwiye koko gusubiza Imana ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. Ni ho muzokira, mukamenya igituma ukuboko kwayo kutava kuri mwebwe.” 4 Na bo bavuga bati: “Ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha tubwirizwa kuyisubiza ni nyabaki?” Maze bavuga bati: “Ibivyimba[*] bitanu bikozwe mu nzahabu be n’imbeba zo mu gahinga zitanu zikozwe mu nzahabu hisunzwe igitigiri c’abatware b’urunani b’Abafilisitiya, kuko umwe wese muri mwebwe n’abatware b’urunani banyu mwashikiwe n’ikiza kimwe. 5 Muhingure ibishusho vy’ibivyimba vyanyu n’ibishusho vy’imbeba zo mu gahinga zanyu ziriko ziyogeza igihugu, kandi muninahaze Imana ya Isirayeli. Kumbure izokworosha ukuboko kwayo kuve kuri mwebwe no ku mana yanyu no ku gihugu canyu. 6 Nakare, kubera iki mwokomantaza umutima nk’uko Misiri na Farawo bakomantaje umutima? Mbega ikimara kubamerera nabi si ho baciye babarungika bakigira? 7 Ubu rero nimukore umukogote mushasha hanyuma mufate inka zibiri zonsa, zitagiyeko ingǒgo[*], mwambike nya nka uwo mukogote muheze musubize i muhira inyana zazo zoye kuzikurikira. 8 Mufate nya sandugu ya Yehova, muyishire kuri uwo mukogote, kandi vya bintu bikozwe mu nzahabu mubwirizwa gusubiza ku Mana bwa shikanwa ry’ukwagirwa n’icaha mubishire mu gasandugu iruhande ya nya sandugu. Muheze muyirungike igende. 9 Hanyuma murereke: niyadugana inzira ija mu karere kayo, ija i Beti-shemeshi, Imana ni yo izoba yadukoreye iki kibi gikomeye; mugabo nibitagenda gutyo, tuzoca tumenya yuko ukuboko kwayo atari kwo kwadukozeko; rizoba ari isanganya ryadushikiye.”

10 Nuko abo bantu babigenza gutyo. Bafata rero inka zibiri zonsa, bazambika umukogote, inyana zazo na zo bazugaranira i muhira. 11 Maze bashira iyo sandugu ya Yehova kuri nya mukogote, be na ka gasandugu karimwo za mbeba zo mu gahinga zikozwe mu nzahabu na vya bishusho vy’ibivyimba. 12 Nuko nya nka zitangura kugenda zitumbereye imbere mu nzira ija i Beti-shemeshi. Zijana inzira y’ikirari imwe, zigenda zirabira, ntizakebereza iburyo canke ibubamfu. Ico gihe, abatware b’urunani b’Abafilisitiya bariko bagendera inyuma yazo, gushika ku rubibe rwa Beti-shemeshi. 13 Abantu b’i Beti-shemeshi bariko bashwabura umwimbu w’ingano mu kiyaya co hasi. Bararamuye amaso bakabona nya Sandugu, banezerezwa no kuyibona. 14 Nuko nya mukogote winjira mu murima wa Yosuwa Umunyabeti-shemi, uguma uhagazeho, ahantu hari ibuye rinini. Basatura ibiti vya nya mukogote, maze nya nka bazishikanira Yehova bwa shikanwa riturirwa.

15 Abalewi bururutsa rero isandugu ya Yehova na ka gasandugu kari kumwe na yo, akarimwo vya bintu bikozwe mu nzahabu, maze bayishira kuri nya buye rinini. Nuko abantu b’i Beti-shemeshi bashikana amashikanwa aturirwa, babandanya guhereza Yehova ibimazi kuri uwo musi.

16 Ba batware b’urunani b’Abafilisitiya barabibona hanyuma basubira i Ekuroni kuri uwo musi. 17 Ibi rero ni vyo bivyimba bikozwe mu nzahabu Abafilisitiya basubije Yehova bwa shikanwa ry’ukwagirwa n’icaha: ku bwa Ashidodi kimwe, ku bwa Gaza kimwe, ku bwa Ashikeloni kimwe, ku bwa Gati kimwe, ku bwa Ekuroni kimwe. 18 Kandi nya mbeba zo mu gahinga zikozwe mu nzahabu zari zihwanye n’igitigiri c’ibisagara vyose vy’Abafilisitiya vyegukira ba batware b’urunani batanu, kuva ku gisagara gikingijwe ibihome gushika ku kigwati co mu gihugu hagati.

Kandi rya buye rinini bateretseko isandugu ya Yehova ni icabona gushika n’uyu musi mu murima wa Yosuwa Umunyabeti-shemi. 19 Nuko atangura kwica abantu b’i Beti-shemeshi, kubera bari baravye isandugu ya Yehova. Muri bo yicamwo abantu mirongo irindwi—abantu ibihumbi mirongo itanu[*]—maze abantu batangura kuboroga kuko Yehova yari yatsinze hasi abantu agasasika inganda bimwe bikomeye. 20 Vyongeye, abantu b’i Beti-shemeshi bavuga bati: “Ni nde azoshobora guhagarara imbere ya Yehova iyo Mana nyeranda, kandi ino izova muri twebwe ije kwa nde?” 21 Amaherezo batuma intumwa ku baba i Kiriyati-yeyarimu, bati: “Abafilisitiya bagarukanye isandugu ya Yehova. Nimumanuke, muyidugane iwanyu.”

^ 1 Sam. 6:4 Raba 1Sm 5:6, akajambo k’epfo.

^ 1 Sam. 6:7 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 6:19 Hari abiyumvira yuko amajambo “abantu ibihumbi mirongo itanu” yongewe mu gisomwa mu nyuma.

1 Samweli  7 : 1 - 17

7 Maze abantu b’i Kiriyati-yeyarimu baraza hanyuma badugana isandugu ya Yehova, bayinjiza mu nzu ya Abinadabu ku murambi, hanyuma Eleyazari umuhungu wiwe aba ari we beza ngo arinde iyo sandugu ya Yehova.

2 Nuko kuva ku musi iyo Sandugu yatangura kuba i Kiriyati-yeyarimu, imisi iguma igwira, ku buryo iba imyaka mirongo ibiri, kandi inzu ya Isirayeli yose icurira intimba Yehova. 3 Samweli abwira inzu ya Isirayeli yose ati: “Nimba mugarutse kuri Yehova n’umutima wanyu wose, nimukure imana z’inyamahanga hagati muri mwebwe be n’ibishusho vya Ashitoreti, maze mwerekeze umutima wanyu kuri Yehova ata gukevya kandi mumukorere wenyene, na we azobarokora mu kuboko kw’Abafilisitiya.” 4 Nuko bene Isirayeli bakuraho za Bayali n’ibishusho vya Ashitoreti, batangura gukorera Yehova wenyene.

5 Maze Samweli avuga ati: “Nimukoranirize hamwe Isirayeli yose i Mizipa, kugira ngo ndabasengere kuri Yehova.” 6 Nuko bakoranira hamwe i Mizipa, maze bavoma amazi, bayasuka imbere ya Yehova hanyuma barisonzesha kuri uwo musi. Batangura kuvugira ng’aho bati: “Twaracumuye kuri Yehova.” Samweli atangura gucira imanza bene Isirayeli i Mizipa.

7 Abafilisitiya bumva ko bene Isirayeli bari bakoraniye hamwe i Mizipa; nuko abatware b’urunani b’Abafilisitiya baduga kurwanya Isirayeli. Bene Isirayeli bavyumvise, batangura kugira ubwoba kubera Abafilisitiya. 8 Bene Isirayeli rero babwira Samweli bati: “Ntucereze ngo ureke kudutabariza Yehova Imana yacu, kugira adukize mu kuboko kw’Abafilisitiya.” 9 Nuko Samweli afata umwagazi w’intama wonka, awushikanira Yehova bwa shikanwa riturirwa, ishikanwa ritangwa uko ryakabaye; maze Samweli atangura gutabaza Yehova ku bwa Isirayeli, Yehova na we aramwishura. 10 Samweli ariko ashikana nya shikanwa riturirwa, Abafilisitiya baregereza kugira barwanye Isirayeli. Nuko kuri uwo musi Yehova aturagariza Abafilisitiya umuturagaro n’urwamo rukomeye, kugira ngo abate mu muvurungano; baratsindwa imbere ya Isirayeli. 11 Nuko abagabo ba Isirayeli bahanuka i Mizipa maze bakurikira Abafilisitiya, baguma babica gushika mu bumanuko bwa Beti-kari. 12 Maze Samweli atora ibuye, arishinga hagati ya Mizipa na Yeshana araheza aryita Ebenezeri[*]. Avuga rero ati: “Yehova yaradutabaye gushika n’ubu.” 13 Gutyo Abafilisitiya bamarwa igabo, ntibongera kwinjira mu karere ka Isirayeli; kandi ukuboko kwa Yehova kubandanya kurwanya Abafilisitiya imisi yose ya Samweli. 14 Ibisagara Abafilisitiya bari baratwaye Isirayeli bibandanya kugaruka kuri Isirayeli, kuva i Ekuroni gushika i Gati, kandi akarere k’ivyo bisagara Isirayeli ikarokora mu kuboko kw’Abafilisitiya.

Nuko haba amahoro hagati ya Isirayeli n’Abamori.

15 Samweli abandanya gucira imanza Isirayeli imisi yose y’ubuzima bwiwe. 16 Ku mwaka ku mwaka yaragira urugendo, akazunguruka i Beteli n’i Gilugali n’i Mizipa, agacira imanza Isirayeli aho hantu hose. 17 Mugabo yarasubira i Rama, kuko aho ari ho inzu yiwe yari, kandi aho ni ho yacira imanza Isirayeli. Nuko ahubakira igicaniro Yehova.

^ 1 Sam. 7:12 Bisobanura ngo “Ibuye ry’Ugutabara.”

1 Samweli  8 : 1 - 22

8 Samweli amaze gusaza agena abahungu biwe ngo babe abacamanza ba Isirayeli. 2 Umuhungu wiwe w’imfura yitwa Yoweli, umuhungu wiwe agira kabiri na we akitwa Abiya. Bacira imanza i Beyeri-sheba. 3 Abahungu biwe ntibagendera mu nzira ziwe, mugabo bari bahengamiye ku kurondera inyungu y’akarenganyo kandi baremera igiturire, bakagoreka urubanza.

4 Mu nyuma abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose bakoranira hamwe, baza kuri Samweli i Rama, 5 bamubwira bati: “Ehe washaje, mugabo abahungu bawe ntibagendeye mu nzira zawe. Ubu rero nutugenere umwami wo kuducira imanza, nk’ayandi mahanga yose.” 6 Mugabo ico kintu kiba kibi mu maso ya Samweli, kuko bari bavuze ngo: “Duhe umwami wo kuducira imanza,” nuko Samweli atangura gusenga Yehova. 7 Maze Yehova abwira Samweli ati: “Niwumvirize ijwi ry’abo bantu ku vyo bakubwira vyose; kuko atari wewe banse, mugabo ni jewe banse ngo sindababere umwami. 8 Nk’uko ibikorwa vyabo vyose biri, ivyo bakoze kuva umusi nabadugana ndabakuye mu Misiri gushika uyu musi, mu kuba bagumye banta bagakorera izindi mana, ni ko nawe bariko bakugirira. 9 Ubu rero niwumvirize ijwi ryabo. Ariko ubaburire ushimitse, kandi ntubure kubamenyesha uburenganzira bw’umwami azobaganza.”

10 Nuko Samweli abwira amajambo yose ya Yehova abantu bariko bamusaba umwami. 11 Avuga ati: “Ubu ni bwo buzoba uburenganzira bw’umwami azobaganza: Abahungu banyu azobatwara abashire mu mikogote yiwe ari abiwe, no mu bagendera ku mafarasi biwe, kandi bamwe bazobwirizwa kwiruka imbere y’imikogote yiwe; 12 kandi azokwigenera abakuru baganza ibihumbi n’abakuru baganza mirongo itanitanu, abandi na bo kugira bamurimire no kugira bashwabure umwimbu wiwe no kugira bahingure ibirwanisho vyiwe n’ivyuma vy’imikogote yiwe. 13 Abakobwa banyu azobatwara kugira babe abavanzi b’amavuta manovu n’abatetsi n’abakora igikorwa co kwotsa. 14 Imirima yanyu n’imirima yanyu y’imizabibu, n’imirima yanyu y’imyelayo, imyiza kuruta iyindi, azoyitwara ayihe koko abasuku biwe. 15 Azotwara ic’icumi ku mirima yanyu y’imbuto n’ic’icumi ku mirima yanyu y’imizabibu, abihe abakozi biwe bo ku kirimba n’abasuku biwe. 16 Azotwara abasuku banyu n’abasukukazi banyu n’amasho yanyu meza kuruta ayandi, n’indogobwa zanyu, abikoreshe mu gikorwa ciwe. 17 Azotwara ic’icumi ku mikuku yanyu, namwe ubwanyu muzoba abasuku biwe. 18 Emwe, uwo musi muzoboroga kubera umwami wanyu mwitoreye, mugabo uwo musi Yehova ntazobishura.”

19 Ariko abantu banka kwumviriza ijwi rya Samweli, bavuga bati: “Oya, ahubwo umwami ni we azotuganza. 20 Na twebwe nyene tubwirizwa kumera nk’ayandi mahanga yose; umwami wacu azoducira koko imanza kandi asohoke imbere yacu, arwane intambara zacu.” 21 Nuko Samweli yumviriza amajambo yose y’abo bantu; maze ayavugira mu matwi ya Yehova. 22 Nuko Yehova abwira Samweli ati: “Niwumvirize ijwi ryabo, ubashirireho umwami wo kubaganza.” Samweli abwira rero abagabo ba Isirayeli ati: “Umwe wese naje mu gisagara ciwe.”

1 Samweli  9 : 1 - 27

9 Kandi hari umugabo wo muri Benyamini, akaba yitwa Kishi, mwene Abiyeli, Abiyeli wa Zerori, Zerori wa Bekorati, Bekorati wa Afiya, Umubenyamini, umugabo akomeye w’umutunzi. 2 Yari afise umuhungu yitwa Sauli, w’umukangara kandi mwiza; nta muntu n’umwe muri bene Isirayeli yamurusha ubwiza; kuva ku bitugu vyiwe kuduga yari muremure kuruta abantu bose.

3 Nuko indogobwa z’ingore za Kishi se wa Sauli ziratakara. Kishi abwira rero Sauli umuhungu wiwe ati: “Ndakwinginze utore umwe mu basuku hanyuma uhaguruke, uje kurondera izo ndogobwa z’ingore.” 4 Nuko aca mu karere k’imisozi ka Efurayimu, hanyuma aca mu gihugu ca Shalisha, mugabo ntibazitora. Maze baca mu gihugu ca Shayalimu, ariko si ho zari. Hanyuma aca mu gihugu c’Ababenyamini, mugabo ntibazitora.

5 Bashika mu gihugu ca Zufi; nuko Sauli abwira umusuku wiwe yari kumwe na we ati: “Ingo dusubire inyuma, kugira ngo dawe ntahave areka kwiyumvira nya ndogobwa, agahagarika umutima koko ku bitwerekeye.” 6 Mugabo amubwira ati: “Ndakwinginze wumvirize! Hariho umuntu w’Imana muri iki gisagara, kandi uwo muntu arubahwa. Ivyo avuga vyose biraranguka ata kabuza. Ingo tujeyo ubu. Hari aho yotubwira inzira dutegerezwa kujana.” 7 Sauli aca abwira nya musuku wiwe ati: “None hamwe twogenda, uwo muntu twomushira iki? Kuko umukate wazimanganye mu vyo dutekeramwo, kandi nta kintu na kimwe kihari co gushira uwo muntu w’Imana y’ukuri bwa ngabirano. None dufise iki?” 8 Nya musuku yongera rero kwishura Sauli, avuga ati: “Ehe mu kuboko kwanje hari ica kane ca shekeli y’ifeza; ndagiha ata kabuza uwo muntu w’Imana y’ukuri, na we ntabura kutubwira inzira yacu.” 9 (Kera muri Isirayeli uku ni ko umuntu yavuga agiye kurondera Imana: “Nimuze tuje kwa rubonyi.” Kuko umuhanuzi wo muri iki gihe kera yitwa rubonyi.) 10 Maze Sauli abwira umusuku wiwe ati: “Ijambo ryawe ni ryiza. Ingo tugende.” Nuko baja mu gisagara aho nya muntu w’Imana y’ukuri yari.

11 Bariko baraduga umudugo uja mu gisagara, bahura n’abakobwa bari basohotse kuvoma amazi. Bababwira rero bati: “Rubonyi yoba ari aha hantu?” 12 Na bo barabishura, bati: “Ni ho ari. Ehe, ari imbere yawe. Nunyaruke rero, kuko uyu musi yaje mu gisagara, kubera ko uno musi hari ikimazi ku bw’abantu mu kibanza gikirurutse[*]. 13 Mukimara kwinjira mu gisagara, muca mumubona, imbere y’uko aduga mu kibanza gikirurutse kurya; kuko abantu badashobora kurya atarashika, kubera ko ari we ahezagira nya kimazi. Inyuma y’ivyo ni ho gusa abatumiwe bashobora kurya. Ubu rero nimuduge, kuko we muca mumubona buno nyene.” 14 Nuko baduga mu gisagara. Bashitse hagati mu gisagara, erega, ehe Samweli yariko araza guhura na bo kugira ngo aduge mu kibanza gikirurutse.

15 Nayo Yehova, ku musi w’imbere y’uko Sauli aza, yari yahishuriye[*] Samweli, ati: 16 “Ejo nk’aya mango nzokurungikira umuntu wo mu gihugu ca Benyamini; uze umurobanuze amavuta abe indongozi y’abantu banje Isirayeli. Ntazobura gukiza abantu banje abakure mu kuboko kw’Abafilisitiya, kuko nabonye amarushwa y’abantu banje, kubera ko amaborogo yabo yanshikiriye.” 17 Nuko Samweli abona Sauli, Yehova na we amwishura ati: “Ng’uyo wa muntu nakubwira nti: ‘Uyu ni we azogumiza hamwe abantu banje.’”

18 Nuko Sauli yegera Samweli hagati mw’irembo maze avuga ati: “Ndakwinginze umbwire: Inzu ya rubonyi iri hehe?” 19 Samweli na we yishura Sauli ati: “Ni jewe rubonyi. Nuduge imbere yanje mu kibanza gikirurutse; muraza gusangira nanje uno musi, maze nzokurungika mu gitondo, kandi ibiri mu mutima wawe vyose nzobikubwira. 20 Nayo za ndogobwa z’ingore watakaza mu misi itatu iheze, ntuzishireko umutima, kuko zabonetse. None ibintu vyose vy’igikundiro vyo muri Isirayeli ni ivya nde? Mbega si ivyawe n’ivy’inzu yose ya so?” 21 Sauli aca arishura, ati: “Mbega sindi Umubenyamini wo mu muryango mutoyi hanyuma y’iyindi mu miryango ya Isirayeli? Kandi umuryango wanje si umuryango ata co uvuze kuruta iyindi mu miryango yose igize umuryango wa Benyamini? Ni kubera iki none umbwiye ikintu nk’ico?”

22 Samweli aca afata Sauli n’umusuku wiwe, abajana mu vyumba vy’uburiro maze abaha ikibanza ku mutwe w’abari batumiwe; bari nk’abagabo mirongo itatu. 23 Mu nyuma, Samweli abwira umutetsi ati: “Tanga wa mugabane naguha, umwe nakubwira nti: ‘Wushire ku ruhande hafi yawe.’” 24 Nya mutetsi aca akurako ukuguru n’ivyari kuri kwo, agushira imbere ya Sauli. Maze avuga ati: “Ng’iki icari cabitswe. Nugishire imbere yawe. Nurye, kuko cabikiwe wewe ku bw’iki gihe cashinzwe, kugira ngo usangire n’abatumiwe.” Nuko uwo musi Sauli asangira na Samweli. 25 Hanyuma bava muri ico kibanza gikirurutse bamanuka mu gisagara, maze abandanya kuyagira na Sauli hejuru ku nzu. 26 Nuko bavyuka kare, maze umutwenzi ukimara gutambika, Samweli ahamagara Sauli ari hejuru ku nzu, avuga ati: “Vyuka nkurungike.” Nuko Sauli aravyuka maze bompi, ni ukuvuga we hamwe na Samweli, barasohoka hanze. 27 Bariko baramanukana ku mubari w’igisagara, Samweli abwira Sauli ati: “Bwira uwo musuku arengane imbere yacu”—nuko ararengana—“nayo wewe, hagarara rero kugira ngo ndakwumvishe ijambo ry’Imana.”

^ 1 Sam. 9:12 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 9:15 Ijambo ku rindi ni “yari yapfukuye ugutwi kwa Samweli.”

1 Samweli  10 : 1 - 27

10 Samweli atora rero agakarabo k’amavuta, ayasuka ku mutwe wiwe maze aramusoma, hanyuma avuga ati: “Mbega si kubera ko Yehova yakurobanuje amavuta ngo ube indongozi y’intoranwa yiwe? 2 Niwagenda uvanye nanje uyu musi, uraza kubona abagabo babiri hafi y’imva ya Rasheli mu karere ka Benyamini i Zeluza, na bo barakubwira bati: ‘Za ndogobwa z’ingore waja kurondera zarabonetse, mugabo ubu so wawe yahevye ivya nya ndogobwa z’ingore, ahagarika umutima ku biberekeye, mu kuvuga ati: “Ngira nte ku bijanye n’umuhungu wanje?”’ 3 Ubandanye uvuye ng’aho ugere kure, ushike ku giti kinini ca Tabori, maze ng’aho abagabo batatu baduze ku Mana y’ukuri i Beteli baraza guhura nawe, umwe atwaye utwagazi tw’impene dutatu, uwundi atwaye utumanyu dutatu tw’umukate tw’umuzingi, uwundi na we atwaye umubindi munini w’umuvinyu. 4 Maze barakubaza uko umerewe hanyuma baguhe imikate ibiri; uze kuyakira mu kuboko kwabo. 5 Inyuma y’ivyo ni ho uza kuja ku murambi w’Imana y’ukuri, ahari ikirindiro c’Abafilisitiya. Niwashikayo, mu gisagara, urahura n’umugwi w’abahanuzi bamanutse bavuye mu kibanza gikirurutse, bafise imbere yabo igicurarangisho c’imirya n’akagoma n’umwironge n’inanga, mu gihe bazoba bariko bavuga bwa bahanuzi. 6 Maze impwemu ya Yehova ica itangura gukorera kuri wewe, nawe uravuga koko bwa muhanuzi uri kumwe na bo kandi urahindurwa ugirwe uwundi muntu. 7 Ivyo bimenyetso nivyagushikako, wigirire ico ukuboko kwawe gushoboye, kuko Imana y’ukuri iri kumwe nawe. 8 Kandi uze unyitangire imbere umanuke i Gilugali; ehe nzomanuka nze aho uri gushikana ibimazi biturirwa, guhereza ibimazi vy’ugusangira. Uze ugume urindiriye imisi indwi gushika nje aho uri, nanje nzokumenyesha koko ico ukwiye gukora.”

9 Nuko akimara guhindukiza urutugu ngo agende avanye na Samweli, Imana itangura guhindura umutima wiwe iwugira uwundi; ivyo bimenyetso vyose birashika kuri uwo musi. 10 Nuko bava ng’aho baja kuri wa murambi, kandi ehe hari umugwi w’abahanuzi bariko baza guhura na we; ako kanya impwemu y’Imana itangura gukorera kuri we, maze atangura kuvuga bwa muhanuzi hagati muri bo. 11 Abari bamuzi bose bamubonye, babona yariko avuga ubuhanuzi ari kumwe n’abahanuzi. Nuko abantu babwirana bati: “Ibi ni ibiki vyashikiye mwene Kishi? Mbega Sauli na we ari mu bahanuzi?” 12 Maze umuntu umwe wo ng’aho arishura, ati: “Mugabo none, se yabavyaye ni nde?” Ni co gituma ivyo vyabaye imvugo y’akagani ngo: “Mbega Sauli na we ari mu bahanuzi?”

13 Amaherezo arangiza kuvuga bwa muhanuzi maze aja muri ca kibanza gikirurutse. 14 Mu nyuma, mwene wabo na se wa Sauli abwira Sauli n’umusuku wiwe ati: “Mbega mwagiye hehe?” Na we avuga ati: “Kurondera za ndogobwa z’ingore; twagumye tuja kuraba, mugabo si ho zari. Hanyuma dushika aho Samweli ari.” 15 Sewabo na Sauli aca avuga ati: “Ndabinginze mumbwire: Samweli yababwiye iki?” 16 Sauli na we abwira sewabo ati: “Yaratubwiye ata kwihenda yuko za ndogobwa z’ingore zabonetse.” Mugabo ca kintu Samweli yari yavuze kijanye n’ingoma, ntiyakimubwira.

17 Nuko Samweli akoraniriza abantu imbere ya Yehova i Mizipa, 18 abwira bene Isirayeli ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ni jewe naduganye Isirayeli ndayikuye mu Misiri, nkarokora mwebwe mu kuboko kwa Misiri no mu kuboko kw’ubwami bwose bwabahahaza. 19 Mugabo mwebwe, uno musi mutaye Imana yanyu yaza irabakiza ikabakura mu mabi mwarimwo yose no mu marushwa yanyu yose, hanyuma muvuga muti: “Oya, ahubwo umwami ni we ukwiye kudushiriraho ngo atuganze.” Ubu rero nimuhagarare imbere ya Yehova mukurikije imiryango yanyu n’ibihumbi vyanyu.’”

20 Nuko Samweli yegeza hafi imiryango yose ya Isirayeli, maze umuryango wa Benyamini uratorwa. 21 Hanyuma yegeza hafi umuryango wa Benyamini akurikije imiryango yawo, maze hatorwa umuryango w’Abamatiri. Amaherezo Sauli mwene Kishi aratorwa. Batangura kumurondera, mugabo ntibamuronka. 22 Ku bw’ivyo bongera gusiguza Yehova, bati: “Uwo mugabo yoba yaje ng’aha koko?” Yehova na we avuga ati: “Ehe yinyegeje mu mizigo.” 23 Nuko biruka kumukurayo. Igihe yahagarara hagati mu bantu, yari muremure kuruta abandi bantu bose kuva ku bitugu kuduga. 24 Maze Samweli abwira abantu bose ati: “Mwabonye uwo Yehova yatoye, yuko ata n’umwe ameze nka we mu bantu bose?” Nuko abantu bose batangura gusemerera bati: “Umwami nabeho!”

25 Maze Samweli abwira abantu ivy’uburenganzira bujanye n’ingoma, avyandika mu gitabu araheza agishira imbere ya Yehova. Hanyuma Samweli arungika abantu bose, umwe wese ku nzu yiwe. 26 Nayo Sauli, aja i muhira iwe i Gibeya, maze abagabo b’intwari Imana yari yakoze ku mutima bajana na we. 27 Ariko abantu b’imburakimazi bavuga bati: “Mbega uyu azodukiza gute?” Nuko baramusuzugura, ntibamuzanira ingabirano. Mugabo we abandanya kumera nk’ikiragi.

1 Samweli  11 : 1 - 15

11 Maze Nahashi Umwamoni araduga hanyuma arakambika ngo atere Yabeshi muri Gileyadi. Abagabo bose b’i Yabeshi baca babwira Nahashi bati: “Nugirane isezerano natwe kugira ngo tugukorere.” 2 Mugabo Nahashi Umwamoni ababwira ati: “Nimwemera iki kintu ni ho nzorigirana namwe: nimwemera nkabanogora ijisho ryanyu ry’iburyo ryose, nanje nzotegerezwa kubishira kuri Isirayeli yose biyibere iceyi.” 3 Abagabo b’inararibonye ba Yabeshi na bo bamubwira bati: “Nuduhe ikiringo c’imisi indwi; tuzorungika intumwa mu karere kose ka Isirayeli, hanyuma nimba ata wo kudukiza ariyo, tuzoca ata kabuza dusohoka tuze kuri wewe.” 4 Amaherezo nya ntumwa zishika i Gibeya ha Sauli ziraheza zivugira nya majambo mu matwi y’abantu, maze abantu bose batangura gushira ijwi hejuru no kurira.

5 Mugabo ehe, Sauli yariko araza akurikiye ubusho avuye mu gahinga, maze Sauli avuga ati: “Abantu bafise ingorane iyihe ko barira?” Batangura kumwiganira amajambo y’abagabo b’i Yabeshi. 6 Sauli yumvise ayo majambo impwemu y’Imana itangura gukorera kuri we, ishavu ryiwe rica rirarurumba cane. 7 Afata rero amashūri abiri, ayahimbaguramwo ibihimba maze abirungika mu karere kose ka Isirayeli biciye mu kuboko kw’intumwa, avuga ati: “Uwo muri twebwe wese atazosohoka ngo akurikire Sauli na Samweli, uku ni ko amasho yiwe azogirirwa!” Nuko ubwoba buvuye kuri Yehova bugwa ku bantu ku buryo basohoka nk’umuntu umwe. 8 Maze abaharurira i Bezeki, bene Isirayeli bagera ku bihumbi amajana atatu, abagabo ba Yuda na bo ibihumbi mirongo itatu. 9 Babwira rero izo ntumwa zari zaje bati: “Ibi ni vyo muri bubwire abagabo ba Yabeshi muri Gileyadi: ‘Ejo hazoba ubukiriro ku bwanyu izuba niryakara.’” Nuko nya ntumwa ziza kubimenyesha abagabo ba Yabeshi, na bo baranezerwa. 10 Abagabo ba Yabeshi bavuga rero bati: “Ejo tuzosohoka tuze aho muri, namwe muze mutugirire ibintu vyose mubona ko ari vyiza mu maso yanyu.”

11 Ku musi ukurikira, Sauli ashira abantu mu migwi itatu; hanyuma binjira hagati mw’ikambi mw’iterama ryo mu gitondo maze bica Abamoni gushika ku murango izuba rikaze. Habonetse bakeyi basigaye, barashwiragizwa, ntihasigara muri bo babiri bari kumwe. 12 Abantu rero babwira Samweli bati: “Ni nde avuga ngo: ‘Mbega Sauli ni we yoba umwami wo kutuganza?’ Nimutange abo bantu tubice.” 13 Mugabo Sauli avuga ati: “Nta muntu ari bwicwe kuri uyu musi, kuko uno musi Yehova yashikije ubukiriro muri Isirayeli.”

14 Mu nyuma Samweli abwira abantu ati: “Ingo tuje i Gilugali kugira tunagurireyo ingoma.” 15 Abantu bose rero baja i Gilugali, bimikira Sauli imbere ya Yehova aho i Gilugali. Hanyuma batangira ibimazi vy’ugusangira ng’aho imbere ya Yehova; nuko Sauli n’abagabo ba Isirayeli bose bahagirira umunezero mwinshi.

1 Samweli  12 : 1 - 25

12 Amaherezo Samweli abwira Isirayeli yose ati: “Ehe narumvirije ijwi ryanyu ku bijanye n’ibintu vyose mwambwiye, ngo ndabimikire umwami wo kubaganza. 2 Ubu rero, ng’uyu umwami ariko agendera imbere yanyu! Nayo jewe, nashaje kandi nsigaye mfise imvi; kandi abahungu banje, ng’abo bari kumwe namwe; jewe nagendeye imbere yanyu kuva mu buto bwanje gushika uyu musi. 3 Ndi hano. Nimunyagirize imbere ya Yehova n’imbere y’uwo yarobanuje amavuta: Ni ishūri ya nde natwaye canke ni indogobwa ya nde natwaye? Ni nde nagunze canke ni nde nakandamije? Ni mu kuboko kwa nde nakiriye amahera y’igipfukamunwa kugira ndayakoreshe mu kwihuma amaso? Ndabibasubiza.” 4 Na bo bavuga bati: “Ntiwatugunze, ntiwadukandamije, eka kandi ntiwakiriye ikintu na kimwe mu kuboko kw’umuntu n’umwe.” 5 Ababwira rero ati: “Yehova ni icabona co kubagiriza, kandi uwo yarobanuje amavuta ni icabona uyu musi yuko ata kintu na kimwe musanze mu kuboko kwanje.” Baca bavuga bati: “Ni icabona.”

6 Samweli abandanya kubwira abantu ati: “Yehova ni icabona, we yakoresheje Musa na Aroni akaba ari na we yaduganye ba sogokuruza banyu abakuye mu gihugu ca Misiri. 7 Ubu rero nimuhagarare, ndabacire urubanza imbere ya Yehova nongere ndabiganire ibikorwa vy’ubugororotsi vya Yehova vyose, ivyo yakoreye mwebwe na ba sogokuruza banyu.

8 “Yakobo akimara gushika mu Misiri hanyuma ba sogokuruza banyu bagatangura gutabaza Yehova, Yehova yararungitse Musa na Aroni, kugira bakure ba sogokuruza banyu mu Misiri maze batume baba aha hantu. 9 Mugabo batangura kwibagira Yehova Imana yabo, ku buryo abagurisha mu kuboko kwa Sisera umukuru w’ingabo za Hazori no mu kuboko kw’Abafilisitiya no mu kuboko kw’umwami wa Mowabu, maze bano baguma babarwanya. 10 Batangura rero gutabaza Yehova bati: ‘Twaracumuye, kuko twahevye Yehova kugira dukorere za Bayali n’ibishusho vya Ashitoreti; ubu rero nuturokore mu kuboko kw’abansi bacu, kugira tugukorere.’ 11 Maze Yehova arungika Yerubayali na Bedani na Yefuta na Samweli hanyuma abarokora mu kuboko kw’abansi banyu bari irya n’ino, kugira ngo mwibereho mu mutekano. 12 Mubonye ko Nahashi umwami wa bene Amoni aje kubarwanya, muguma mumbwira muti: ‘Oya, ahubwo umwami ni we akwiye kutuganza!’ Ico gihe cose Yehova Imana yanyu ni we yari Umwami wanyu. 13 Ubu rero ng’uyu umwami mwatoye, uwo mwasavye; kandi ehe Yehova yashizeho umwami wo kubaganza. 14 Nimwatinya Yehova, mukamukorera koko kandi mukagamburuka ijwi ryiwe, ntimugararize itegeko rya Yehova, mwebwe n’umwami azobaganza rero muzoba abantu bakurikira Yehova Imana yanyu. 15 Mugabo nimutagamburuka ijwi rya Yehova, mukagarariza koko itegeko rya Yehova, ukuboko kwa Yehova kuzobarwanya ata gukeka, mwebwe na ba so. 16 N’ubu kandi nimuhagarare, murabe iki kintu gikomeye Yehova agira akore mu maso yanyu. 17 Mbega uyu musi si iyimbura ry’ingano? Ngira mpamagare Yehova kugira azane imituragaro n’imvura; muheze mumenye mwongere mubone yuko ikibi canyu cagwiriye, ico mwakoze mu maso ya Yehova mu kwisabira umwami.”

18 Samweli aca ahamagara Yehova, maze Yehova atangura kuzana imituragaro n’imvura kuri uwo musi, ku buryo abantu bose batinya cane Yehova na Samweli. 19 Nuko abantu bose batangura kubwira Samweli bati: “Nusengere abasuku bawe kuri Yehova Imana yawe, kuko tudashaka gupfa; kubera yuko twongeye ikibi ku bicumuro vyacu vyose mu kwisabira umwami.”

20 Samweli rero abwira abantu ati: “Ntimutinye. Mwebwe, mwarakoze iki kibi cose. Gusa ntimukevye ngo mureke gukurikira Yehova, kandi mutegerezwa gukorera Yehova n’umutima wanyu wose. 21 Ntimuze mukevye ngo mukurikire ibitabaho ata co bimaze kandi bitarokora, kubera yuko ari ibitabaho. 22 Kuko Yehova atazota abantu biwe, kubera izina ryiwe rihambaye, kuko Yehova yiyemeje kubagira abantu biwe. 23 Nayo jewe, ni ibitokwiyumvirwa yuko nocumura kuri Yehova mu kureka kubasengera; ntegerezwa kubigisha inzira nziza kandi igororotse. 24 Gusa mutinye Yehova, kandi mumukorere mu kuri, n’umutima wanyu wose; kuko raba ibintu bikomeye yabakoreye. 25 Mugabo nimwakora ibibi n’akagagazo n’akantu, muzozimanganywa, mwebwe n’umwami wanyu.”

1 Samweli  13 : 1 - 23

13 Sauli yari afise imyaka [?][*] igihe yatangura kuganza; amara imyaka ibiri aganza Isirayeli. 2 Nuko Sauli yitorera abagabo ibihumbi bitatu muri Isirayeli; ibihumbi bibiri bari kumwe na Sauli i Mikimashi no mu karere k’imisozi ka Beteli, igihumbi na bo bakaba bari kumwe na Yonatani i Gibeya ha Benyamini; abantu basigaye arabarungika, umwe wese kw’ihema ryiwe. 3 Maze Yonatani yica ikirindiro c’Abafilisitiya cari i Geba; Abafilisitiya baravyumva. Nayo Sauli, ategeka ko havuzwa inzamba mu gihugu cose ati: “Abaheburayo nibumve!” 4 Nuko Isirayeli yose yumva bivugwa ngo: “Sauli yishe ikirindiro c’Abafilisitiya, none ubu Isirayeli isigaye inuka mu Bafilisitiya.” Abantu barakorana rero kugira bakurikire Sauli i Gilugali.

5 Abafilisitiya na bo bakoranira hamwe ngo barwanye Isirayeli, imikogote y’intambara ibihumbi mirongo itatu n’abagendera ku mafarasi ibihumbi bitandatu n’abantu mu bwinshi bangana n’udutete tw’umusenyi turi ku nkengera y’ikiyaga; nuko baraduga maze batangura gukambika i Mikimashi, mu buseruko bwa Beti-aveni. 6 Abagabo ba Isirayeli babona ko bageze habi, kuko abantu bari basugerejwe cane; nuko abantu baja kwinyegeza mu masenga no mu myobo no mu bitare no mu bibanza vyo mu kuzimu no mu vyobo vy’amazi. 7 Mbere Abaheburayo bajabuka Yorodani, baja mu gihugu ca Gadi n’ica Gileyadi. Mugabo Sauli yari akiri i Gilugali, kandi abantu bose bamukurikira bajugumira. 8 Nuko abandanya kurindira imisi indwi, gushika kuri ca gihe cashinzwe Samweli yari yaravuze, mugabo Samweli ntiyaza i Gilugali; kandi abantu bariko barasanzara bamuvako. 9 Amaherezo Sauli avuga ati: “Nimunzanire ikimazi giturirwa n’ibimazi vy’ugusangira.” Aca atangura gushikana ico kimazi giturirwa.

10 Akirangiza gushikana nya kimazi giturirwa, ng’uwo Samweli arashika. Nuko Sauli arasohoka kumusanganira no kumuhezagira. 11 Maze Samweli avuga ati: “Ivyo wakoze ni ibiki?” Sauli na we avuga ati: “Nabonye yuko abantu bari bashwiragiye bakamvako, be n’uko wewe ubwawe utaje mu misi yashinzwe, kandi ko Abafilisitiya bariko bakoranira i Mikimashi, 12 nca nibwira nti: ‘Noneho Abafilisitiya bahava bamanuka kuntera i Gilugali ntaratakambira[*] Yehova.’ Naciye rero nigobera, nshikana ikimazi giturirwa.”

13 Samweli aca abwira Sauli ati: “Wakoze ivy’ubupfu. Ntiwagumije ibwirizwa rya Yehova Imana yawe, iryo yagutegetse, kuko iyo uba warigumije, Yehova yoshimangiye ubwami bwawe kuri Isirayeli gushika igihe kitagira urugero. 14 Ubu rero ubwami bwawe ntibuzoramba. Emwe, Yehova azokwironderera umuntu ahimbara umutima wiwe; kandi Yehova azomushinga ibanga ryo kuba indongozi y’abantu biwe, kuko utagumije ico Yehova yagutegetse.”

15 Maze Samweli arahaguruka, ava i Gilugali aduga i Gibeya ha Benyamini, Sauli na we atangura guharūra abantu bari bakiri kumwe na we, nk’abagabo amajana atandatu. 16 Sauli na Yonatani umuhungu wiwe n’abantu bari bakiri kumwe na bo, baba i Geba ha Benyamini. Nayo Abafilisitiya, bari bakambitse i Mikimashi. 17 Ingabo z’abasahuzi zarasohoka ikambi y’Abafilisitiya ziri mu migwi itatu. Umugwi umwe wajana inzira ija i Ofura, werekeza mu gihugu ca Shuwali, 18 uwundi mugwi wajana inzira ya Beti-horoni, umugwi ugira gatatu na wo ukajana inzira ija ku rubibe ruraba mu mubande wa Zeboyimu, amaja mu gahinga.

19 Ico gihe nta mucuzi yaboneka mu gihugu cose ca Isirayeli, kuko Abafilisitiya bari baravuze bati: “Kugira ngo Abaheburayo ntibahingure inkota canke icumu.” 20 Abisirayeli bose baza baramanuka ku Bafilisitiya kugira ngo umwe wese akarihishe ikirimisho ciwe canke isipiri yiwe canke ishoka yiwe canke agakero kiwe. 21 Igiciro co gukarihisha cari pimu[*] ku birimisho no ku masipiri no ku bikoresho vy’amenyo atatu no ku mashoka no ku gukwikiza umuhunda w’inka. 22 Nuko ku musi w’urugamba, ntihaboneka inkota canke icumu mu kuboko kw’umuntu n’umwe mu bari kumwe na Sauli na Yonatani; mugabo haboneka ikirwanisho ca Sauli n’ica Yonatani umuhungu wiwe.

23 Ico gihe ikirindiro c’Abafilisitiya carasohoka kikerekeza mu kanyuro k’i Mikimashi.

^ 1 Sam. 13:1 Igitigiri nta kirimwo mu gisomwa c’igiheburayo co mu ntango.

^ 1 Sam. 13:12 Ijambo ku rindi ni “ntarorosha mu maso ha.”

^ 1 Sam. 13:21 Pimu yari ingero ya kera yapima nk’amagarama umunani y’ifeza.

1 Samweli  14 : 1 - 52

14 Umusi umwe, Yonatani mwene Sauli abwira umusuku yatwara ibirwanisho vyiwe ati: “Ingo tujabuke tuje ku kirindiro c’Abafilisitiya bari hariya hakurya.” Mugabo ntiyabimenyesha se. 2 Sauli yaba ku mubari wa Gibeya, munsi y’igiti c’ikomamanga kiri i Miguroni; abantu bari kumwe na we bari nk’abagabo amajana atandatu. 3 (Ahiya mwene Ahitubu, Ahitubu mwene wabo na Ikabodi, Ikabodi wa Finehasi, Finehasi wa Eli, umuherezi wa Yehova i Shilo, yambara efodi.) Abantu ntibari bazi ko Yonatani yagiye. 4 Hagati rero y’utuyira Yonatani yarondera kugira ngo ajabuke gutera ikirindiro c’Abafilisitiya, hari urutare rumeze nk’iryinyo hakuno be n’urutare rumeze nk’iryinyo hakurya; urutare rumwe rwitwa Bozezi, urundi na rwo rukitwa Sene. 5 Rimwe muri ayo menyo ryari rimeze nk’inkingi mu buraruko, aharabana na Mikimashi, irindi na ryo rikaba mu bumanuko, aharabana na Geba.

6 Yonatani abwira rero nya musuku, uwumutwaza ibirwanisho, ati: “Ingo tujabuke tuje ku kirindiro c’abo bagabo batagenyerewe. Kumbure Yehova aragira ico akoze ku bwacu, kuko ata kibuza Yehova gukiza biciye kuri benshi canke kuri bakeyi.” 7 Uwo amutwaza ibirwanisho aca amubwira ati: “Nukore ikiri mu mutima wawe cose. Nuje iyo wipfuza. Ehe ndi kumwe nawe nk’uko umutima wawe uri.” 8 Maze Yonatani avuga ati: “Ehe tugira tujabuke tuje iyo abo bagabo bari, tubiyereke. 9 Nibatubwira bati: ‘Nimuhagarare gushika duhuye namwe!’, duca duhagarara aho turi, ntitubandanye kuduga iyo bari. 10 Mugabo nibavuga bati: ‘Nimuduge muturwanye!’, duce tuduga, kuko Yehova atabura kubatanga mu kuboko kwacu; ico ni co kiza kutubera ikimenyetso.”

11 Nuko abo babiri biyereka ikirindiro c’Abafilisitiya. Maze Abafilisitiya bavuga bati: “Ehe Abaheburayo basokorotse mu binogo bari binyegejemwo.” 12 Nuko abagabo bo kuri nya kirindiro bishura Yonatani n’uwumutwaza ibirwanisho bati: “Nimuduge iyo turi, ico tubamenyesha!” Yonatani aca abwira uwumutwaza ibirwanisho ati: “Duga inyuma yanje, kuko Yehova atabura kubatanga mu kuboko kwa Isirayeli.” 13 Nuko Yonatani abandanya kuduga agendera ku maboko n’amaguru, uwumutwaza ibirwanisho ari inyuma yiwe; maze Abafilisitiya batangura kugwa imbere ya Yonatani, uwumutwaza ibirwanisho na we akaza arabicira inyuma yiwe. 14 Ukwo gusasika inganda kwa mbere, ukwo Yonatani n’uwumutwaza ibirwanisho bagize muri bo, guhitana abagabo nka mirongo ibiri, babicira ahantu hababa igice c’ihegitari y’umurima.

15 Nuko haba ukujugumira mw’ikambi mu gahinga no mu bantu bose bo kuri nya kirindiro; za ngabo z’abasahuzi zirajugumira na zo nyene, maze isi itangura kunyiganyiga, ivyo biraheza bicika ukujugumira kuvuye ku Mana. 16 Inderetsi za Sauli zari i Gibeya ha Benyamini zirabibona, kandi ehe, umuvurungano waja irya n’ino.

17 Nuko Sauli abwira abantu bari kumwe na we ati: “Ndabinginze muharure, murabe uwasohotse avuye muri twebwe.” Baharūye, basanga Yonatani n’uwumutwaza ibirwanisho atari ho bari. 18 Sauli abwira rero Ahiya ati: “Niwigize hafi isandugu y’Imana y’ukuri!” (Kuko isandugu y’Imana y’ukuri uwo musi yari kumwe na bene Isirayeli.) 19 Sauli akiriko aravugana na nya muherezi, wa muvurungano wari mw’ikambi y’Abafilisitiya urabandanya, urushiriza gukomera. Maze Sauli abwira uwo muherezi ati: “Kurayo ukuboko kwawe.” 20 Gutyo Sauli n’abantu bose bari kumwe na we barahamagarwa. Baraza rero gushika ku rugamba, maze basanga inkota y’umwe wese yarabishijwe kuri mugenziwe; nya mukinagizo uba uwukomeye cane. 21 Maze Abaheburayo bari barabaye ab’Abafilisitiya imbere y’aho kandi bakaba bari baraduganye na bo mw’ikambi irya n’ino, na bo nyene bashaka kwerekana ko bari kumwe na Isirayeli yari kumwe na Sauli na Yonatani. 22 N’abagabo bose ba Isirayeli bari binyegeje mu karere k’imisozi ka Efurayimu bumva ko Abafilisitiya bahunze, na bo nyene batangura kuboma inyuma mu rugamba. 23 Yehova atangura gukiza Isirayeli kuri uwo musi, kandi urugamba ruragenda rurenga i Beti-aveni.

24 Abagabo ba Isirayeli bari bamerewe nabi kuri uwo musi, yamara Sauli arahiza abantu ati: “Aravumwe umuntu aza kugira ico ariye imbere yo ku mugoroba, gushika nihoye abansi banje!” Nuko ntihagira n’umwe mu bantu agira ico ahonja.

25 Maze abo mu gihugu bose binjira mw’ishamba, ico gihe hasi mw’ishamba hakaba hari ubuki. 26 Abantu binjiye mw’ishamba, babona ubuki buriko buratonyanga, mugabo ntihagira n’umwe ashira ukuboko ku munwa wiwe, kuko abantu batinya ya ndahiro. 27 Nayo Yonatani, igihe se yarahiza abantu ntiyumva; atuma rero isonga ry’inkoni yari mu kuboko kwiwe, arikoza mu kimamara c’ubuki araheza agarukana ukuboko ku munwa wiwe, maze amaso yiwe atangura guca ibibatsi. 28 Umwe muri nya bantu aca avuga ati: “So wawe yarahije abantu ashimitse ati: ‘Aravumwe umuntu aza kurya umukate uyu musi!’” (Abantu batangura kuruha.) 29 Ariko Yonatani avuga ati: “Dawe yakwegeye igihugu ugukumirwa. Ndabinginze murabe ingene amaso yanje yaciye ibibatsi kubera nahonjeje ubu buki bukeyi. 30 Hari akantu iyo abantu baza kurya uno musi kw’isahu baronse ry’abansi babo! Kuko ubu ugusasika Abafilisitiya kutabaye ugukomeye.”

31 Kuri uwo musi, babandanya kwica Abafilisitiya kuva i Mikimashi gushika i Ayaloni, maze abantu bararuha cane. 32 Nuko abantu bagurukira kuri nya sahu n’umunoho n’akantu, bafata intama n’inka n’inyana bazitsinda hasi barazikerera, batangura kuziryana n’amaraso. 33 Nuko Sauli abwirwa ngo: “Ehe abantu bariko bacumura kuri Yehova mu kurya inyama zirimwo amaraso.” Aca avuga ati: “Mwahemutse. Imbere ya vyose nimutembagarize ibuye rinini aho ndi.” 34 Inyuma y’ivyo, Sauli avuga ati: “Nimukwiragire mu bantu, mubabwire muti: ‘Umwe wese muri mwebwe azane hafi yanje ishūri yiwe, kandi umwe wese azane intama yiwe; muzikererere muri iki kibanza muheze murye, ntimucumure kuri Yehova mu kurya inyama zirimwo amaraso.’” Nuko iryo joro abantu bose begeza hafi umwe wese ishūri yiwe yari mu kuboko kwiwe, bazikererera ng’aho. 35 Sauli yubakira rero Yehova igicaniro. Ico kiba ari co atanguriyeko kwubakira Yehova ibicaniro.

36 Mu nyuma Sauli avuga ati: “Tumanuke dukurikire Abafilisitiya mw’ijoro maze tubasahure gushika bukeye, kandi ntidusigaze n’umwe muri bo.” Na bo bavuga bati: “Nukore ikintu cose ubona ko ari ciza mu maso yawe.” Maze umuherezi avuga ati: “Twegere ng’aha Imana y’ukuri.” 37 Nuko Sauli atangura gusiguza Imana ati: “Manuke nkurikire Abafilisitiya? Urabatanga mu kuboko kwa Isirayeli?” Mugabo ntiyamwishura kuri uwo musi. 38 Sauli avuga rero ati: “Nimwegere hano, mwebwe mwese abakurubakuru b’abantu, maze musuzume neza mubone ukuntu iki gicumuro cashitse uyu musi. 39 Kuko, ndahiye ukubaho kwa Yehova we Murokozi wa Isirayeli, n’iyo hoba ari muri Yonatani umuhungu wanje, arapfa ata kabuza.” Mugabo ntihagira n’umwe amwishura mu bantu bose. 40 Abandanya kubwira Isirayeli yose ati: “Mwebwe muherere ku ruhande rumwe, nanje na Yonatani umuhungu wanje duherere ku rundi ruhande.” Abantu baca babwira Sauli bati: “Nukore ico ubona ko ari ciza mu maso yawe.”

41 Maze Sauli abwira Yehova ati: “Ewe Mana ya Isirayeli, nutange Tumimu[*]!” Nuko Yonatani na Sauli barafatwa, abantu na bo barera. 42 Sauli rero avuga ati: “Nimugire ubupfindo kugira hafatwe ingingo hagati yanje na Yonatani umuhungu wanje.” Nuko Yonatani arafatwa. 43 Maze Sauli abwira Yonatani ati: “Mbwira: Wakoze iki?” Yonatani rero amubwira ati: “Mu vy’ukuri nahonjeje ubuki bukeyi kw’isonga ry’inkoni iri mu kuboko kwanje. Ndi hano! Nimpfe!”

44 Nuko Sauli avuga ati: “Imana ingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, niwagenda udapfuye, Yonatani.” 45 Mugabo abantu babwira Sauli bati: “Mbega Yonatani arapfa, ari we yashikije ubu bukiriro bukomeye muri Isirayeli? Ni ibitokwiyumvirwa! Turahiye ukubaho kwa Yehova, hakagira n’agashatsi na kamwe ko ku mutwe wiwe gakorokera hasi; kuko yakoranye n’Imana uyu musi.” Gutyo abantu bacungura Yonatani, ntiyapfa.

46 Sauli aca arareka gukurikira Abafilisitiya, maze Abafilisitiya baja ahantu habo.

47 Nuko Sauli akomeza ingoma yiwe kuri Isirayeli; atangura kurwanya abansi biwe bose irya n’ino, arwanya Mowabu na bene Amoni na Edomu n’abami ba Zoba n’Abafilisitiya; kandi aho yahindukirira hose yarahashitsako urubanza. 48 Abandanya kuba intwari kandi atangura kwica Amaleki no kurokora Isirayeli mu kuboko kw’abayisahura.

49 Bene Sauli bari Yonatani na Ishivi na Maliki-shuwa; nayo amazina y’abakobwa biwe babiri, uwavutse ubwa mbere yitwa Merabu, umuto na we akitwa Mikali. 50 Umugore wa Sauli yitwa Ahinowamu umukobwa wa Ahimayazi; umukuru w’ingabo ziwe yitwa Abuneri mwene Neri, sewabo wa Sauli. 51 Kishi yari se wa Sauli, Neri se wa Abuneri na we akaba yari mwene Abiyeli.

52 Intambara yo kurwanya Abafilisitiya ibandanya kuba iyikomeye mu misi yose ya Sauli. Igihe Sauli yaba abonye umugabo wese w’umunyenkomezi canke umuntu wese w’intwari, yaramwiyegereza.

^ 1 Sam. 14:41 Raba Inyongera ya 21.

1 Samweli  15 : 1 - 35

15 Maze Samweli abwira Sauli ati: “Ni jewe Yehova yatumye kukurobanuza amavuta ngo ube umwami w’igisata ciwe Isirayeli, ubu rero niwumvirize ijwi ry’amajambo ya Yehova. 2 Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: ‘Ntegerezwa kugira ico mbajije Amaleki ku vyo yagiriye Isirayeli igihe yamurwanya mu nzira ariko araduga avuye mu Misiri. 3 Ubu rero nugende, wice Amaleki, umutikizanye n’ivyo afise vyose, kandi ntumwumvire impuhwe; wice umugabo n’umugore, umwana n’uwonka, ishūri n’intama, ingamiya n’indogobwa.’” 4 Sauli ahamagaza rero abantu araheza abaharurira i Telayimu: abagabo ibihumbi amajana abiri bari ku maguru be n’abagabo ibihumbi cumi ba Yuda.

5 Nuko Sauli araza gushika ku gisagara ca Amaleki, maze abunda hafi y’umwonga. 6 Ico gihe Sauli abwira Abakeni ati: “Hogi, nimugende, mumanuke muve hagati y’Abamaleki, kugira sindabazimanganye hamwe na bo. Wewe waragiriye ubuntu bwuzuye urukundo bene Isirayeli bose igihe baduga bavuye mu Misiri.” Nuko Abakeni bava hagati muri Amaleki baragenda. 7 Inyuma y’ivyo, Sauli atangura kwica Amaleki, kuva i Havila gushika i Shuri, aharabana na Misiri. 8 Afata Agagi umwami wa Amaleki ari muzima, abandi bantu bose na bo abatikirisha ubugi bw’inkota. 9 Mugabo Sauli n’abantu bumvira impuhwe Agagi n’ivyiza kuruta ibindi vyose mu mukuku no mu busho, n’ibidoshe n’impfizi z’intama n’ivyari vyiza vyose, ntibashaka kubitikiza. Nayo ibintu vyose bisuzuguritse kandi vyo gutabwa, bino barabitikiza.

10 Ijambo rya Yehova riza kuri Samweli, riti: 11 “Ndicujije koko kubona narimitse Sauli ngo abe umwami, kuko yasubiye inyuma akareka kunkurikira, kandi ntashitse amajambo yanje.” Ivyo bibabaza Samweli, aguma aririra Yehova ijoro ryose. 12 Maze Samweli avyuka kare kugira abonane na Sauli mu gitondo. Mugabo Samweli amenyeshwa ngo: “Sauli yaje i Karumeli, kandi ehe yishingiye icibutso, hanyuma arahindukira, arajabuka maze amanuka i Gilugali.” 13 Amaherezo Samweli aza kuri Sauli, maze Sauli atangura kumubwira ati: “Uragahezagirwa na Yehova. Nashikije ijambo rya Yehova.” 14 Mugabo Samweli avuga ati: “None urwo rwamo rw’umukuku numva mu matwi yanje rusobanura iki, be n’urwo rwamo rw’ubusho numva?” 15 Sauli aca avuga ati: “Babizanye babikuye mu Bamaleki, kuko abantu bumviye impuhwe ivyiza kuruta ibindi vyose mu mukuku no mu busho, kugira bashikanire ibimazi Yehova Imana yawe; mugabo ibisigaye twabitikije.” 16 Samweli aca abwira Sauli ati: “Geza aho! Ngira nkumenyeshe ivyo Yehova yambwiye muri iri joro.” Na we amubwira ati: “Vuga!”

17 Samweli yongerako ati: “Mbega igihe wari mutoyi mu maso yawe bwite si ho waba umukuru w’imiryango ya Isirayeli, maze Yehova akakurobanuza amavuta ngo ube umwami wo kuganza Isirayeli? 18 Mu nyuma Yehova yaragutumye ku gikorwa, avuga ati: ‘Genda utikize ba bacumuzi, Abamaleki, ubarwanye gushika ubatikije.’ 19 Kubera iki none utagamburutse ijwi rya Yehova mugabo ukagurukira n’umunoho n’akantu kw’isahu, ugakora ivyari bibi mu maso ya Yehova?”

20 Ariko Sauli abwira Samweli ati: “Mugabo nagamburutse ijwi rya Yehova kuko nagiye ku gikorwa Yehova yari yandungitseko, kandi nazanye Agagi umwami wa Amaleki, mugabo Amaleki nayitikije. 21 Abantu baciye batangura gutora kw’isahu intama n’inka, nzizanziza muri zo, izari izo gutikizwa, ngo zibe izo gushikanira ibimazi Yehova Imana yawe i Gilugali.”

22 Samweli na we avuga ati: “Mbega Yehova ahimbarwa n’amashikanwa aturirwa be n’ibimazi kuruta kugamburuka ijwi rya Yehova? Erega kugamburuka kuruta ikimazi, kwumvira kukaruta ibinure vy’impfizi z’intama; 23 kuko ubugarariji ari cokimwe n’igicumuro c’ukuragura, kandi ukwitanganiza wita imbere kukaba cokimwe no gukoresha ububasha bw’ivy’amageza na terafimu[*]. Ko wanse ijambo rya Yehova, na we arakwanse ngo ntubandanye kuba umwami.”

24 Maze Sauli abwira Samweli ati: “Nacumuye, kuko nahonyanze itegeko rya Yehova n’amajambo yawe, kubera ko natinye abantu, gutyo nkagamburuka ijwi ryabo. 25 Ubu rero, ndakwinginze uharire igicumuro canje, usubirane inyuma nanje kugira ngo nkubite inkoro hasi imbere ya Yehova.” 26 Mugabo Samweli abwira Sauli ati: “Sinsubirana inyuma nawe, kuko wanse ijambo rya Yehova, Yehova na we arakwanse ngo ntubandanye kuba umwami aganza Isirayeli.” 27 Samweli ariko arahindukira ngo agende, Sauli aca acakira impuzu[*] yiwe y’umwitero utagira amaboko, na yo irashikuka. 28 Samweli aca amubwira ati: “Uyu musi Yehova agushikuyeko ingoma ya Isirayeli, kandi azoyiha ata kabuza mugenzawe ameze neza kukurusha. 29 Vyongeye, Gahebuza wa Isirayeli ntazohemuka, kandi ntazokwicuza, kuko atari umuntu yakuwe mw’ivu ngo yicuze.”

30 Na we avuga ati: “Nacumuye. Ndakwinginze rero untere iteka imbere y’abagabo b’inararibonye b’igisata canje n’imbere ya Isirayeli, dusubirane inyuma; nanje rero ata gukeka ndakubita inkoro hasi imbere ya Yehova Imana yawe.” 31 Nuko Samweli agaruka inyuma ya Sauli, maze Sauli akubita inkoro hasi imbere ya Yehova. 32 Inyuma y’ivyo Samweli avuga ati: “Nimunyegereze Agagi umwami wa Amaleki.” Maze Agagi aja iyo ari agonanwa, hanyuma Agagi atangura kwibwira ati: “Mu vy’ukuri umururazi w’urupfu wagiye.” 33 Ariko Samweli avuga ati: “Nk’uko nyene inkota yawe yahekuye abagore, ni ko na nyoko wawe azoba uwuhekuwe kuruta abandi bose mu bagore.” Samweli aca ahimbagurira Agagi imbere ya Yehova i Gilugali.

34 Nuko Samweli aja i Rama, Sauli na we aduga ku nzu yiwe i Gibeya ha Sauli. 35 Samweli ntiyongera kubona Sauli gushika ku musi yapfiriyeko, kuko Samweli yari yagiye mu vyo kugandarira Sauli. Nayo Yehova, aricuza kubona yari yarimitse Sauli ngo aganze Isirayeli.

^ 1 Sam. 15:23 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Sam. 15:27 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

1 Samweli  16 : 1 - 23

16 Amaherezo Yehova abwira Samweli ati: “Uzogandarira Sauli gushika ryari kandi jewe namwanse ngo ntaganze Isirayeli? Niwuzuze ihembe ryawe amavuta hanyuma ugende. Ngira ngutume kuri Yese Umunyabetelehemu, kuko nironkeye umwami mu bahungu biwe.” 2 Mugabo Samweli avuga ati: “Nogenda nte? Sauli niyavyumva ntazobura kunyica.” Nuko Yehova yongera kuvuga ati: “Uze witwaze inka ikiri nto yo mu busho, hanyuma uze uvuge uti: ‘Nzanywe no gushikanira ikimazi Yehova.’ 3 Hanyuma uze utumire Yese kuri nya kimazi; nanje nzokumenyesha ico ukwiye gukora, maze undobanurize amavuta uwo nzokurangira.”

4 Nuko Samweli akora ivyo Yehova avuze. Ashitse i Betelehemu, abagabo b’inararibonye b’igisagara batangura kujugumira babonanye na we, maze bavuga bati: “Ukuza kwawe kwoba gusobanura amahoro?” 5 Aca avuga ati: “Gusobanura amahoro. Nzanywe no gushikanira ikimazi Yehova. Nimwiyeze, hanyuma tujane kuri nya kimazi.” Maze yeza Yese n’abahungu biwe, araheza abatumira kuri ico kimazi. 6 Nuko binjiye maze akabona Eliyabu, aca avuga ati: “Emwe, uwo Yehova yarobanuje amavuta ari imbere yiwe.” 7 Mugabo Yehova abwira Samweli ati: “Nturabe uko asa n’uburebure bw’igihagararo ciwe, kubera ko namwanse. Kuko Imana itabona nk’uko umuntu abona, kubera ko umuntu buntu abona ibiboneka ku maso, mugabo Yehova we, abona ico umutima uri.” 8 Maze Yese ahamagara Abinadabu hanyuma amucisha imbere ya Samweli, mugabo avuga ati: “N’uyu Yehova ntiyamutoye.” 9 Ubukurikira Yese acisha ng’aho Shama, mugabo Samweli avuga ati: “N’uyu Yehova ntiyamutoye.” 10 Yese acisha rero indwi mu bahungu biwe imbere ya Samweli; mugabo Samweli abwira Yese ati: “Abo Yehova ntiyabatoye.”

11 Amaherezo Samweli abwira Yese ati: “Aba ni bo bahungu bose?” Na we avuga ati: “Haracasigaye umuhererezi, kandi ehe aragiye intama.” Samweli aca abwira Yese ati: “Tuma baje kumurondera, kuko tutari bwicare ngo turye ataraza hano.” 12 Nuko atuma kumuzana. Na we yari inzobe, akaba umusore afise amaso meza kandi asa neza. Maze Yehova avuga ati: “Haguruka umurobanuze amavuta, kuko ari uyu!” 13 Samweli rero atora rya hembe ry’amavuta, arayamurobanuza hagati ya bene wabo. Nuko impwemu ya Yehova itangura gukorera kuri Dawidi kuva uyo musi. Mu nyuma Samweli arahaguruka aja i Rama.

14 Nuko impwemu ya Yehova iva kuri Sauli, maze impwemu mbi ivuye kuri Yehova imutera ubwoba. 15 Abasuku ba Sauli bamubwira rero bati: “Ehe ubu impwemu mbi y’Imana iriko iragutera ubwoba. 16 Turakwinginze, umukama wacu ategeke abasuku bawe imbere yawe, kugira barondere umugabo w’umuhanga avuza inanga. Maze impwemu mbi y’Imana niyaza kuri wewe, azoce acuraranga n’ukuboko kwiwe, kandi ntibizobura guca bikugendera neza.” 17 Sauli rero abwira abasuku biwe ati: “Ndabinginze mundonderere umugabo azi neza kuvuza inanga, muheze mumunzanire.”

18 Umwe muri nya basuku arishura, ati: “Urazi, narabonye ko mwene Yese Umunyabetelehemu ari umuhanga mu vyo kuvuza inanga; ni umugabo w’intwari kandi w’umunyenkomezi, akaba n’umurwanyi; ni umuntu avugana ubwenge, akaba n’umugabo aremye neza, kandi Yehova ari kumwe na we.” 19 Maze Sauli atuma intumwa kuri Yese ati: “Nundungikire Dawidi umuhungu wawe, umwe ari kumwe n’umukuku.” 20 Nuko Yese atora indogobwa n’umukate n’umukuza w’urushato w’umuvinyu n’akagazi k’impene, abirungikira Sauli biciye kuri Dawidi umuhungu wiwe. 21 Gutyo Dawidi aza kwa Sauli maze aramukorera; Sauli aramukunda cane, arahava aba uwumutwaza ibirwanisho. 22 Sauli atuma rero kuri Yese ati: “Ndakwinginze Dawidi agume ankorera, kuko yagize ubutoni mu maso yanje.” 23 Ibi rero ni vyo vyaba: impwemu y’Imana ije kuri Sauli, Dawidi yaca atora inanga akayivuza n’ukuboko kwiwe; ivyo vyatuma Sauli aruhurirwa, bikamugendera neza, maze nya mpwemu mbi ikamuvako.

1 Samweli  17 : 1 - 58

17 Hanyuma Abafilisitiya bakoraniriza hamwe amakambi yabo ngo barwane intambara. Bamaze gukoranira hamwe i Soko, ahegukira Yuda, bakambika rero hagati ya Soko na Azeka, i Efesi-damimu. 2 Nayo Sauli n’abagabo ba Isirayeli, bakoranira hamwe maze bakambika mu kiyaya co hasi ca Ela; hanyuma batonda urugamba kugira ngo bahure n’Abafilisitiya. 3 Abafilisitiya bari bahagaze ku musozi hakuno, Abisirayeli na bo bahagaze ku musozi hakurya, hagati yabo hakaba hari umubande.

4 Nuko igihangange kimwe kirasohoka kivuye mu makambi y’Abafilisitiya; izina ryaco ryari Goliyati, w’i Gati, uburebure bwaco bukaba bwari amatambwe atandatu y’ukuboko uciriye mu nkokora n’itambwe ry’intoke rimwe[*]. 5 Ku mutwe wiwe hari inkofero y’umujumpu, kandi yari yambaye ikoti y’ivyuma, y’ibigaragamba bisobekeranye, uburemere bwa nya koti y’ivyuma bukaba bwari shekeli z’umujumpu ibihumbi bitanu. 6 Haruguru y’ibirenge vyiwe hari ibikingira imirundi vy’umujumpu, hagati y’ibitugu vyiwe na ho hakaba ikobero ry’umujumpu. 7 Uruti rw’icumu ryiwe rwari rumeze nk’igiti kizingirwako inyuzi c’abajishi b’impuzu, icuma c’icumu ryiwe na co kikaba cari shekeli z’icuma amajana atandatu; kandi uwatwara inkinzo yagutse yagendera imbere yiwe. 8 Maze arahagarara hanyuma atangura guhamagara abatonze urugamba ba Isirayeli, ababwira ati: “Kubera iki musohotse gutonda urugamba? Mbega sindi Umufilisitiya namwe mukaba abasuku ba Sauli? Nimwitorere umugabo, hanyuma amanuke iyo ndi. 9 Niyashobora kurwana nanje akanyica koko, duca tuba abasuku banyu. Mugabo jewe ninamushobora nkamwica koko, muca muba abasuku bacu, mudukorere.” 10 Uwo Mufilisitiya abandanya kuvuga ati: “Jewe uyu musi ndacokoye koko abatonze urugamba ba Isirayeli. Nimumpe umugabo turwane!”

11 Sauli na Isirayeli yose bumvise ayo majambo y’uwo Mufilisitiya, baca bagira ubwoba, baratinya rwose.

12 Kandi Dawidi yari umuhungu wa wa Munyefurata w’i Betelehemu ha Yuda yitwa Yese. Uno yari afise abahungu umunani. Mu misi ya Sauli, uwo mugabo yari amaze gusaza. 13 Nuko bene Yese batatu bakuru baragenda. Bakurikira Sauli mu ntambara; amazina ya nya bahungu biwe batatu bagiye mu ntambara yari Eliyabu imfura, n’umuhungu wiwe agira kabiri Abinadabu be n’uwugira gatatu Shama. 14 Dawidi yari umuhererezi; nuko abo batatu bakuru bakurikira Sauli.

15 Kandi Dawidi yaragenda akongera akagaruka avuye kwa Sauli kugira ngo aragire intama za se i Betelehemu. 16 Wa Mufilisitiya yama yegereza kare mu gitondo no ku mugoroba, agahagarara mu kibanza ciwe; amara imisi mirongo ine agenza atyo.

17 Maze Yese abwira Dawidi umuhungu wiwe ati: “Ndakwinginze ushire bene wanyu iyi efa y’intete zikaranze n’iyi mikate cumi, ubitware ningoga kw’ikambi, ubihe bene wanyu. 18 Iyi migabane cumi y’amata na yo uyishire umukuru w’igihumbi; vyongeye, witwararike bene wanyu ku bijanye n’ukuntu bamerewe, uheze uzane icemeza kivuye kuri bo.” 19 Muri ico gihe, Sauli na bo, be n’abandi bagabo ba Isirayeli bose bari mu kiyaya co hasi ca Ela, bariko barwana n’Abafilisitiya.

20 Nuko Dawidi avyuka kare mu gitondo, asigarana intama umurinzi maze atora ivyo ajana araheza aragenda, nk’uko Yese yari yamutegetse. Igihe yashika imbere mw’ikambi, inteko za gisirikare zariko zirasohoka zija gutonda urugamba, maze zivuza akaruru k’intambara. 21 Isirayeli n’Abafilisitiya batonda rero urugamba, umurongo umwe uhanganye n’uwundi. 22 Buno nyene Dawidi afata imizigo yari yituye ayisigarana umurinzi w’imizigo, maze yiruka iyo batonze urugamba. Ashitse, atangura kubaza ingene bene wabo bamerewe.

23 Akiriko aravugana na bo, ng’ico ca gihangange, kimwe citwa Goliyati Umufilisitiya, icava i Gati, cariko kiduga kivuye mu mirongo y’abatonze urugamba y’Abafilisitiya; gitangura rero kuvuga amajambo nk’amwe y’ubwa mbere, maze Dawidi aravyumva. 24 Nayo abagabo ba Isirayeli bose, babonye nya mugabo, bacika ivutu barahunga kubera we, baratinya cane. 25 Nuko abagabo ba Isirayeli batangura kuvuga bati: “Mwabonye urya mugabo ariko araduga? Kuko aduganywe no gucokora Isirayeli. Umugabo azomwica, umwami azomutungisha ubutunzi bwinshi, kandi azomuha umukobwa wiwe bwite, kandi inzu ya se azoyiha umwidegemvyo muri Isirayeli.”

26 Dawidi atangura rero kubwira abagabo bari bahagaze hafi yiwe ati: “Umugabo azokwica urya Mufilisitiya, agakura koko iceyi kuri Isirayeli azogirirwa iki? Nkako, uyo Mufilisitiya atagenyerewe ni nde aho acokora abatonze urugamba b’Imana nzima?” 27 Maze abantu bamubwira amajambo nk’aya mbere bati: “Uku n’uku ni ko umuntu azomwica azogirirwa.” 28 Nuko Eliyabu mwene wabo mukuru aravyumva igihe yariko avugana na nya bagabo, maze ishavu rya Eliyabu rirurumbira Dawidi, ku buryo avuga ati: “Wamanukanywe n’iki? Twa dutama dukeya twasigaye mu gahinga wadusigaranye nde? Ubwanje ndazi neza ukwita imbere kwawe n’ububi bw’umutima wawe, kuko wamanukanywe no kuraba urugamba.” 29 Dawidi aca avuga ati: “None nkoze iki? Mbega ntikwari ukwivugira gusa?” 30 Aca arahindukira ava iruhande yiwe, aja ku wundi muntu maze avuga nka rya jambo rya mbere; abantu na bo bamwishura nka kumwe kwa mbere.

31 Nuko bumva amajambo Dawidi avuga, maze bayavugira imbere ya Sauli. Ku bw’ivyo amutumako. 32 Maze Dawidi abwira Sauli ati: “Ntihagire umutima w’umuntu n’umwe udendebuka muri we. Umusuku wawe ubwiwe aragenda, arwanye koko uwo Mufilisitiya.” 33 Mugabo Sauli abwira Dawidi ati: “Ntushobora kuja kuri uwo Mufilisitiya kurwana na we, kuko uri agahungu gusa, na we akaba ari umurwanyi kuva mu buto bwiwe.” 34 Dawidi yongera kubwira Sauli ati: “Umusuku wawe yacitse umwungere wa se mu mukuku; intambwe iraza, be n’idubu, kimwekimwe cose gitwara intama kiyikuye mu busho. 35 Nanje ndagikurikira, ndagikubita, nkura nya gitungwa mu kanwa kaco. Kimvumbukiye, ndagicakira ivyanwa maze ndakigarika, ndacica. 36 Umusuku wawe yarishe nya ntambwe na nya dubu; n’uyo Mufilisitiya atagenyerewe ntabura kuba nka kimwe muri vyo, kuko yacokoye abatonze urugamba b’Imana nzima.” 37 Maze Dawidi yongerako ati: “Yehova, we yandokoye mu vyara vy’intambwe no mu vyara vy’idubu, ni we aza kundokora mu kuboko kw’uwo Mufilisitiya.” Sauli aca abwira Dawidi ati: “Genda, Yehova ubwiwe abane nawe.”

38 Nuko rero Sauli yambika Dawidi impuzu ziwe yongera ashira inkofero y’umujumpu ku mutwe wiwe, hanyuma amwambika ikoti y’ivyuma. 39 Maze Dawidi akenyera inkota yiwe hejuru y’impuzu ziwe hanyuma atangura gutambuka mugabo ntiyabishobora, kuko atari amenyereye ivyo bintu. Amaherezo Dawidi abwira Sauli ati: “Sinshoboye gutambuka muri ibi bintu, kuko ntabimenyereye.” Nuko Dawidi aravyiyambura. 40 Afata rero inkoni yiwe mu kuboko kwiwe, kandi yitorera mu mwonga amabuye atanu asenye kuruta ayandi maze ayashira mw’isaho yiwe y’abungere yatwaramwo ibintu, mu kuboko kwiwe na ho hakaba hari umugozi wiwe wo guteresha. Atangura rero kwegera wa Mufilisitiya.

41 Nuko nya Mufilisitiya atangura kuza, arushiriza kwegera Dawidi, kandi wa mugabo yatwara inkinzo yagutse yari imbere yiwe. 42 Uwo Mufilisitiya aravye akabona Dawidi, atangura kumusuzugura kuko yari agahungu, kandi yari inzobe, agasa neza. 43 Uwo Mufilisitiya rero abwira Dawidi ati: “Mbaye imbwa, aho uza kuri jewe witwaje inkoni?” Nya Mufilisitiya aca ahamagarira akabi kuri Dawidi mu mazima y’imana ziwe. 44 Nya Mufilisitiya abandanya kubwira Dawidi ati: “Ingo gusa kuri jewe, maze inyama zawe ndazihe ibiguruka vyo mu kirere n’ibikoko vyo mw’ishamba.”

45 Dawidi na we abwira uwo Mufilisitiya ati: “Uje kuri jewe witwaje inkota n’icumu n’ikobero, mugabo jewe nje kuri wewe nitwaje izina rya Yehova nyen’ingabo, Imana y’abatonze urugamba ba Isirayeli, iyo wacokoye. 46 Uyu musi Yehova aragutanga mu kuboko kwanje, nanje ndakwica ata kabuza, ndagukureko umutwe; kandi imivyimba y’ikambi y’Abafilisitiya uyu musi ndayiha koko ibiguruka vyo mu kirere n’ibikoko vyo kw’isi; kandi abantu bo kw’isi yose bazomenya yuko hariho Imana ya Isirayeli. 47 Kandi iri shengero ryose riramenya ko Yehova adakirisha inkota canke icumu, kuko urugamba ari urwa Yehova, kandi arabatanga ata kabuza mu kuboko kwacu.”

48 Nya Mufilisitiya arahaguruka, aguma aza, arushiriza kwegereza kugira ahure na Dawidi; nuko Dawidi atangura kunyaruka no kwiruka yerekeza aho batonze urugamba kugira ngo ahure na nya Mufilisitiya. 49 Maze Dawidi atuma ukuboko mw’isaho yiwe, akurayo ibuye, ariteresha umugozi, ku buryo akubita nya Mufilisitiya mu ruhanga rwiwe maze iryo buye ryinjira mu ruhanga rwiwe, aca agwa hasi yubamye. 50 Gutyo Dawidi, akoresheje umugozi wo guteresha be n’ibuye, arusha inkomezi uwo Mufilisitiya, agarika nya Mufilisitiya, aramwica; kandi nta nkota yari mu kuboko kwa Dawidi. 51 Nuko Dawidi abandanya kwiruka, aca ahagarara hejuru y’uwo Mufilisitiya. Maze afata inkota yiwe, ayisokora mu rwubati rwayo aramuhohosha ayimucishije umutwe. Nuko Abafilisitiya babona ko umunyenkomezi wabo yari apfuye, baca barahunga.

52 Abagabo ba Isirayeli n’aba Yuda baca rero barahaguruka, biha akaruru maze bakurikira Abafilisitiya gushika ku mubande no gushika ku marembo ya Ekuroni; kandi abakomeretse ibikomere vyica bo mu Bafilisitiya baguma bagwa mu nzira kuva i Shayarayimu, gushika i Gati no gushika i Ekuroni. 53 Hanyuma bene Isirayeli basubira inyuma, bareka gukurikirana bikaze Abafilisitiya maze baja mu vyo gusahura amakambi yabo.

54 Nuko Dawidi afata umutwe wa nya Mufilisitiya, awujana i Yeruzalemu, ibirwanisho vy’uwo Mufilisitiya na vyo abishira mw’ihema ryiwe.

55 Maze rero igihe Sauli yabona Dawidi asohotse guhura na wa Mufilisitiya, yabwiye Abuneri umukuru w’ingabo ati: “Ako gahungu ni kene nde ga Abuneri?” Abuneri na we avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwawe mwami, sindabizi namba!” 56 Umwami avuga rero ati: “Wewe nubaze se w’uwo muhungu uwo ari we.” 57 Nuko, Dawidi akimara kugaruka avuye kwica wa Mufilisitiya, Abuneri aramufata amujana imbere ya Sauli, afise umutwe wa nya Mufilisitiya mu kuboko. 58 Sauli amubwira rero ati: “Harya uri mwene nde ga wa gahungu?” Dawidi na we avuga ati: “Umuhungu w’umusuku wawe Yese Umunyabetelehemu.”

^ 1 Sam. 17:4 Ni nk’imetero 2 na santimetero 90.

1 Samweli  18 : 1 - 30

18 Akirangiza kuvugana na Sauli, umutima wa Yonatani ufatana n’uwa Dawidi, maze Yonatani atangura kumukunda nk’uko yikunda. 2 Nuko Sauli aramugumya kuri uwo musi, ntiyamwemerera gusubira ku nzu ya se wiwe. 3 Yonatani na Dawidi bagirana rero isezerano, kuko yamukunda nk’uko yikunda. 4 Vyongeye, Yonatani yiyambura umwitero utagira amaboko wari kuri we maze awuha Dawidi, be n’impuzu ziwe, eka mbere n’inkota yiwe n’umuheto wiwe n’umukaba wiwe. 5 Nuko Dawidi atangura kuza araja ku rugamba. Aho Sauli yamutuma hose yakorana ukwigengesera, ku buryo Sauli amugira umukuru w’abarwanyi; ivyo biba vyiza mu maso y’abantu bose no mu maso y’abasuku ba Sauli.

6 Nuko bashitse, Dawidi agarutse avuye kwica Abafilisitiya, abagore batangura gusohoka bavuye mu bisagara vyose vya Isirayeli baririmba bongera batamba kugira basanganire Sauli umwami, bafise utugoma, banezerewe kandi bafise ibitari. 7 Nya bagore bariko barahimbaza ico kintu, baguma bitabiriza bati:

“Sauli yishe ibihumbi,

Dawidi na we ibihumbi mirongo.”

8 Maze Sauli arashavura cane; iryo jambo riba ribi mu maso yiwe, ku buryo avuga ati: “Dawidi bamuhaye ibihumbi mirongo, ariko jeho bampa ibihumbi; igisigaye gusa ni uko ahabwa ingoma!” 9 Kuva uwo musi, Sauli yama arabana Dawidi umwikeko.

10 Maze ku musi ukurikira, impwemu mbi y’Imana itangura gukorera kuri Sauli, ku buryo yifata nk’umuhanuzi mu nzu, mu gihe Dawidi yariko avuza umuziki n’ukuboko kwiwe, nko mu misi y’imbere y’aho; kandi icumu ryari mu kuboko kwa Sauli. 11 Nuko Sauli araririza nya cumu, avuga ati: “Ngira ntobekeranye Dawidi n’uruhome!”, mugabo Dawidi aramuzibukira, incuro zibiri. 12 Maze Sauli atangura gutinya Dawidi kuko Yehova yari kumwe na we, mugabo akaba yari yavuye kuri Sauli. 13 Nuko Sauli amukura iruhande yiwe maze amugena kumubera umukuru w’igihumbi; kandi Dawidi yama aja ku rugamba akongera akagaruka ari imbere y’abantu. 14 Dawidi yama akorana ukwigengesera mu nzira ziwe zose, kandi Yehova yari kumwe na we. 15 Sauli aguma abona yuko akorana ukwigengesera cane, ku buryo amutinya. 16 Isirayeli yose na Yuda barakunda Dawidi, kuko yaja ku rugamba akongera akagaruka ari imbere yabo.

17 Amaherezo Sauli abwira Dawidi ati: “Ng’uyu umukobwa wanje mukuru Merabu. Ni we nzoguha ngo akubere umugore. Ukire kumbera umuntu w’intwari, urwane intambara za Yehova.” Mugabo Sauli, we yibwira ati: “Ukuboko kwanje ntikuze kuri we, mugabo ukuboko kw’Abafilisitiya kube ari kwo kuza kuri we.” 18 Dawidi aca abwira Sauli ati: “Mbaye nde kandi abo mu muryango wanje, umuryango wa dawe, babaye bande muri Isirayeli, ku buryo noba umukwe w’umwami?” 19 Ariko igihe co guha Dawidi Merabu, umukobwa wa Sauli, Merabu yari yaramaze guhabwa Adiriyeli Umumehola ngo amubere umugore.

20 Kandi Mikali umukobwa wa Sauli, yarakunda Dawidi; nuko babimenyesha Sauli, ico kintu aragishima. 21 Maze Sauli avuga ati: “Nzomumuha kugira ngo amubere umutego, no kugira ngo ukuboko kw’Abafilisitiya kuze kuri we.” Sauli abwira rero Dawidi ati: “Uno musi urunga nanje ubucuti bw’ukwabirana biciye kuri umwe muri abo bakobwa babiri.” 22 Vyongeye, Sauli ategeka abasuku biwe ati: “Mubwire Dawidi mu mpisho muti: ‘Urumva, umwami yahimbawe nawe, kandi abasuku biwe bose baragukunda. None rero niwunge n’umwami ubucuti bw’ukwabirana.’” 23 Nuko abasuku ba Sauli batangura kuvugira ayo majambo mu matwi ya Dawidi, mugabo Dawidi avuga ati: “Mbega ni icoroshe mu maso yanyu kwunga n’umwami ubucuti bw’ukwabirana kandi ndi umuntu ntahonikora kandi yubahwa buhoro?” 24 Maze abasuku ba Sauli bamumenyesha bati: “Dawidi yavuze uku n’uku.”

25 Sauli aca avuga ati: “Mubwire Dawidi muti: ‘Umwami ntahimbarwa n’amahera y’inkwano, ahubwo ahimbarwa n’udushato[*] ijana tw’Abafilisitiya, kugira yihore abansi b’umwami.’” Ariko Sauli yari yateguye umugambi wo kugwisha Dawidi biciye ku kuboko kw’Abafilisitiya. 26 Abasuku biwe bamenyesha rero Dawidi ayo majambo, maze ico kintu Dawidi aragishima, ni ukuvuga kwunga n’umwami ubucuti bw’ukwabirana, kandi imisi ntiyari bwarangire. 27 Nuko Dawidi arahaguruka, we n’abantu biwe bica mu Bafilisitiya abagabo amajana abiri, hanyuma Dawidi azana udushato twabo araheza aduha umwami ari igitigiri gikwiye, kugira ngo yunge n’umwami ubucuti bw’ukwabirana. Sauli rero amuha Mikali umukobwa wiwe ngo amubere umugore. 28 Nuko Sauli abona kandi amenya yuko Yehova yari kumwe na Dawidi. Kandi Mikali umukobwa wa Sauli yaramukunda. 29 Sauli yongera kugira ubwoba bwinshi cane kubera Dawidi, maze Sauli aba umwansi wa Dawidi nantaryo.

30 Kandi abaganwa b’Abafilisitiya barakunda gusohoka kugaba ibitero; igihe cose basohotse, Dawidi yarakorana ukwigengesera kuruta abasuku ba Sauli bose; nuko izina ryiwe riba iry’agaciro rwose.

^ 1 Sam. 18:25 Ni udushato two ku masonga y’ibihimba vy’irondoka vy’abagabo.

1 Samweli  19 : 1 - 24

19 Amaherezo Sauli abwira Yonatani umuhungu wiwe n’abasuku biwe bose ivyo kwica Dawidi. 2 Nayo Yonatani umuhungu wa Sauli, yarahimbarwa cane na Dawidi. Yonatani aca rero abwira Dawidi ati: “Sauli dawe ariko arondera kukwicisha. Ubu rero, ndakwinginze uze wiyubare mu gitondo; uze ube ahantu hihishije, ugume winyegeje. 3 Nanje nzosohoka, mpagarare koko iruhande ya dawe mu gahinga aho uzoba uri, nkuvugire kuri dawe; nzoraba koko ibizoba, kandi sinzobura kubikumenyesha.”

4 Yonatani rero avugira neza Dawidi kuri Sauli se wiwe, amubwira ati: “Umwami ntacumure ku musuku wiwe Dawidi, kuko atagucumuyeko kandi ibikorwa yagukoreye bikaba vyabaye vyiza cane. 5 Yarashize ubuzima bwiwe mu kaga[*] yica Abafilisitiya, ku buryo Yehova yashikije ubukiriro bukomeye ku bwa Isirayeli yose. Warabibonye maze uranezerwa. Kubera iki none wocumura ku maraso y’intungane mu kwicisha Dawidi ata co azira?” 6 Nuko Sauli yumvira ijwi rya Yonatani, maze Sauli arahira ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, ntazokwicwa.” 7 Mu nyuma, Yonatani ahamagara Dawidi maze Yonatani amubwira ayo majambo yose. Nuko Yonatani ajana Dawidi kuri Sauli, aguma imbere yiwe nka mbere.

8 Mu nyuma intambara yongera kwaduka; nuko Dawidi arasohoka, arwanya Abafilisitiya, arabasasika, inganda ziratikira bimwe bikomeye, maze barahunga bava imbere yiwe.

9 Nuko rero impwemu mbi ya Yehova iza kuri Sauli yicaye mu nzu yiwe, afise icumu mu kuboko, mu gihe Dawidi yariko avuza umuziki n’ukuboko kwiwe. 10 Sauli arondera rero gutobekeranya Dawidi n’uruhome akoresheje icumu, mugabo arazibukira ava imbere ya Sauli, ku buryo anega nya cumu mu ruhome. Nuko Dawidi arahunga kugira anyage amagara muri iryo joro. 11 Mu nyuma Sauli atuma intumwa ku nzu ya Dawidi kugira ngo ziyigumizeko ijisho no kugira ngo amwicishe mu gitondo; mugabo Mikali umugore wiwe abwira Dawidi ati: “Nutahunga muri iri joro, ejo uzoba wishwe.” 12 Buno nyene Mikali yururutsa Dawidi amucishije mw’idirisha, kugira ngo agende, ahunge, anyage amagara. 13 Maze Mikali afata igishusho ca terafimu, agishira ku buriri, hanyuma ashira urusenga rw’ubwoya bw’impene ahaja umutwe wa Dawidi, araheza agipfukisha impuzu.

14 Sauli aca atuma intumwa gufata Dawidi, mugabo Mikali avuga ati: “Ararwaye.” 15 Sauli atuma rero nya ntumwa kuraba Dawidi, avuga ati: “Mumudugane ari ku buriri bwiwe mumunzanire kugira ngo ndamwicishe.” 16 Nya ntumwa zinjiye, zisanga ya terafimu ku buriri n’urusenga rw’ubwoya bw’impene ahaja umutwe wiwe. 17 Sauli aca abwira Mikali ati: “Kubera iki wampenze gutyo, ukarungika umwansi wanje akanyaga amagara?” Mikali na we abwira Sauli ati: “Ni we yanyibwiriye ati: ‘Ndungika! Atari aho na ho ndakwica.’”

18 Nayo Dawidi, arahunga, anyaga amagara maze ashika kwa Samweli i Rama. Atangura rero kumwiganira ivyo Sauli yari yaramugiriye vyose. Nuko we na Samweli baragenda, baba i Nayoti. 19 Mu nyuma, Sauli amenyeshwa ngo: “Urazi! Dawidi ari i Nayoti i Rama.” 20 Sauli aca atuma intumwa gufata Dawidi. Zibonye abitereye mu myaka bo mu bahanuzi bariko baravuga ubuhanuzi, na Samweli ahagaze ng’aho mw’ibango ryiwe, abahagarariye, impwemu y’Imana iza kuri izo ntumwa za Sauli, maze zitangura kwifata nk’abahanuzi na zo nyene.

21 Babibwiye Sauli, atuma buno nyene izindi ntumwa, maze zitangura kwifata nk’abahanuzi na zo nyene. Sauli yongera rero gutuma intumwa, umugwi ugira gatatu, zitangura kwifata nk’abahanuzi na zo nyene. 22 Amaherezo na we nyene aja i Rama. Ashitse kw’itangi rinini riri i Seku, atangura kubaza ati: “Samweli na Dawidi bari hehe?” Na bo bavuga bati: “Hariya i Nayoti i Rama.” 23 Abandanya kugenda avuye ng’aho aja i Nayoti i Rama, maze impwemu y’Imana iza kuri we, egome, kuri we; akomeza kugenda kandi abandanya kwifata nk’umuhanuzi gushika ashitse i Nayoti i Rama. 24 Na we nyene yiyambura impuzu maze na we nyene yifata nk’umuhanuzi imbere ya Samweli, arambarara hasi ari gusa uwo murango wose n’iryo joro ryose. Ni co gituma vyahavuye bivugwa ngo: “Mbega na Sauli ari mu bahanuzi?”

^ 1 Sam. 19:5 Ijambo ku rindi ni “yatanguye gushira ubuzima bwiwe mu kiganza ciwe.”

1 Samweli  20 : 1 - 42

20 Nuko Dawidi arahunga, ava i Nayoti i Rama. Mugabo araza, avugira imbere ya Yonatani ati: “Nakoze iki? Ikosa ryanje ni irihe, kandi ni igicumuro ikihe nakoze imbere ya so, ko ariko arondera ubuzima bwanje?” 2 Na we amubwira ati: “Ni ibitokwiyumvirwa! Ntuzopfa. Erega dawe ntazokora ikintu kinini canke gitoyi ngo areke kugihishurira ugutwi kwanje; none dawe yompishira iki ico kintu? Ivyo ntibihora biba.” 3 Mugabo Dawidi yongerako indahiro ati: “So arazi neza yuko nagize ubutoni mu maso yawe, akaba azovuga rero ati: ‘Yonatani ntabimenye kugira ntababare.’ Ariko mu vy’ukuri, ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kwawe, hari nk’intambuko imwe gusa hagati yanje n’urupfu!”

4 Yonatani yongera kubwira Dawidi ati: “Ico uvuga cose ndakikugirira.” 5 Dawidi aca abwira Yonatani ati: “Ehe, ejo ni imboneko y’ukwezi, kandi vyanka vyakunda mbwirizwa kuba nicaranye n’umwami mu gihe co gufungura; uze undungike ninyegeze mu gahinga gushika ku musi ugira gatatu ku mugoroba. 6 So niyaramuka abonye ko ntahari, uzoce uvuga uti: ‘Dawidi yaransavye ashimitse uruhusha rwo gukubitira i Betelehemu igisagara ciwe, kuko ng’aho hari ikimazi ca buri mwaka ku bw’umuryango wose.’ 7 Niyavuga ati: ‘Ni vyiza!’, ivyo bizoba bisobanura amahoro ku musuku wawe. Mugabo niyaramuka ashavuye, uzoce umenya ko yiyemeje gukora ikibi. 8 Uze ugirire ubuntu bwuzuye urukundo umusuku wawe, kuko umusuku wawe wamwinjije hamwe nawe mw’isezerano rya Yehova. Mugabo nimba hari ikosa muri jewe, nunyiyicire; nakare kubera iki wonshira so wawe?”

9 Yonatani na we avuga ati: “Ivyo ni ibitokwiyumvirwa ku bijanye nawe! Mugabo ninaramuka menye yuko dawe yiyemeje kukugirira nabi, mbega sinzobikumenyesha?” 10 Maze Dawidi abwira Yonatani ati: “Ni nde azomenyesha nimba so wawe azokwishurana ugukara?” 11 Yonatani na we abwira Dawidi ati: “Nuze gusa dusohoke tuje mu gahinga.” Nuko bompi barasohoka, baja mu gahinga. 12 Maze Yonatani yongera kubwira Dawidi ati: “Yehova Imana ya Isirayeli abe icabona yuko nzocaca dawe ejo nk’aya mango, canke ku musi ugira gatatu; niyaba afitiye Dawidi agatima keza, mbega sinzoca ngutumako uwo kubihishurira ugutwi kwawe? 13 Hamwe vyoboneka ko ari vyiza kuri dawe kugukorera ikibi sindabihishurire koko ugutwi kwawe ngo nkurekure wigire amahoro vy’ukuri, Yehova agirire gutyo Yonatani, mbere n’ibirenze ivyo. Yehova abane nawe, nk’uko nyene yabanye na dawe. 14 None ninaba nkiriho, ntuzongirira ubuntu bwuzuye urukundo nk’ubwa Yehova, kugira simpfe? 15 Eka ntuzokuraho ubuntu bwuzuye urukundo bwawe, kugira bubane n’urugo rwanje gushika igihe kitagira urugero. Eka mbere naho Yehova azokuraho abansi ba Dawidi, umwe wese akamukura ku butaka, 16 izina rya Yonatani ntirizokurwa ku nzu ya Dawidi. Kandi Yehova ntazobura kubibaza mu kuboko kw’abansi ba Dawidi.” 17 Nuko Yonatani yongera kurahira Dawidi kubera urukundo yamukunda; kuko yamukunda nk’uko yikunda.

18 Maze Yonatani abandanya kumubwira ati: “Ejo ni imboneko y’ukwezi; bazobona koko yuko atari ho uri, kuko icicaro cawe kizoba kigaragara. 19 Kandi ku musi ugira gatatu ntibizobura kuboneka cane ko atari ho uri; uzoze hamwe wari wihishije ku musi w’ibikorwa, ugume ng’aha hafi y’iri buye. 20 Nayo jewe, nzorasa imyampi itatu ku ruhande rumwe rwaryo, kugira ndayirungike aho ngomba, ku co nzoba ntumberejeko. 21 Kandi ehe, nzotuma umusuku nti: ‘Genda urondere irya myampi.’ Ninabwira nya musuku ntomora, nti: ‘Ehe, imyampi iri hino yawe, yitore,’ uzoce uza, kuko bizoba bisobanura amahoro kuri wewe kandi nta ngorane izoba ihari, ndahiye ukubaho kwa Yehova. 22 Mugabo ninabwira uwo muhungu nti: ‘Ehe, imyampi iri hirya yawe,’ uzoce ugenda, kuko Yehova azoba akurungitse. 23 Nayo ku bijanye n’ijambo tuvuganye, jewe nawe, emwe, Yehova abe hagati yanje nawe gushika igihe kitagira urugero.”

24 Nuko Dawidi yihisha mu gahinga. Hanyuma haba imboneko y’ukwezi, maze umwami afata icicaro ciwe mu gihe c’imfungurwa kugira ngo afungure. 25 Umwami yari yicaye mu cicaro ciwe nko mu bindi bihe, mu cicaro cari iruhande y’uruhome; Yonatani yarabana na we, Abuneri na we akaba yari yicaye iruhande ya Sauli, mugabo ikibanza ca Dawidi caragaragara. 26 Sauli ntiyagira ikintu na kimwe avuga uwo musi, kuko yibwira ati: “Hari ikintu cabaye ku buryo ahumanye, kuko atahumanuwe.” 27 Nuko umusi ukurikira imboneko y’ukwezi, umusi ugira kabiri, ikibanza ca Dawidi kiguma kigaragara. Sauli aca abwira Yonatani umuhungu wiwe ati: “Kubera iki mwene Yese ataje ku mfungurwa ejo canke uno musi?” 28 Maze Yonatani yishura Sauli ati: “Dawidi yaransavye ashimitse uruhusha rwo kuja i Betelehemu. 29 Yavuze ati: ‘Ndakwinginze undungike kuko dufise ikimazi c’umuryango mu gisagara; mwene wacu bwite ni we yantegetse. None rero, nimba ngize ubutoni mu maso yawe, ndakwinginze ureke njeyo mu mpisho, kugira ngo mbone bene wacu.’ Ni co catumye ataza ku meza y’umwami.” 30 Ishavu rya Sauli rica rirurumbira Yonatani maze amubwira ati: “Wa muhungu w’umusukukazi w’umugarariji we, mbega sinzi neza yuko uriko uratora mwene Yese kugira ngo wimaramaze ubwawe no kugira ngo umaramaze ibihimba vy’akabanga vya nyoko? 31 Kuko imisi yose mwene Yese azoba akiri muzima ku butaka, wewe n’ingoma yawe ntimuzoshimangirwa. None rero tuma bamundonderere, kuko abwirizwa gupfa.”

32 Ariko Yonatani yishura Sauli se wiwe ati: “Kubera iki yokwicwa? Yakoze iki?” 33 Sauli aca araririza icumu kuri we kugira ngo amwice; gutyo Yonatani amenya ko se wiwe yari yiyemeje kwica Dawidi. 34 Buno nyene Yonatani arahaguruka ava ku meza yarunguriye n’ishavu, ntiyarya umukate ku musi ugira kabiri inyuma y’imboneko y’ukwezi, kuko yari yababajwe ku bijanye na Dawidi, kubera yuko se wiwe yari yamutetereje.

35 Nuko mu gitondo, Yonatani arasohoka aja mu gahinga, ha hantu yari yumvikanye na Dawidi, kandi yari kumwe n’umusuku w’umukangara. 36 Abwira rero nya musuku wiwe ati: “Ndakwinginze wiruke, utore imyampi ngira ndase.” Nya musuku ariruka, maze Yonatani ubwiwe arasa umwampi ku buryo umurengana. 37 Uwo musuku ashitse ahantu hari nya mwampi Yonatani yari arashe, Yonatani atangura gusemerera ari inyuma ya nya musuku ati: “Mbega umwampi nturi hirya yawe?” 38 Yonatani abandanya gusemerera ari inyuma y’uwo musuku ati: “Ihute! Gira ningoga! Ntuhagarare!” Nuko uwo musuku wa Yonatani aja gutora nya myampi maze agaruka kuri shebuja. 39 Ariko nya musuku ntiyari azi ikintu na kimwe; Yonatani na Dawidi ni bo gusa bari bazi ivy’ico kintu. 40 Inyuma y’ivyo, Yonatani aha ibirwanisho vyiwe uwo musuku wiwe maze amubwira ati: “Genda, bitware mu gisagara.”

41 Nya musuku aragenda. Nayo Dawidi, ahaguruka avuye hafi y’aho, mu bumanuko. Maze yubarara hasi, yunama incuro zitatu; nuko batangura gusomana no kuririranira, gushika Dawidi arize kumurusha. 42 Yonatani abandanya kubwira Dawidi ati: “Genda amahoro, kuko twempi twarahiye mw’izina rya Yehova duti: ‘Yehova ubwiwe abe hagati yanje nawe no hagati y’uruvyaro rwanje n’uruvyaro rwawe gushika igihe kitagira urugero.’”

Nuko Dawidi arahaguruka aragenda, Yonatani na we asubira mu gisagara.

1 Samweli  21 : 1 - 15

21 Mu nyuma, Dawidi ashika i Nobu kwa Ahimeleki umuherezi; Ahimeleki atangura kujugumira abonanye na Dawidi maze amubwira ati: “Kubera iki uri wenyene, ata muntu n’umwe muri kumwe?” 2 Dawidi aca abwira Ahimeleki umuherezi ati: “Umwami ubwiwe yantegetse ku bijanye n’ikintu kimwe, hanyuma ambwira ati: ‘Ntihagire n’umwe agira ico amenya ku bijanye n’ico kintu ngutumye kandi ngutegetse.’ Kandi numvikanye n’abasore ko duhurira aha n’aha. 3 Ubu rero, nimba hari imikate itanu ufise, nuyimpe, canke umpe icoba kihari cose.” 4 Mugabo nya muherezi yishura Dawidi ati: “Nta mikate isanzwe iri mu kuboko kwanje, mugabo hari imikate myeranda; nya basore bakire gusa kuba n’imiburiburi baririnze abagore.” 5 Nuko Dawidi yishura nya muherezi ati: “Mugabo abagore bagumijwe kure yacu nk’ubwa mbere, igihe naja ku rugamba, kandi imibiri ya nya basore iracari myeranda, naho nya gikorwa ubwaco ari igisanzwe. Hari akantu uyu musi umuntu niyaba mweranda mu mubiri wiwe!” 6 Nuko nya muherezi amuha ivyari vyeranda, kuko ata mikate yari ihari kiretse imikate yerekanwa[*] yari yakuwe imbere ya Yehova, kugira hashirweho imikate mishasha ku musi wo kuyikuraho.

7 Kandi umwe mu basuku ba Sauli yari ng’aho uwo musi, akaba yari yagumijwe imbere ya Yehova; izina ryiwe ryari Dowegi Umwedomu, umukuru w’abungere ba Sauli.

8 Dawidi yongera kubwira Ahimeleki ati: “Nta co woba ufise hano, ari icumu canke inkota? Kuko ntatwaye mu kuboko kwanje inkota yanje canke ibirwanisho vyanje, kubera yuko nya kintu c’umwami cari icihutirwa.” 9 Uwo muherezi aca avuga ati: “Inkota ya Goliyati Umufilisitiya, umwe wicira mu kiyaya co hasi ca Ela, ng’irya, izingiwe mu mutamana, inyuma ya efodi. Nimba ushaka kuyitwarira, nuyitware, kuko ata kindi kiri hano kiretse yo.” Dawidi abandanya kuvuga ati: “Nta yindi imeze nka yo. Yimpe.”

10 Nuko Dawidi arahaguruka, abandanya guhunga kuri uwo musi kubera Sauli; amaherezo ashika kwa Akishi umwami wa Gati. 11 Maze abasuku ba Akishi bamubwira bati: “Mbega uyo si Dawidi umwami wa ca gihugu? Mbega uyo si we baguma bitabira n’intambo, ngo:

‘Sauli yishe ibihumbi,

Dawidi na we ibihumbi mirongo’?”

12 Dawidi ashira ayo majambo ku mutima, aratinya cane kubera Akishi umwami wa Gati. 13 Nuko yigira umusazi mu maso yabo, atangura kwigira nk’uwudakomeye mu mutwe ari mu kuboko kwabo, aguma aharagura ku miryango y’irembo yongera arekura urukonda rugatembera ku bwanwa bwiwe. 14 Amaherezo Akishi abwira abasuku biwe ati: “Murabona ko uyu mugabo ari umusazi. Kubera iki none mumunzaniye? 15 Mbega ndakenye abasazi, muko munzanira uyu ngo yifate nk’umusazi iruhande yanje? Uyu yonyinjirira mu nzu?”

^ 1 Sam. 21:6 Raba Inyongera ya 21.

1 Samweli  22 : 1 - 23

22 Nuko Dawidi aragenda avuye ng’aho, ahungira mw’isenga ry’i Adulamu; bene wabo be n’inzu ya se yose baravyumva, baca bamanuka ng’aho iyo ari. 2 Maze abagabo bose bari mu marushwa n’abagabo bose bari bafise amadeni be n’abagabo bose badundumiwe ku mutima bakoranira kuri we, araheza aba umukuru wabo; yari kumwe n’abagabo nk’amajana ane.

3 Mu nyuma Dawidi ava ng’aho aja i Mizipe muri Mowabu, abwira umwami wa Mowabu ati: “Ndakwinginze dawe na mawe babane namwe gushika menye ico Imana izongirira.” 4 Nuko abacumbikira imbere y’umwami wa Mowabu, babandanya kubana na we imisi yose Dawidi yari ahantu hadashikwa.

5 Mu nyuma Gadi umuhanuzi abwira Dawidi ati: “Ntugume uba ahantu hadashikwa. Genda, winjire mu gihugu ca Yuda.” Nuko Dawidi aragenda, yinjira mu kibira ca Hereti.

6 Sauli yumva ko Dawidi n’abagabo bari kumwe na we bubuwe, igihe Sauli yari yicaye i Gibeya munsi y’igiti c’umukwaju ahantu hakirurutse, afise icumu ryiwe mu kuboko, abasuku biwe na bo bahagaze irya n’ino yiwe. 7 Maze Sauli abwira abasuku biwe bari bahagaze irya n’ino yiwe ati: “Ndabinginze mwumvirize yemwe Babenyamini. Mbega mwene Yese na we nyene azobaha mwese imirima be n’imirima y’imizabibu? Mbega azobagena mwese kuba abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana? 8 Kuko mwese mwangīriye umugambi mubi; kandi nta n’umwe abihishurira ugutwi kwanje igihe umuhungu wanje agiranye isezerano na mwene Yese; nta n’umwe muri mwebwe anyumvira ikibabarwe ngo ahishurire ugutwi kwanje yuko umuhungu wanje yahagurukirije umusuku wanje kundwanya ari nk’uwubunze, nk’uko biri uyu musi.”

9 Dowegi Umwedomu, uwari yashizwe hejuru y’abasuku ba Sauli, aca arishura, avuga ati: “Narabonye mwene Yese aza i Nobu kwa Ahimeleki mwene Ahitubu. 10 Uno amusiguriza Yehova; kandi yaramuhaye impamba, amuha na ya nkota ya Goliyati Umufilisitiya.” 11 Umwami aca atuma guhamagara Ahimeleki mwene Ahitubu umuherezi n’inzu ya se yose, abaherezi bari i Nobu. Nuko bose baza ku mwami.

12 Sauli rero avuga ati: “Ndakwinginze wumvirize, yewe mwene Ahitubu!” Na we ati: “Ndi hano mukama wanje.” 13 Sauli abandanya kumubwira ati: “Kubera iki mwangīriye umugambi mubi, wewe na mwene Yese, mu kumuha imikate n’inkota, kandi agasigurizwa Imana, kugira ngo ahagurukire kundwanya ari nk’uwubunze, nk’uko nyene biri uyu musi?” 14 Ahimeleki aca yishura umwami, ati: “Mbega ni nde mu basuku bawe bose ameze nka Dawidi, umuntu w’umwizigirwa, akaba n’umukwe w’umwami n’umukuru w’abacungera ubuzima bawe kandi aterwa iteka mu nzu yawe? 15 Mbega uno musi ni ho ntanguye kumusiguriza Imana? Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe! Umwami ntagire ikintu na kimwe yegeka ku musuku wiwe no ku nzu yose ya dawe, kuko muri ivyo vyose umusuku wawe ata kintu na kimwe yari azi, ari gitoyi canke kinini.”

16 Mugabo umwami avuga ati: “Urapfa ata kabuza Ahimeleki, mwe n’inzu ya so yose.” 17 Umwami aca abwira abirutsi bari bahagaze irya n’ino yiwe ati: “Hindukire mwice abaherezi ba Yehova, kuko ukuboko kwabo na kwo nyene kuri kumwe na Dawidi no kubera ko bari bazi yuko ariko arahunga, ntibaheza ngo babihishurire ugutwi kwanje!” Mugabo abasuku b’umwami ntibashaka gutuma ukuboko kwabo ngo bagurukire ku baherezi ba Yehova. 18 Amaherezo umwami abwira Dowegi ati: “Wewe nuhindukire, ugurukire kuri abo baherezi!” Buno nyene Dowegi Umwedomu arahindukira, agurukira kuri nya baherezi; kuri uwo musi yica abagabo mirongo umunani na batanu bambara efodi y’ilino. 19 Na Nobu igisagara c’abaherezi, agikubitisha ubugi bw’inkota, akubitisha ubugi bw’inkota umugabo n’umugore, umwana n’uwonka, ishūri n’indogobwa n’intama.

20 Ariko umuhungu umwe wa Ahimeleki mwene Ahitubu, uwitwa Abiyatari, anyaga amagara, arahunga kugira ngo akurikire Dawidi. 21 Maze Abiyatari abwira Dawidi ati: “Sauli yishe abaherezi ba Yehova.” 22 Dawidi aca abwira Abiyatari ati: “Nari nzi neza kuri urya musi, kubera ko Dowegi Umwedomu ari ho yari, yuko atobuze kubibwira Sauli. Ni jewe nakwegeye abo mu nzu ya so bose. 23 Nugumane nanje. Ntutinye, kuko uwo wese arondera ubuzima bwanje arondera ubuzima bwawe, kuko uri umuntu akeneye gukingirwa nanje.”

1 Samweli  23 : 1 - 29

23 Mu nyuma baza kumenyesha Dawidi bati: “Ehe Abafilisitiya bariko barwanya Keyila, kandi bariko barasahura ibiri ku mbuga z’ikubitiro.” 2 Nuko Dawidi asiguza Yehova, ati: “Ngende nice abo Bafilisitiya?” Yehova na we abwira Dawidi ati: “Genda wice Abafilisitiya maze ukize Keyila.” 3 Ingabo za Dawidi zica zimubwira ziti: “Ehe dutinya turi ng’aha muri Yuda, hari akantu nitwaja i Keyila kurwanya Abafilisitiya batonze urugamba!” 4 Nuko Dawidi yongera kandi gusiguza Yehova. Yehova rero amwishura ati: “Haguruka, umanuke i Keyila, kuko ntanze Abafilisitiya mu kuboko kwawe.” 5 Dawidi ajana rero n’ingabo ziwe i Keyila, arwana n’Abafilisitiya maze atwara ibitungwa vyabo, mugabo bobo arabasasika bimwe bikomeye; Dawidi aba umukiza w’ababa i Keyila.

6 Kandi igihe Abiyatari mwene Ahimeleki yahungira kuri Dawidi i Keyila, yamanukanye efodi mu kuboko. 7 Mu nyuma Sauli amenyeshwa ngo: “Dawidi yaje i Keyila.” Maze Sauli avuga ati: “Imana yamugurishije mu kuboko kwanje, kuko yiyugaranye mu kwinjira mu gisagara gifise imiryango n’igihindizo.” 8 Sauli ahamagaza rero abantu bose mu ntambara, kugira bamanuke i Keyila, ngo bugarize Dawidi n’abantu biwe. 9 Nuko Dawidi amenya yuko Sauli yariko ategura kumukorera ikibi. Ku bw’ivyo abwira Abiyatari umuherezi ati: “Egeza hafi efodi.” 10 Dawidi abandanya kuvuga ati: “Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, umusavyi wawe yumvise neza yuko Sauli ariko arondera kuza i Keyila guhonya igisagara kubera jewe. 11 Mbega bene amatongo b’i Keyila bazontanga mu kuboko kwiwe? Mbega Sauli azomanuka, nk’uko umusavyi wawe yavyumvise? Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, ndakwinginze ubimenyeshe umusavyi wawe.” Yehova aca avuga ati: “Azomanuka.” 12 Dawidi abandanya kuvuga ati: “None bene amatongo b’i Keyila bazontanga, jewe n’abantu banje, mu kuboko kwa Sauli?” Yehova na we avuga ati: “Bazogutanga.”

13 Dawidi aca ahagurukana n’abantu biwe, abagabo nk’amajana atandatu, barasohoka bava i Keyila maze babandanya kugendagenda aho bashobora kugendagenda hose. Sauli amenyeshwa yuko Dawidi yari yahunze akava i Keyila, gutyo aheba gusohoka. 14 Nuko Dawidi aba mu gahinga mu bibanza bigoye gushikamwo, aguma aba mu karere k’imisozi, mu gahinga ka Zifu. Sauli yaguma amurondera, mugabo Imana ntiyamutanga mu kuboko kwiwe. 15 Dawidi abandanya gutinya, kuko Sauli yari yasohotse kumurondera mu gihe Dawidi yari mu gahinga ka Zifu i Horeshi.

16 Yonatani mwene Sauli arahaguruka, aja iyo Dawidi ari i Horeshi, kugira ngo akomeze ukuboko kwiwe mu vyerekeye Imana. 17 Hanyuma amubwira ati: “Ntutinye; kuko ukuboko kwa Sauli dawe kutazokuronka, kandi wewe ubwawe uzoba umwami wa Isirayeli, nanje ubwanje nzoba uwa kabiri kuri wewe; na Sauli dawe ivyo arabizi.” 18 Maze abo babiri bapfundika isezerano imbere ya Yehova; nuko Dawidi abandanya kuba i Horeshi, Yonatani na we aja iwe.

19 Mu nyuma abagabo b’i Zifu baduga kwa Sauli i Gibeya, bavuga bati: “Mbega Dawidi ntiyihishije hafi yacu mu bibanza bigoye gushikamwo, i Horeshi, ku murambi wa Hakila, uwuri ku ruhande rw’iburyo rwa Yeshimoni? 20 Ubu rero, ewe mwami, nk’uko umutima wawe uhahamiye kumanuka, numanuke, natwe tuzomutanga mu kuboko kw’umwami.” 21 Sauli aca avuga ati: “Muragahezagirwa na Yehova, kuko mwangiriye impuhwe. 22 Ndabinginze mugende, mushishikare kandi gato, musuzume murabe aho ikibanza ciwe kiri, aho ashinga ikirenge—uwamubonye ng’aho wese—kuko bambwiye ko ari umunyarwenge koko. 23 Murabe mwongere musuzume neza ku bijanye n’ahantu ho kwinyegeza hose yinyegeza; hanyuma muze, mugaruke aho ndi muzanye ikimenyamenya, nanje nzojana namwe; niyaba ari mu gihugu, nzomurondera rero nitonze mu bihumbi vyose vya Yuda.”

24 Nuko barahaguruka, baja i Zifu bitangiye imbere Sauli, mu gihe Dawidi n’abantu biwe bari mu gahinga ka Mawoni muri Araba, mu bumanuko bwa Yeshimoni. 25 Mu nyuma Sauli azanana n’abantu biwe kumurondera. Babimenyesheje Dawidi, aca amanuka ku rutare maze abandanya kuba mu gahinga ka Mawoni. Sauli avyumvise, yoma inyuma Dawidi muri ako gahinga ka Mawoni. 26 Amaherezo Sauli ashika hakuno y’umusozi, Dawidi n’abantu biwe na bo bari hakurya y’uwo musozi. Nuko Dawidi yihutira kugenda kubera Sauli; ico gihe Sauli n’abantu biwe bariko basugereza Dawidi n’abantu biwe ngo babacakire. 27 Mugabo haza intumwa kuri Sauli, ivuga iti: “Niwihutire kugenda, kuko Abafilisitiya bagavye igitero mu gihugu!” 28 Sauli aca arahindukira areka kwoma inyuma Dawidi, maze aja guhura n’Abafilisitiya. Ni co catumye bita aho hantu Urutare rw’Ukwigabura.

29 Maze Dawidi araduga avuye ng’aho, aja kuba mu bibanza bigoye gushikamwo i Eni-gedi.

1 Samweli  24 : 1 - 22

24 Sauli akimara kugaruka avuye gukurikira Abafilisitiya, baza kumumenyesha bati: “Ehe Dawidi ari mu gahinga ka Eni-gedi.”

2 Sauli aca atora abagabo b’abahizi ibihumbi bitatu muri Isirayeli yose, aja kurondera Dawidi n’abantu biwe ku bitandara vyambaye ubusa vy’impene zo mu misozi. 3 Amaherezo ashika ku mpongore z’intama zubakishijwe amabuye zari iruhande y’inzira, ahari isenga. Sauli yinjirayo kwitabara, mu gihe Dawidi n’abantu biwe bari mu bice vyo hirya cane vy’iryo senga, bicaye. 4 Maze abantu ba Dawidi batangura kumubwira bati: “Ng’uyu wa musi, aho Yehova akubwira koko ati: ‘Ehe ntanze umwansi wawe mu kuboko kwawe, umugirire nk’uko ubona ko ari vyiza mu maso yawe.’” Maze Dawidi arahaguruka, agegena buhorobuhoro igice co hepfo c’umwitero utagira amaboko wa Sauli. 5 Mugabo inyuma y’ivyo, umutima wa Dawidi uguma umukubita kuko yari yacacuye igice co hepfo c’umwitero utagira amaboko wa Sauli. 6 Ku bw’ivyo abwira abantu biwe ati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, nisunze uko Yehova abona ibintu, ko nogira ico kintu ku mukama wanje, uwo Yehova yarobanuje amavuta, mu gutuma ukuboko kwanje ngo ndamugirire nabi, kuko ari uwo Yehova yarobanuje amavuta.” 7 Nuko Dawidi ashwiragiza abantu biwe akoresheje ayo majambo, ntiyabakundira guhagurukira Sauli. Nayo Sauli, arahaguruka ava muri iryo senga, abandanya inzira yiwe.

8 Inyuma y’ivyo Dawidi arahaguruka, asohoka muri iryo senga maze asemerera inyuma ya Sauli, ati: “Mukama wanje mwami!” Sauli aca araba inyuma, maze Dawidi arunama, mu maso hiwe hakora hasi, akubita inkoro hasi. 9 Dawidi abandanya kubwira Sauli ati: “Kubera iki wumviriza amajambo y’abantu, ngo: ‘Ehe Dawidi ariko arondera kukugirira nabi’? 10 Raba uyu musi amaso yawe arabonye ukuntu Yehova yagutanze uno musi mu kuboko kwanje mw’isenga; hari uwavuze ngo tukwice, ariko nakwumviye akagongwe maze mvuga nti: ‘Sinotuma ukuboko kwanje ngo ngirire nabi umukama wanje, kuko ari uwo Yehova yarobanuje amavuta.’ 11 Yewe dawe, raba, ni ukuri raba mu kuboko kwanje igice co hepfo c’umwitero utagira amaboko wawe, kuko igihe nagicacura ntakwishe. Umenye kandi ubone yuko ata bubi canke umugararizo ngufiseko, kandi ko ntagucumuyeko, naho wewe uriko urabundira ubuzima bwanje ngo ubukureho. 12 Yehova naducire urubanza twe nawe; kandi Yehova ntazobura kumpora akabikubaza, ariko ukuboko kwanje ntikuzogukorako. 13 Nk’uko nyene umugani w’aba kera uvuga uti: ‘Ububisha buzosohoka buvuye mu babisha,’ ariko ukuboko kwanje ntikuzogukorako. 14 Mbega umwami wa Isirayeli yasohotse gukurikira nde? Uriko woma inyuma nde? Inyuma y’imbwa ipfuye? Inyuma y’imbaragasa imwe rudende? 15 Yehova nabe umucamanza, aducire urubanza twe nawe; azobiraba yifatire urubanza rwanje mu minwe maze ancire urubanza kugira ankize ukuboko kwawe.”

16 Dawidi akirangiza kubwira ayo majambo Sauli, Sauli aca avuga ati: “Mbega iryo ni ijwi ryawe ga mwananje Dawidi?” Maze Sauli ashira ijwi hejuru, ararira. 17 Yongera kubwira Dawidi ati: “Uragororotse kundusha, kuko wewe wangiriye iciza, nanje nkaba nakugiriye ikibi. 18 Wewe, uno musi urahishuye iciza wakoze ku binyerekeye, kuko Yehova yantanze mu kuboko kwawe mugabo ntunyice. 19 Mbega umuntu abonye umwansi wiwe, yomurungika akigira impore? Yehova ubwiwe rero azoguhemba iciza, kuko wangiriye iciza uyu musi. 20 Ubu rero, ehe ndazi neza ko uzoganza ata kabuza, kandi ko mu kuboko kwawe ubwami bwa Isirayeli buzoramba vy’ukuri. 21 Nuko rero nundahire Yehova yuko utazokuraho uruvyaro[*] rwanje mu nyuma zanje be n’uko utazozimanganya izina ryanje ukarikura mu nzu ya dawe.” 22 Nuko Dawidi arahira Sauli, hanyuma Sauli aja i muhira iwe. Nayo Dawidi n’abantu biwe, baraduga baja mu kibanza kigoye gushikamwo.

^ 1 Sam. 24:21 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

1 Samweli  25 : 1 - 44

25 Mu nyuma Samweli arapfa; Isirayeli yose ikoranira hamwe, iramuborogera hanyuma imuhamba hafi y’inzu yiwe i Rama. Maze Dawidi arahaguruka, amanuka mu gahinga ka Parani.

2 Kandi hari umugabo i Mawoni, akaba yarangurira igikorwa ciwe i Karumeli. Uwo mugabo yari ahambaye cane: yari afise intama ibihumbi bitatu n’impene igihumbi; yakora ivyo gukemura intama ziwe i Karumeli. 3 Uwo mugabo yitwa Nabali, umugore wiwe na we akitwa Abigayili. Uwo mugore yariyubara cane akaba kandi yari mwiza ku mubiri, ariko uwo mugabo yari inkazi kandi akaba mubi mu ngeso ziwe; yari Umukalebu. 4 Maze Dawidi yumva ari mu gahinga yuko Nabali yariko akemura intama ziwe. 5 Dawidi atuma rero imisore cumi, ayibwira ati: “Duge i Karumeli, mushike aho Nabali ari maze mumubaze mw’izina ryanje uko amerewe. 6 Mubwire uwo mwene wacu muti: ‘Umererwe neza, n’urugo rwawe nyene rumererwe neza, n’ivyo ufise vyose bimererwe neza. 7 Ubu rero, narumvise yuko ufise abakemuzi. Kandi abungere bawe barabaye kumwe natwe. Ntitwabasindiye, kandi nta kintu na kimwe cabo cabuze imisi yose bari i Karumeli. 8 Baza imisore yawe, na yo irakubwira, kugira ngo imisore yanje igire ubutoni mu maso yawe, kuko tuje ku musi mwiza. Ndakwinginze uhe abasuku bawe n’umuhungu wawe Dawidi ico ukuboko kwawe kworonka cose.’”

9 Nuko imisore ya Dawidi iraza, ibwira Nabali nk’uko ayo majambo yose ari, mw’izina rya Dawidi, iraheza irarindira. 10 Mugabo Nabali yishura abasuku ba Dawidi ati: “Dawidi ni nde, kandi mwene Yese ni nde? Erega muri iyi misi abasuku batoroka, umwe wese avuye imbere ya shebuja, basigaye ari benshi. 11 None mfate umukate wanje, n’amazi yanje, n’inyama zanje zibazwe nabagiye abakemuzi banje, ndabihe abagabo ntazi n’iyo bava?”

12 Nuko iyo misore ya Dawidi irahindukira, ifata inzira, isubira inyuma, iza kubimwiganira nk’uko ayo majambo yose ari. 13 Buno nyene Dawidi abwira abantu biwe ati: “Nimukenyere umwe wese inkota yiwe!” Nuko barakenyera umwe wese inkota yiwe, na Dawidi nyene akenyera inkota yiwe; hanyuma batangura kuduga bakurikiye Dawidi, abagabo nk’amajana ane, ariko amajana abiri baguma bicaye iruhande y’imizigo.

14 Muri ico gihe, umwe muri nya misore amenyesha Abigayili umugore wa Nabali ati: “Urazi! Dawidi yatumye intumwa zivuye mu gahinga kugira ngo yipfurize ineza databuja, mugabo uno azitera imirarwe. 15 Kandi abo bagabo baratubereye abantu beza cane; ntibadusindiye, kandi nta kintu na kimwe twabuze imisi yose twagendagendanye na bo, igihe twari mu gahinga. 16 Batubereye uruhome irya n’ino mw’ijoro no ku murango, imisi yose twari kumwe na bo, turagiye umukuku. 17 Ubu rero, umenye wongere urabe ico uri bukore, kuko hafashwe ingingo yo gushitsa ivyago kuri databuja no ku nzu yiwe yose, kubera yuko ari umuntu w’imburakimazi rwose ku buryo ata wogira ico amubwira.”

18 Abigayili aca arihuta, afata imikate amajana abiri be n’imibindi mininiminini ibiri y’umuvinyu n’intama zitanu ziteguwe, n’ingero za seya[*] zitanu z’intete zikaranze n’udutsima ijana tw’inzabibu zumye n’udutsima amajana abiri tw’insukoni zafyonzwe zikegerana, abishira ku ndogobwa. 19 Maze abwira imisore yiwe ati: “Nimunyitangire imbere. Ehe ndaje inyuma yanyu.” Mugabo ntiyagira ikintu na kimwe abwira umugabo wiwe Nabali.

20 Mu gihe yariko aramanuka umusozi mu mpisho ari ku ndogobwa, erega, ehe Dawidi n’abantu biwe bariko baramanuka baza guhura na we. Nuko ahura na bo. 21 Nayo Dawidi, yari yavuze ati: “Narindiye ubusa koko ikintu cose c’uwo mugabo mu gahinga ntihagira ikintu na kimwe mu vyiwe vyose kibura, yamara iciza akinyishuye ikibi. 22 Imana igirire gutyo abansi ba Dawidi, mbere n’ibirenze ivyo, ninareka ngo buce hari n’umwe asigaye mu bantu biwe bose b’igitsina-gabo[*].”

23 Abigayili abonye Dawidi, aca yihutira kwururuka indogobwa maze agwa yubamye imbere ya Dawidi, arunama ashika hasi. 24 Hanyuma agwa ku birenge vyiwe maze avuga ati: “Ikosa niribe kuri jewe mukama wanje; ndakwinginze umushumbakazi wawe avugire mu matwi yawe, maze wumvirize amajambo y’umushumbakazi wawe. 25 Ndakwinginze, umukama wanje ntashire umutima kuri uwo mugabo w’imburakimazi Nabali, kuko nk’uko izina ryiwe riri, ari ko ari. Nabali[*] ni ryo zina ryiwe, nta bwenge agira. Nayo jewe umushumbakazi wawe, sinabonye imisore y’umukama wanje watumye. 26 Ubu rero mukama wanje, ndahiye ukubaho kwa Yehova be n’ukubaho kwawe, Yehova yakubujije kwinjira mu vy’ukwagirwa n’amaraso no gutuma ukuboko kwawe bwite gushitsa ubukiriro bwawe. Ubu rero, abansi bawe be n’abarondera kugirira nabi umukama wanje barakaba nka Nabali. 27 Ubu rero, ku bijanye n’iyi ngabirano y’umuhezagiro umusukukazi wawe azaniye umukama wanje, ihabwe imisore igendera mu ntambuko z’umukama wanje. 28 Ndakwinginze uharire ukugabitanya kw’umushumbakazi wawe, kuko Yehova azotuma ata kabuza inzu y’umukama wanje iramba, kubera yuko intambara za Yehova ari zo umukama wanje arwana; nayo ububi, ntibuzosangwa muri wewe mu misi yawe yose. 29 Umuntu niyahaguruka kugira agukurikirane no kugira arondere ubuzima bwawe, ubuzima bw’umukama wanje buzoba koko butekeye mw’isaho y’ubuzima iri kumwe na Yehova Imana yawe; mugabo ubuzima bw’abansi bawe azobutera nk’ubuvuye ahafukuye h’umugozi wo guteresha. 30 Kandi kubera ko Yehova azogirira umukama wanje ineza ikwerekeye, nk’uko ivyo yavuze vyose biri, ntazobura kukugira indongozi ya Isirayeli. 31 Kandi ivyo ntibitume uhungabana canke ngo bibere igitsitaza umutima w’umukama wanje, mu gusesa amaraso ata mvo no mu gutuma ukuboko kw’umukama wanje gushitsa ubukiriro bwiwe. Yehova ntazobura kugirira ineza umukama wanje, nawe uze wibuke umushumbakazi wawe.”

32 Dawidi aca abwira Abigayili ati: “Hahezagirwe Yehova Imana ya Isirayeli, we yakurungitse uyu musi guhura nanje! 33 Kandi hahezagirwe ukwiyumvira neza kwawe, nawe uhezagirwe, wewe wambujije uyu musi gukora amaraso no gutuma ukuboko kwanje bwite gushitsa ubukiriro bwanje. 34 Ariko ndahiye ukubaho kwa Yehova Imana ya Isirayeli, we yambujije kukugirira nabi, iyo utihutira kuza kunsanganira, emwe, bwari guca kuri Nabali hadasigaye umuntu n’umwe w’igitsina-gabo.” 35 Nuko Dawidi yakira mu kuboko kwa Abigayili ivyo yari amuzaniye, amubwira ati: “Niwidugire ku nzu yawe amahoro. Raba, ndumvirije ijwi ryawe, nkwemereye ico usavye.”

36 Mu nyuma Abigayili ashika aho Nabali ari, asanga ateretse inzimano mu nzu yiwe, inzimano imeze nk’iy’umwami; umutima wa Nabali wari uryohewe, kandi yari yaborewe araherezako; Abigayili ntiyagira ikintu amubwira, ari gito canke kinini, gushika bukeye. 37 Nuko mu gitondo, umuvinyu umaze kuva kuri Nabali, umugore wiwe atangura kumwiganira ivyo bintu. Maze umutima wiwe umupfiramwo, na we ubwiwe acika nk’ibuye. 38 Inyuma y’ivyo, hahera nk’imisi cumi maze Yehova akubita Nabali, arapfa.

39 Dawidi yumva ko Nabali yari yapfuye; avuga rero ati: “Hahezagirwe Yehova, we yifatiye mu minwe urubanza rw’iceyi nasizwe akankura mu kuboko kwa Nabali kandi akarinda umusavyi wiwe ububi; ububi bwa Nabali Yehova yabusubije ku mutwe wiwe!” Nuko Dawidi atuma kubaza Abigayili ko yomutwara akamubera umugore. 40 Abasuku ba Dawidi baza rero kuri Abigayili i Karumeli maze bamubwira bati: “Dawidi ubwiwe adutumye kuri wewe, ngo agutware umubere umugore.” 41 Buno nyene arahaguruka maze arunama mu maso hiwe hashika hasi, hanyuma avuga ati: “Ehe umushumbakazi wawe ameze nk’umusukukazi wo kwoza ibirenge vy’abasuku b’umukama wanje.” 42 Maze Abigayili yihutira guhaguruka, hanyuma yurira ku ndogobwa, incoreke ziwe zitanu zikaba zariko zigendera inyuma yiwe; ajana rero n’intumwa za Dawidi, araheza aba umugore wiwe.

43 Dawidi yari yaratwaye kandi Ahinowamu w’i Yezireyeli; bano, egome, uko ari babiri, baba abagore biwe.

44 Kandi Mikali umukobwa wa Sauli, umugore wa Dawidi, Sauli yari yamuhaye Paliti mwene Layishi, uwamuka i Galimu.

^ 1 Sam. 25:18 Seya yangana n’amalitiro 7,33.

^ 1 Sam. 25:22 Ijambo ku rindi ni “yihagarika ku ruhome.” Iyo ni imvugo y’igiheburayo yerekeza ku bantu b’igitsina-gabo.

^ 1 Sam. 25:25 Bisobanura ngo “Imburabwenge.”

1 Samweli  26 : 1 - 25

26 Mu nyuma abagabo ba Zifu baza kuri Sauli i Gibeya, bavuga bati: “Mbega Dawidi ntiyinyegeje ku murambi wa Hakila, urabana na Yeshimoni?” 2 Nuko Sauli arahaguruka, amanuka mu gahinga ka Zifu ari kumwe n’abagabo ibihumbi bitatu, abahizi bo muri Isirayeli, aja kurondera Dawidi muri ako gahinga ka Zifu. 3 Sauli akambika ku murambi wa Hakila, uwurabana na Yeshimoni, iruhande y’inzira, mu gihe Dawidi yaba mu gahinga. Nuko abona ko Sauli yari yamukurikiye muri ako gahinga. 4 Dawidi arungika rero abatasi kugira ngo amenye yuko Sauli yari yaje koko. 5 Mu nyuma Dawidi arahaguruka, aja nya hantu Sauli yari yakambitse, maze Dawidi abona ahantu Sauli yari yaryamye, be na Abuneri mwene Neri, umukuru w’ingabo ziwe; Sauli yari aryamye imbere mw’ikambi, abantu na bo bakambitse irya n’ino yiwe. 6 Maze Dawidi abwira Ahimeleki Umuheti na Abishayi mwene Zeruwiya, mwene wabo na Yowabu, ati: “Ni nde amanukana nanje iyo Sauli ari, mw’ikambi?” Abishayi aca avuga ati: “Jewe ndamanukana nawe.” 7 Nuko Dawidi ajana na Abishayi mw’ijoro aho nya bantu bari; maze basanga Sauli aryamye imbere mw’ikambi asinziriye, icumu ryiwe rishinze hasi, hafi y’umutwe wiwe; Abuneri n’abantu, bari baryamye irya n’ino yiwe.

8 Maze Abishayi abwira Dawidi ati: “Uyu musi Imana itanze umwansi wawe mu kuboko kwawe. Ubu rero, ndakwinginze undeke ndamutobekeranye n’isi rimwe gusa, nkoresheje icumu; sindamutobekeranya kabiri.” 9 Ariko Dawidi abwira Abishayi ati: “Ntumukureho: mbega ni nde yatumye ukuboko ngo agirire nabi uwo Yehova yarobanuje amavuta akaguma atagira ikimwagira?” 10 Dawidi abandanya kuvuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, Yehova azomwikubitira; canke umusi uri izina azopfa nk’abandi bose, canke azomanuka mu rugamba maze azimanganywe ata kabuza. 11 Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, nisunze uko Yehova abona ibintu, ko notuma ukuboko kwanje ngo ngirire nabi uwo Yehova yarobanuje amavuta! None rero ndakwinginze utore icumu riri hafi y’umutwe wiwe n’ikarabiya ry’amazi, duheze twigire.” 12 Nuko Dawidi atora nya cumu na nya karabiya ry’amazi hafi y’umutwe wa Sauli baraheza barigira; ntihagira uwubibona canke uwubimenya canke uwikangura, kuko bose bari basinziriye, kubera yuko itiro rirerire rivuye kuri Yehova ryari ryabahwikiye. 13 Maze Dawidi aja hakurya, ahagarara kw’isonga ry’umusozi nka hariya; ikirere cari hagati yabo cari kinini.

14 Dawidi atangura rero gutera akamo nya bantu na Abuneri mwene Neri, ati: “Mbega ntiwishura ga Abuneri?” Abuneri arishura rero, avuga ati: “Uri nde wewe uteye akamo umwami?” 15 Dawidi abandanya kubwira Abuneri ati: “Mbega nturi umugabo? Kandi ni nde ameze nkawe muri Isirayeli? Kubera iki none utarinze umukama wawe umwami? Kuko umwe mu bantu yinjiye kugira akureho umwami umukama wawe. 16 Ico kintu wakoze si ciza. Ndahiye ukubaho kwa Yehova, mukwiye gupfa, kuko mutarinze umukama wanyu, uwo Yehova yarobanuje amavuta. Ubu rero, nimurabe aho icumu ry’umwami n’ikarabiya ry’amazi biri, bimwe vyari hafi y’umutwe wiwe.”

17 Sauli rero amenya ijwi rya Dawidi, avuga ati: “Iryo jwi ni iryawe ga mwananje Dawidi?” Dawidi na we avuga ati: “Ni ijwi ryanje, mukama wanje umwami.” 18 Yongerako ati: “Kubera iki umukama wanje ariko yoma inyuma umusuku wiwe? Nkako, nakoze iki? Kandi ni ububi ubuhe buri mu kuboko kwanje? 19 Ubu rero ndakwinginze, umukama wanje umwami yumvirize amajambo y’umusuku wiwe: Nimba Yehova ari we yagusunikiye kundwanya, namotere ishikanwa ry’intete. Mugabo nimba ari abana b’abantu, baravumwe imbere ya Yehova, kuko uyu musi banyirukanye ngo siniyumvemwo ko nifatanije n’intoranwa ya Yehova, mu kuvuga bati: ‘Genda ukorere izindi mana!’ 20 Ubu rero, ntureke ngo amaraso yanje akorokere hasi mu maso ya Yehova; kuko umwami wa Isirayeli yasohotse kurondera imbaragasa imwe rudende, nk’uko umuntu ahiga inkware ku misozi.”

21 Nuko Sauli avuga ati: “Nacumuye. Garuka mwananje Dawidi, kuko ntazosubira kukugirira nabi, kubera yuko ubuzima bwanje bwabaye ubw’agaciro mu maso yawe uyu musi. Ehe nakoze ivy’ubupfu, kandi nahuvye cane.” 22 Maze Dawidi arishura, ati: “Ng’iri icumu ry’umwami; umwe mu misore najabuke aritore. 23 Yehova ni we azokwishura umwe wese ubugororotsi bwiwe bwite n’ubwizigirwa bwiwe bwite, kuko Yehova uno musi yagutanze mu kuboko kwanje, nanje sinashaka gutuma ukuboko kwanje ngo ngirire nabi uwo Yehova yarobanuje amavuta. 24 Kandi ehe, nk’uko ubuzima bwawe bwabaye ubuhambaye uyu musi mu maso yanje, abe ari ko ubuzima bwanje buba ubuhambaye mu maso ya Yehova, kugira ngo andokore mu marushwa yose.” 25 Sauli aca abwira Dawidi ati: “Uragahezagirwa, mwananje Dawidi. Emwe, uzokora ibintu bikomeye kandi uzotahukana intsinzi ata kabuza.” Nuko Dawidi arigira; Sauli na we asubira ahantu hiwe.

1 Samweli  27 : 1 - 12

27 Ariko Dawidi avuga mu mutima wiwe ati: “Ubu rero umusi uri izina nzozimanganywa n’ukuboko kwa Sauli. Nta condutira guhungira ata kabuza mu gihugu c’Abafilisitiya; maze Sauli ntazobura kudebukirwa ku bijanye nanje, ntiyongere kundondera mu karere ka Isirayeli kose, gutyo nkire koko ukuboko kwiwe.” 2 Dawidi arahaguruka rero maze we n’abagabo amajana atandatu bari kumwe na we baja kwa Akishi mwene Mawoki, umwami wa Gati. 3 Dawidi abandanya kubana na Akishi i Gati, we n’abantu biwe, umwe wese ari kumwe n’urugo rwiwe, Dawidi n’abagore biwe babiri, Ahinowamu Umuyezireyelikazi na Abigayili umugore wa Nabali, Umunyakarumelikazi. 4 Mu nyuma Sauli amenyeshwa yuko Dawidi yari yahungiye i Gati; ntiyongera rero kuja kumurondera.

5 Maze Dawidi abwira Akishi ati: “Niba rero nagize ubutoni mu maso yawe, nibampe ikibanza muri kimwe mu bisagara vyo mu gihugu hagati, kugira ngo mbeyo; nakare, kubera iki umusuku wawe yobana nawe mu gisagara ca cami?” 6 Nuko Akishi amuha Zikulagi kuri uwo musi. Ni co gituma Zikulagi hahavuye haba ah’abami ba Yuda gushika n’uyu musi.

7 Igitigiri c’imisi Dawidi yabaye mu gihugu hagati mu karere k’Abafilisitiya kiba umwaka n’amezi ane. 8 Nuko Dawidi adugana n’abantu biwe kugira ngo batere Abageshuri n’Abagiruzi n’Abamaleki; kuko baba mu gihugu cava i Telamu gushika i Shuri no gushika mu gihugu ca Misiri. 9 Dawidi yarakubita igihugu, mugabo ntazigamire ubuzima umugabo canke umugore; yaratwara imikuku n’amasho n’indogobwa n’ingamiya n’impuzu, hanyuma agasubira inyuma, akaja kwa Akishi. 10 Maze Akishi yaravuga ati: “Mwateye hehe uno musi?” Dawidi na we akavuga ati: “Mu bumanuko bwa Yuda no mu bumanuko bw’Abayerahimeyeli no mu bumanuko bw’Abakeni.” 11 Ariko umugabo n’umugore, Dawidi nta n’umwe yazigamira ubuzima ngo amuzane i Gati, akavuga ati: “Kugira ngo ntibahave baturega ngo: ‘Uku ni ko Dawidi yakoze.’” (Ukwo ni ko yakora imisi yose yabaye mu gihugu hagati mu karere k’Abafilisitiya.) 12 Akishi yarizigira rero Dawidi, akibwira ati: “Yacitse vy’ukuri umunuko mu gisata ciwe Isirayeli; azobwirizwa gucika umusuku wanje gushika igihe kitagira urugero.”

1 Samweli  28 : 1 - 25

28 Muri iyo misi, Abafilisitiya batangura gukorakoranya amakambi yabo kugira ngo ingabo zirwanye Isirayeli. Nuko Akishi abwira Dawidi ati: “Urazi neza yuko uzosohokana nanje kugira tuje mw’ikambi, wewe n’abantu bawe.” 2 Dawidi aca abwira Akishi ati: “Ni co gituma wewe ubwawe uzi ico umusuku wawe abwirizwa gukora.” Nuko Akishi abwira Dawidi ati: “Ni co gituma nzogushinga kuba uwurinda umutwe wanje nantaryo.”

3 Kandi Samweli yari yarapfuye; Isirayeli yose yari yaramuborogeye iraheza imuhamba i Rama igisagara ciwe. Nayo Sauli, yari yarakuye mu gihugu abavugana n’ibiremwa vy’impwemu be n’abagize umwuga ukubura ibizoba.

4 Mu nyuma Abafilisitiya bakoranira hamwe, baraza maze bashinga ikambi i Shunemu. Nuko Sauli akoraniriza hamwe Isirayeli yose baraheza bashinga ikambi i Gilibowa. 5 Sauli abonye ikambi y’Abafilisitiya aratinya, umutima wiwe utangura kujugumira cane. 6 Naho Sauli yasiguza Yehova, Yehova ntiyigera amwishura, vyaba biciye mu ndoto canke kuri Urimu canke ku bahanuzi. 7 Amaherezo Sauli abwira abasuku biwe ati: “Nimundonderere umugore yakanongoreye mu vyo kuvugana n’ibiremwa vy’impwemu, nzoheza ngende iwe ndamusiguze.” Nuko abasuku biwe bamubwira bati: “Urazi! Hariho umugore yakanongoreye mu vyo kuvugana n’ibiremwa vy’impwemu i Eni-dori.”

8 Sauli ariyoberanya rero, yambara izindi mpuzu maze aragenda, ari kumwe n’abagabo babiri; bashika kuri nya mugore mw’ijoro. Nuko Sauli avuga ati: “Ndakwinginze undagurire biciye ku vy’ukuvugana n’ibiremwa vy’impwemu, undugirize uwo nkurangira.” 9 Ariko nya mugore amubwira ati: “Ehe wewe ubwawe urazi neza ivyo Sauli yakoze, ingene yaranduye mu gihugu abavugana n’ibiremwa vy’impwemu be n’abagize umwuga ukubura ibizoba. Kubera iki none uriko ukora nk’uwutega umutego ubuzima bwanje kugira ngo unyicishe?” 10 Buno nyene Sauli amurahira Yehova ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, nturi bwagirwe n’ikosa muri ivyo!” 11 Nya mugore aca avuga ati: “Ndakudugirize nde?” Na we avuga ati: “Ndugiriza Samweli.” 12 Nya mugore abonye “Samweli[*],” atangura gusemerera n’ijwi ryiwe ryose; maze uwo mugore abandanya kubwira Sauli ati: “Kubera iki wampenze, kandi wewe ubwawe uri Sauli?” 13 Mugabo umwami amubwira ati: “Ntutinye; mugabo none ubonye iki?” Uwo mugore yongera kubwira Sauli ati: “Mbonye imana iduga iva mu kuzimu.” 14 Sauli aca amubwira ati: “Imeze gute?” Na we ati: “Ni umutama ariko aduga, kandi yambaye umwitero utagira amaboko.” Sauli aca amenya yuko yari “Samweli,” maze arunama mu maso hiwe hakora hasi, akubita inkoro hasi.

15 Nuko “Samweli” abwira Sauli ati: “Kubera iki wambujije amahoro mu gutuma nduzwa?” Sauli aca avuga ati: “Ngeze habi rwose, kuko Abafilisitiya bariko bandwanya, Imana na yo ubwayo ikaba yamvuyeko, ntibe ikinyishura, vyaba biciye ku bahanuzi canke biciye mu ndoto; ni co gituma ndaguhamagaye ngo umenyeshe ico ndi bukore.”

16 “Samweli” abandanya kuvuga ati: “Unsiguriza iki none kandi Yehova ubwiwe yakuvuyeko, akaba asigaye akurwanya? 17 Yehova arigirira nk’uko yavuze biciye kuri jewe; Yehova arashikura ubwami mu kuboko kwawe, abuhe mugenzawe Dawidi. 18 Kubera ko utagamburutse ijwi rya Yehova, ntushitse ishavu rirurumba ryiwe kuri Amaleki, ni co gituma Yehova aza kukugirira ata kabuza ico kintu uyu musi. 19 Bisubiye, Yehova aragutangana na Isirayeli mu kuboko kw’Abafilisitiya; kandi ejo wewe n’abahungu bawe muzoba muri kumwe nanje. N’ikambi ya Isirayeli, Yehova arayitanga mu kuboko kw’Abafilisitiya.”

20 Sauli aca agwa hasi arambaraye, aratinya cane kubera amajambo ya “Samweli.” Vyongeye, ntihaba inkomezi muri we, kuko atari yariye ibifungurwa umurango wose n’ijoro ryose. 21 Uwo mugore aza rero kuri Sauli maze abona ko yari yabuze amahoro rwose. Nuko amubwira ati: “Ehe umusukukazi wawe yagamburutse ijwi ryawe, ndaheza nshira ubuzima bwanje mu kaga[*], ngamburuka amajambo wambwiye. 22 Ubu rero, ndakwinginze nawe ugamburuke ijwi ry’umusukukazi wawe; reka nshire imbere yawe ikimanyu c’umukate, uheze urye, kugira ngo ugire inkomezi muri wewe, kuko uza kwigira.” 23 Mugabo aranka, avuga ati: “Sindya.” Ariko abasuku biwe be na nya mugore baguma bamuhimiriza. Amaherezo agamburuka ijwi ryabo, arahaguruka avuye hasi, yicara ku buriri. 24 Kandi uwo mugore yari afise mu nzu inyana yadoheshejwe. Nuko arayikerera[*] ningoga maze afata ifu, acumba igicumbe araheza acotsamwo udutsima tutarimwo umwambiro. 25 Hanyuma abihereza Sauli n’abasuku biwe, na bo bararya. Inyuma y’ivyo barahaguruka maze baragenda muri iryo joro.

^ 1 Sam. 28:12 Iyi nkuru ishikiriza ico kintu nk’uko cabonywe n’uwo mugore avugana n’ibiremwa vy’impwemu, uwari yahenzwe n’idayimoni yigize Samweli.

^ 1 Sam. 28:21 Ijambo ku rindi ni “nshira ubuzima bwanje mu kiganza canje.”

^ 1 Sam. 28:24 Ijambo ku rindi ni “ayishikanako ikimazi.”

1 Samweli  29 : 1 - 11

29 Nuko Abafilisitiya bakoraniriza hamwe amakambi yabo yose i Afeki, mu gihe Abisirayeli bari bakambitse iruhande y’imbizi yari i Yezireyeli. 2 Abatware b’urunani b’Abafilisitiya bariko bagenda ari amajanajana n’ibihumbihumbi; Dawidi n’abantu biwe bagenda babakurikiye, bari kumwe na Akishi. 3 Maze abaganwa b’Abafilisitiya bavuga bati: “Abo Baheburayo bo ni ibiki?” Akishi aca abwira nya baganwa b’Abafilisitiya ati: “None uyu si Dawidi umusuku wa Sauli umwami wa Isirayeli, uwumaranye nanje ng’aha umwaka umwe canke ibiri, nanje nkaba ntasanze ikintu na kimwe muri we kuva umusi yata akomokera iwanje gushika n’uyu musi?” 4 Nuko abaganwa b’Abafilisitiya baramurakarira; abaganwa b’Abafilisitiya baca bamubwira bati: “Subiza inyuma uwo mugabo, asubire ahantu hiwe wamugeneye; ntamanukane natwe ku rugamba, kugira ngo ntahave acika uwuturwanya mu rugamba. Mbega uyu muntu yokwitoneshesha iki ku mukama wiwe? Mbega ntiyokwitoneshesha imitwe y’aba bagabo bacu? 5 Uyu none si Dawidi, umwe baguma bitabira mu ntambo bati: ‘Sauli yishe ibihumbi, Dawidi na we ibihumbi mirongo’?”

6 Nuko Akishi ahamagara Dawidi maze amubwira ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, uragororotse; kandi ugusohoka n’ukugaruka kwawe mw’ikambi uri kumwe nanje, kwabaye kwiza mu maso yanje; kuko ata bubi nasanze muri wewe kuva umusi waza iwanje gushika n’uyu musi. Mugabo mu maso y’abatware b’urunani, nturi mwiza. 7 Ubu rero nusubire inyuma ugende amahoro, kugira ngo ntuhave ukora ikintu na kimwe kibi mu maso y’abatware b’urunani b’Abafilisitiya.” 8 Ariko Dawidi abwira Akishi ati: “None nakoze iki, kandi ni igiki wasanze mu musuku wawe kuva umusi naza imbere yawe gushika n’uyu musi, ku buryo ntoza ngo ndwanye koko abansi b’umukama wanje umwami?” 9 Akishi aca arishura, abwira Dawidi ati: “Ndazi neza yuko wabaye mwiza mu maso yanje, nk’umumarayika w’Imana. Gusa, abaganwa b’Abafilisitiya ni bo bavuze ngo: ‘Ntadugane natwe ku rugamba.’ 10 Ubu rero, uvyuke kare mu gitondo kumwe n’abasuku b’umukama wawe bazananye nawe; muze muvyuke kare mu gitondo mumaze kubona ko bukeye. Maze mugende.”

11 Dawidi avyuka rero kare, we n’abantu biwe, kugira agende mu gitondo, asubire mu gihugu c’Abafilisitiya; Abafilisitiya na bo baduga i Yezireyeli.

1 Samweli  30 : 1 - 31

30 Nuko Dawidi n’abantu biwe bariko baraza i Zikulagi ku musi ugira gatatu, Abamaleki bagaba igitero mu bumanuko no kuri Zikulagi; bakubita Zikulagi, baraheza bahaturiza umuriro, 2 maze batwara ari imbohe abagore n’ivyariyo vyose, kuva kuri gitoyi gushika kuri kinini. Ntihagira n’umwe bica, mugabo barabajana, barigira. 3 Dawidi n’abantu biwe bashitse mu gisagara, basanga caturijwe umuriro; nayo abagore babo n’abahungu babo n’abakobwa babo, bari batwawe ari imbohe. 4 Maze Dawidi n’abantu bari kumwe na we bashira ijwi hejuru bararira, gushika aho ata nkomezi zo kwongera kurira zisigara muri bo. 5 Abagore babiri ba Dawidi bari batwawe ari imbohe, Ahinowamu Umuyezireyelikazi na Abigayili umugore wa Nabali Umunyakarumeli. 6 Bibabaza cane Dawidi, kuko abantu bariko bavuga ngo aterwe amabuye; kubera yuko abantu bose bari badundumiwe, umwe wese kubera abahungu biwe n’abakobwa biwe. Nuko Dawidi atangura kwikomeza biciye kuri Yehova Imana yiwe.

7 Ku bw’ivyo Dawidi abwira Abiyatari umuherezi, mwene Ahimeleki ati: “Ndakwinginze wegeze efodi hafi yanje.” Abiyatari yegeza rero efodi hafi ya Dawidi. 8 Dawidi atangura gusiguza Yehova, mu kuvuga ati: “Nome inyuma ako kagwi k’abambuzi? Ndabahamvya?” Na we amubwira ati: “Genda ubome inyuma, kuko utabura kubahamvya, ukagarura ivyo batwaye vyose.”

9 Dawidi aca afata inzira, we na ba bagabo amajana atandatu bari kumwe na we, baragenda gushika ku mwonga wa Besori, maze abagabo bari gusigara barahagarara. 10 Dawidi aguma aboma inyuma, we n’abagabo amajana ane, mugabo abagabo amajana abiri bari barushe ku buryo batashobora kujabuka uwo mwonga wa Besori, barahagarara.

11 Nuko babona mu gahinga umugabo umwe, Umunyamisiri. Bamuzanira rero Dawidi, bamuha umukate ngo arye, bamuha n’amazi ngo anywe. 12 Bamuha kandi agapande k’agatsima k’insukoni zafyonzwe zikegerana be n’udutsima tubiri tw’inzabibu zumye. Maze ararya hanyuma arahembuka; kuko yari amaze imisi itatu n’amajoro atatu atarya umukate kandi atanywa amazi. 13 Dawidi rero amubwira ati: “Uri uwa nde, kandi uva he?” Na we avuga ati: “Ndi umusuku w’Umunyamisiri, umushumba w’umugabo w’Umumaleki, mugabo databuja yarampevye kubera narwaye, hakaba haciye imisi itatu. 14 Ni twebwe twagavye igitero mu bumanuko bw’Abakereti no mu karere ka Yuda no mu bumanuko bwa Kalebu; kandi Zikulagi twahaturije umuriro.” 15 Dawidi aca amubwira ati: “Woshobora kumanukana kuri ako kagwi k’abambuzi?” Na we avuga ati: “Nundahire Imana yuko utazonyica, be n’uko utazontanga mu kuboko kwa databuja, nanje ndakumanukana kuri ako kagwi k’abambuzi.”

16 Nuko aramumanukana, maze basanga basabagiye ku buringanire bw’igihugu cose, bariko bararya, banywa bongera bagira umusi mukuru kubera isahu ryinshi ryose bari bakuye mu gihugu c’Abafilisitiya no mu gihugu ca Yuda. 17 Maze Dawidi ahera mu mutwenzi abica gushika ku mugoroba, kugira ngo abatikize; ntihagira umugabo n’umwe muri bo arokoka kiretse imikangara amajana ane yuriye ku ngamiya igahunga. 18 Dawidi arokora ivyo Abamaleki bari batwaye vyose, arokora n’abagore biwe babiri. 19 Nta kintu na kimwe cabo cari kibuze, kuva kuri gitoyi gushika kuri kinini no gushika ku bahungu n’abakobwa no kw’isahu, egome, gushika ku kintu cose bari batwaye. Dawidi agarukana ikintu cose. 20 Dawidi afata rero imikuku yose n’amasho yose, babishorera imbere y’ivyo bitungwa bindi. Maze bavuga bati: “Iri ni ryo sahu rya Dawidi.”

21 Amaherezo Dawidi ashika kuri ba bagabo amajana abiri bari barushe ku buryo badashobora kujana na Dawidi, bakaguma bicaye iruhande y’umwonga wa Besori; bano basohoka gusanganira Dawidi no gusanganira abantu bari kumwe na we. Dawidi ashikiriye abo bantu, atangura kubabaza uko bamerewe. 22 Ariko abagabo bose babi kandi b’imburakimazi mu bagabo bari bajanye na Dawidi barishura, baguma bavuga bati: “Ko batajanye natwe, nta na kimwe tubaha kw’isahu twarokoye, kiretse ko umwe wese tumuha umugore wiwe n’abahungu biwe, baheze babajane bagende.” 23 Mugabo Dawidi avuga ati: “Bene wacu, ntimugenze gutyo ivyo Yehova yaduhaye, kuko yatuzigamye akongera agatanga mu kuboko kwacu ako kagwi k’abambuzi kari kaje kudutera. 24 Ni nde yobumviriza kuri iryo jambo? Kuko umuturi w’uwamanutse ku rugamba uza kungana n’umuturi w’uwagumye iruhande y’imizigo. Bose barasangira.” 25 Nuko kuva uwo musi ashinga ko ivyo bibera Isirayeli ingingo nyobozi n’ingingo y’ubutungane[*], gushika n’uyu musi.

26 Dawidi ashitse i Zikulagi, atora kw’isahu maze arungikira abagabo b’inararibonye ba Yuda, abakunzi biwe, avuga ati: “Ng’iyo ingabirano y’umuhezagiro yanyu ivuye kw’isahu ry’abansi ba Yehova.” 27 Arungikira ab’i Beteli, n’ab’i Ramoti ho mu bumanuko, n’ab’i Yatiri, 28 n’ab’i Aroweri, n’ab’i Sifumoti, n’ab’i Eshitemowa, 29 n’ab’i Rakali, n’abo mu bisagara vy’Abayerahimeyeli, n’abo mu bisagara vy’Abakeni, 30 n’ab’i Horuma, n’ab’i Borashani, n’ab’i Ataki, 31 n’ab’i Heburoni, n’ab’ahantu hose Dawidi yari yaragendagenze, we n’abantu biwe.

^ 1 Sam. 30:25  Raba Inyongera ya 21.

1 Samweli  31 : 1 - 13

31 Kandi Abafilisitiya bariko bararwana na Isirayeli; nuko abagabo ba Isirayeli barahunga bava imbere y’Abafilisitiya, maze baguma bagwa bagandaguwe ku musozi Gilibowa. 2 Abafilisitiya baguma basatira Sauli n’abahungu biwe; amaherezo Abafilisitiya bica Yonatani na Abinadabu na Maliki-shuwa, abahungu ba Sauli. 3 Urugamba rwo kurwanya Sauli ruba urukomeye; nuko abarashi, abanyamiheto, amaherezo baramubona, maze akomeretswa cane n’abo barashi. 4 Nuko Sauli abwira uwumutwaza ibirwanisho ati: “Sokora inkota yawe uyinsogote, kugira ngo abo bagabo batagenyerewe ntibaze, ngo bantobekeranye koko, bangirire ivy’agashinyaguro.” Mugabo uwumutwaza ibirwanisho aranka, kuko yatinye cane. Nuko Sauli afata inkota, ayīsukako. 5 Uwumutwaza ibirwanisho abonye ko Sauli apfuye, na we nyene aca yīsuka ku nkota yiwe, apfana na we. 6 Gutyo Sauli n’abahungu biwe batatu n’uwumutwaza ibirwanisho, emwe, abantu biwe bose, bapfira hamwe kuri uwo musi. 7 Abagabo ba Isirayeli bari mu karere k’ikiyaya co hasi n’abari mu karere ka Yorodani babonye yuko abagabo ba Isirayeli bahunze, be n’uko Sauli n’abahungu biwe bapfuye, batangura rero guta ibisagara barahunga, hanyuma Abafilisitiya barashika maze babibamwo.

8 Ku musi ukurikira, Abafilisitiya baje kwambura abagandaguwe, bubuka kuri Sauli n’abahungu biwe batatu baguye ku musozi Gilibowa. 9 Nuko bamuca umutwe, bamwambura ibirwanisho vyiwe maze batuma intumwa mu gihugu c’Abafilisitiya hirya no hino kumenyesha ayo makuru amazu y’ibigirwamana vyabo be n’abantu. 10 Amaherezo bashira ibirwanisho vyiwe mu nzu y’ibishusho vya Ashitoreti, ikiziga ciwe na co bakimanika ku ruhome rwa Beti-shani. 11 Ku bijanye na we, ababa i Yabeshi-gileyadi bumva ivyo Abafilisitiya bari bagiriye Sauli. 12 Buno nyene abagabo b’intwari bose barahaguruka, bagenda ijoro ryose maze bakura ikiziga ca Sauli n’ibiziga vy’abahungu biwe ku ruhome rwa Beti-shani baraheza baza i Yabeshi, babituririraho. 13 Maze bafata amagufa yabo, bayahamba munsi y’igiti c’umukwaju i Yabeshi, baraheza bamara imisi indwi bisonzesheje.

2 Samweli  1 : 1 - 27

Igitabu ca Kabiri ca Samweli

canke, hisunzwe impinduro y’ikigiriki Septante, IGITABU CA KABIRI C’ABAMI

1 Inyuma y’urupfu rwa Sauli, kandi Dawidi amaze kugaruka avuye kwica Abamaleki, Dawidi amara imisi ibiri i Zikulagi. 2 Ku musi ugira gatatu, ehe umugabo umwe yariko araza avuye mw’ikambi, avuye aho Sauli ari, impuzu ziwe zatantamutse, ku mutwe wiwe na ho hari ivu; ashikiriye Dawidi, aca agwa hasi, akubita inkoro hasi.

3 Nuko Dawidi amubwira ati: “Uvuye hehe?” Na we amubwira ati: “Mpunze mva mw’ikambi ya Isirayeli.” 4 Dawidi abandanya kumubwira ati: “Vyagenze gute? Ndakwinginze umbwire.” Na we avuga ati: “Abantu bahunze urugamba; vyongeye, benshi mu bantu baguye, barapfa; mbere na Sauli be na Yonatani umuhungu wiwe bapfuye.” 5 Maze Dawidi abwira nya musore yariko amumenyesha iyo nkuru ati: “Uzi gute vy’ukuri yuko Sauli yapfuye be na Yonatani umuhungu wiwe?” 6 Nya musore yariko amumenyesha iyo nkuru aca avuga ati: “Nagiye mbona ndi ku musozi Gilibowa ntari ndavyiteze, maze mbona Sauli yishimikije icumu ryiwe; kandi ehe, abatwara imikogote n’abagendera ku mafarasi bari bamushikiriye. 7 Ahindukiye akambona, aca arampamagara, nanje nti: ‘Ndi hano!’ 8 Abandanya kumbwira ati: ‘Uri nde?’ Nanje ndamubwira nti: ‘Ndi Umumaleki.’ 9 Maze avuga ati: ‘Ndakwinginze uhagarare iruhande yanje umpohoshe, kuko ikinyanya[*] camfashe, kubera yuko ubuzima bwanje bwose bukiri muri jewe.’ 10 Nahagaze iruhande yiwe rero ndamuhohosha, kuko nari nzi ko atari kubaho amaze kugwa. Naciye ntora umugāra wari ku mutwe wiwe n’igikomo cari ku kuboko kwiwe, kugira ndabizanire umukama wanje ng’aha.”

11 Dawidi aca afata impuzu ziwe arazitantamura, n’abagabo bose bari kumwe na we bagira kuno. 12 Batangura kuboroga no kurira no kwisonzesha gushika ku mugoroba, kubera Sauli no kubera Yonatani umuhungu wiwe, no kubera abantu ba Yehova no kubera inzu ya Isirayeli, kuko bari bagwishijwe n’inkota.

13 Nuko Dawidi abwira nya musore yariko amumenyesha iyo nkuru ati: “Uva he?” Na we ati: “Ndi umuhungu w’umugabo umwe wa kavamahanga, Umumaleki.” 14 Maze Dawidi amubwira ati: “Kubera iki utatinye gutuma ukuboko kwawe ngo ukureho uwo Yehova yarobanuje amavuta[*]?” 15 Dawidi aca ahamagara umwe mu misore, maze avuga ati: “Egera. Mwice.” Nuko aramugarika, arapfa. 16 Maze Dawidi amubwira ati: “Amaraso yawe abe ku mutwe wawe, kuko akanwa kawe bwite ari ko kakwagirije, gati: ‘Ni jewe nahohosheje uwo Yehova yarobanuje amavuta.’”

17 Nuko Dawidi aririmbana agahinda aka karirimbo k’intimba ku bwa Sauli na Yonatani umuhungu wiwe, 18 kandi avuga yuko bene Yuda bigishwa “Akaririmbo k’intimba k’Umuheto.” Ehe kanditswe mu gitabu ca Yashari, kakaba kagira gati:

19 “Ewe Isirayeli, ubwiza bugandaguriwe ku bibanza vyawe bikirurutse[*].

Ewe kuntu abagabo b’abanyenkomezi baguye!

20 Ntimubivuge i Gati;

Ntimubitangaze mu mabarabara y’i Ashikeloni,

Kugira ngo abakobwa b’Abafilisitiya ntibanezerwe,

Kugira ngo abakobwa b’abagabo batagenyerewe ntibigine.

21 Yemwe misozi ya Gilibowa, ntihakagire ikime canke imvura biza kuri mwebwe, ntihakabe n’imirima y’intererano nyeranda;

Kuko aho ari ho inkinzo y’abanyenkomezi yahumanirijwe,

Inkinzo ya Sauli, ku buryo ata nkinzo yarobanujwe amavuta isigaye.

22 Umuheto wa Yonatani ntiwagaruka

Udasheshe amaraso y’abagandaguwe, udasakije ibinure vy’abanyenkomezi,

Kandi inkota ya Sauli ntiyasubira inyuma itaroraniwe.

23 Sauli na Yonatani bari abantu bo gukundwa bakaba n’abahimbaye mu buzima bwabo,

Kandi mu rupfu rwabo ntibatandukanijwe.

Banyaruka kurusha inkona,

Bari bakomeye kurusha intambwe.

24 Yemwe bakobwa ba Isirayeli, nimuririre Sauli,

We yabambika impuzu z’agahama ziriko ibintu vy’agaciro,

We yashira udusharizo tw’inzahabu ku vyambarwa vyanyu.

25 Ewe kuntu abanyenkomezi baguye hagati mu rugamba!

Yonatani akagandagurirwa ku bibanza vyawe bikirurutse!

26 Intuntu iranyishe kubera wewe, mwene wacu Yonatani,

Wampimbara cane.

Urukundo wankunda rwari igitangaza kuruta urukundo rw’abagore.

27 Ewe kuntu abanyenkomezi baguye,

N’ibirwanisho vy’intambara bikayogera!”

^ 2 Sam. 1:9 Bishoboka yuko kwari ukuntu umubiri wiwe wari umeze ku buryo bitamukundira ko yirwanira.

^ 2 Sam. 1:14 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 1:19 Raba Inyongera ya 21.

2 Samweli  2 : 1 - 32

2 Inyuma y’ivyo, Dawidi atangura gusiguza Yehova ati: “Nduge muri kimwe mu bisagara vya Yuda?” Yehova aca amubwira ati: “Duga.” Dawidi yongera kuvuga ati: “Nduge hehe?” Na we ati: “I Heburoni.” 2 Dawidi rero adugayo be n’abagore biwe babiri, Ahinowamu Umuyezireyelikazi na Abigayili umugore wa Nabali Umunyakarumeli. 3 Kandi Dawidi adugana abagabo bari kumwe na we, umwe wese n’urugo rwiwe; nuko baba mu bisagara vy’akarere ka Heburoni. 4 Maze abagabo ba Yuda baraza, barobanuza amavuta Dawidi ng’aho ngo abe umwami w’inzu ya Yuda.

Nuko abantu baza kumenyesha Dawidi bati: “Abagabo b’i Yabeshi-gileyadi ni bo bahamvye Sauli.” 5 Dawidi aca atuma intumwa ku bagabo b’i Yabeshi-gileyadi ngo bababwire bati: “Muragahezagirwa na Yehova, kuko mwagiriye ubwo buntu bwuzuye urukundo umukama wanyu, Sauli, kubera ko mwamuhamvye. 6 Yehova rero abagirire ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubwizigirwa, na jewe nyene nzobagirira iyo neza kuko mwakoze ico kintu. 7 Ubu amaboko yanyu rero niyikomeze kandi mube abagabo b’intwari, kuko umukama wanyu Sauli yapfuye, akaba ari jewe inzu ya Yuda yarobanuje amavuta ngo mbe umwami wabo.”

8 Nayo Abuneri mwene Neri, umukuru w’ingabo zahora ari iza Sauli, afata Ishi-bosheti mwene Sauli, amujabukana i Mahanayimu, 9 araheza amugira umwami wo kuganza Gileyadi n’Abashuri na Yezireyeli na Efurayimu na Benyamini na Isirayeli yose. 10 Ishi-bosheti mwene Sauli yari afise imyaka mirongo ine igihe yaba umwami wa Isirayeli, amara imyaka ibiri aganza. Inzu ya Yuda ni yo gusa yakurikiye Dawidi. 11 Igitigiri c’imisi Dawidi yabaye umwami i Heburoni aganza inzu ya Yuda, kiba imyaka indwi n’amezi atandatu.

12 Mu nyuma, Abuneri mwene Neri n’abasuku ba Ishi-bosheti mwene Sauli, barasohoka bavuye i Mahanayimu baja i Gibeyoni. 13 Nayo Yowabu mwene Zeruwiya n’abasuku ba Dawidi, barasohoka maze mu nyuma bahurira hamwe iruhande y’ikidengeri c’i Gibeyoni; baguma bicaye, bamwe hakuno ya nya kidengeri, abandi hakurya yaco. 14 Hanyuma Abuneri abwira Yowabu ati: “Ndakwinginze imisore ihaguruke irwanire imbere yacu.” Yowabu na we ati: “Nihaguruke.” 15 Irahaguruka rero, maze ija hakurya ikurikije igitigiri, cumi na babiri ba Benyamini na Ishi-bosheti mwene Sauli, na cumi na babiri bo mu basuku ba Dawidi. 16 Nuko batangura gucakirana imitwe, bazibagurana inkota mu mbavu, ku buryo bagwa hamwe. Mu nyuma aho hantu bahita Helikati-hazurimu, hakaba haherereye i Gibeyoni.

17 Uwo musi indwano iba iyikomeye cane, Abuneri n’abagabo ba Isirayeli amaherezo baratsindwa imbere y’abasuku ba Dawidi. 18 Kandi ba bahungu batatu ba Zeruwiya bari ng’aho, ari bo Yowabu na Abishayi na Asaheli; Asaheli yari umuntu w’amaguru anyaruka, nk’imwe mu ngeregere ziri mw’ishamba. 19 Asaheli yoma inyuma Abuneri, ntiyakebereza iburyo canke ibubamfu ngo areke gukurikira Abuneri. 20 Amaherezo Abuneri araba inyuma yiwe, avuga ati: “Ni wewe ga Asaheli?” Na we ati: “Ni jewe.” 21 Maze Abuneri amubwira ati: “Kebereza iburyo bwawe canke ibubamfu bwawe, wifatire umwe muri iyo misore, witwarire ivyo uza kumwambura.” Mugabo Asaheli ntiyashaka gukevya ngo areke kumukurikira. 22 Abuneri rero yongera kubwira Asaheli ati: “Kevya ureke kunkurikira. Kubera iki nokwirirwa ndagutsinda hasi? Noshobora nte none kuraramurira amaso kuri Yowabu mwene wanyu?” 23 Mugabo aguma yanka gukevya; nuko Abuneri amuzibura umuhunda w’icumu mu nda, nya cumu risohokana mu mugongo; agwa ng’aho, apfira aho nyene. Abantu bose bashitse aho Asaheli yaguye agaca apfa, baca bahagarara.

24 Nuko Yowabu na Abishayi boma inyuma Abuneri. Izuba ririko rirarenga, bashika ku murambi wa Ama urabana na Giya, ku nzira ija mu gahinga ka Gibeyoni. 25 Maze bene Benyamini bakoranira inyuma ya Abuneri, baba umugwi umwe, baguma bahagaze kw’isonga ry’umurambi umwe. 26 Abuneri rero ahamagara Yowabu, ati: “Mbega inkota izokwama irya? Ntuzi vy’ukuri yuko amaherezo hazoba umururazi? None uzogeza ryari kutabwira abantu ngo bareke gukurikira bene wabo?” 27 Yowabu aca avuga ati: “Ndahiye ukubaho kw’Imana y’ukuri, iyo utavuga, mu gitondo ni ho abantu bosubijwe inyuma, umwe wese akareka gukurikira mwene wabo.” 28 Yowabu aca avuza inzamba, abantu bose barahagarara, ntibaba bakibandanya kwoma inyuma Isirayeli, kandi ntibongera gusubira kurwana.

29 Nayo Abuneri n’abantu biwe, bagenda iryo joro ryose baciye i Araba, hanyuma bajabuka Yorodani, bagenda bajanye imanga yose, amaherezo bashika i Mahanayimu. 30 Yowabu na we asubira inyuma, areka gukurikira Abuneri maze atangura gukoraniriza hamwe abantu bose. Mu basuku ba Dawidi hari habuze abagabo cumi n’icenda be na Asaheli. 31 Abasuku ba Dawidi bo, bari bagaritse abo kwa Benyamini n’abo mu bantu ba Abuneri: hari hapfuye abantu amajana atatu na mirongo itandatu. 32 Nuko batwara Asaheli, bamuhamba mw’itongo ryo guhambamwo rya se riri i Betelehemu. Maze Yowabu n’abantu biwe bagenda ijoro ryose, bubakerako bashitse i Heburoni.

2 Samweli  3 : 1 - 39

3 Intambara hagati y’inzu ya Sauli n’inzu ya Dawidi imara igihe kirekire; Dawidi yaguma akomera, inzu ya Sauli na yo ikaguma isubira hasi.

2 Muri ico gihe, Dawidi avyarirwa abahungu i Heburoni. Imfura yiwe iba Amunoni, uwavutse kuri Ahinowamu Umuyezireyelikazi. 3 Umuhungu wiwe agira kabiri aba Kileyabu, uwavutse kuri Abigayili umugore wa Nabali Umunyakarumeli; uwugira gatatu aba Abusalomu umuhungu wa Mayaka, Mayaka umukobwa wa Talimayi umwami wa Geshuri. 4 Uwugira kane aba Adoniya umuhungu wa Hagiti; uwugira gatanu aba Shefatiya umuhungu wa Abitali. 5 Uwugira gatandatu na we aba Itireyamu, uwavutse kuri Egula umugore wa Dawidi. Abo ni bo Dawidi yavyariwe i Heburoni.

6 Mu gihe intambara hagati y’inzu ya Sauli n’inzu ya Dawidi yariko irabandanya, Abuneri yaguma akomeza ikibanza ciwe mu nzu ya Sauli. 7 Kandi Sauli yari afise incoreke yitwa Rizipa, umukobwa wa Aya. Mu nyuma Ishi-bosheti abwira Abuneri ati: “Kubera iki waryamanye n’incoreke ya dawe?” 8 Abuneri ashavuzwa cane n’amajambo ya Ishi-bosheti, maze avuga ati: “Mbega mbaye umutwe w’imbwa ya Yuda? Uno musi mbandanya kugirira ubuntu bwuzuye urukundo inzu ya Sauli so wawe, na bene wabo, n’abagenzi biwe bwite, kandi sinaretse ngo ugwe mu kuboko kwa Dawidi; yamara uno musi unyagirije ikosa ku bijanye n’umugore. 9 Imana igirire gutyo Abuneri, mbere n’ibirenze ivyo, nintagirira Dawidi nk’uko nyene Yehova yamurahiye, 10 nkimura ubwami ndabukuye mu nzu ya Sauli kandi ngashinga intebe y’ubwami ya Dawidi, kuri Isirayeli no kuri Yuda, kuva i Dani gushika Beyeri-sheba.” 11 Nuko ntiyashobora kugira irindi jambo yishura Abuneri, kuko yamutinya.

12 Buno nyene Abuneri aca atuma intumwa kuri Dawidi, avuga ati: “Mbega igihugu ni ica nde?” Yongerako ati: “Nugirane nanje isezerano ryawe, kandi ehe ukuboko kwanje kuzobana nawe kugira nkebereze Isirayeli yose ku ruhande rwawe.” 13 Aca avuga ati: “Ni vyiza! Jewe nzogirana isezerano nawe. Ariko hari ikintu kimwe ngusaba: ‘Ntuzobona mu maso hanje, kiretse ubanje kuzana Mikali umukobwa wa Sauli, niwaza kuraba mu maso hanje.’” 14 Vyongeye, Dawidi atuma intumwa kuri Ishi-bosheti mwene Sauli, ati: “Mpa umugore wanje Mikali, uwo nirehereje ku dushato[*] ijana tw’Abafilisitiya.” 15 Ishi-bosheti atuma rero kumutora ku mugabo wiwe, Palitiyeli mwene Layishi. 16 Ariko umugabo wiwe ajana na we, agenda araririra inyuma yiwe gushika i Bahurimu. Maze Abuneri amubwira ati: “Genda, subira inyuma!” Aca asubira inyuma.

17 Muri ico gihe Abuneri yari yavuganye n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli ati: “Ejo be n’imbere yaho mwarerekanye ko mushaka yuko Dawidi ababera umwami. 18 Ubu rero nimugire ico mukoze, kuko Yehova ubwiwe yabwiye Dawidi ati: ‘Ukuboko kwa Dawidi umusavyi wanje ni kwo nzokirisha abantu banje Isirayeli, ndabakure mu kuboko kw’Abafilisitiya no mu kuboko kw’abansi babo bose.’” 19 Maze Abuneri avugana kandi na Benyamini; hanyuma Abuneri aja no kubwira Dawidi i Heburoni ivyari vyiza vyose mu maso ya Isirayeli no mu maso y’inzu ya Benyamini yose.

20 Abuneri aje kuri Dawidi i Heburoni, ari kumwe n’abagabo mirongo ibiri, Dawidi aha inzimano Abuneri n’abagabo bari kumwe na we. 21 Maze Abuneri abwira Dawidi ati: “Reka mpaguruke ngende, nkoranirize Isirayeli yose ku mukama wanje umwami, kugira bagiranire isezerano nawe, kandi uzoba koko umwami wo kuganza abo umutima wawe uhahamiye bose.” Dawidi aca arungika Abuneri, yigira amahoro.

22 Mugabo haza abasuku ba Dawidi na Yowabu bavuye kugaba igitero, kandi isahu bari bazanye ryari ryinshi. Ariko Abuneri ntiyari kumwe na Dawidi i Heburoni, kuko yari yamurungitse, akaba yariko yigira amahoro. 23 Yowabu n’ingabo zose zari kumwe na we barashika; nuko abantu bamenyesha Yowabu bati: “Abuneri mwene Neri yaje ku mwami, na we aramurungika, akaba ariko yigira amahoro.” 24 Yowabu aca yinjira iyo umwami ari, avuga ati: “Wakoze ibiki? Ehe Abuneri yaje kuri wewe. Kubera iki wamurungitse akigira? 25 Urazi neza Abuneri mwene Neri, urazi neza ko yazanywe no kuguhenda, kugira amenye igihe usohokera mu rugamba n’igihe ugarukira, kugira amenye ivyo ukora vyose.”

26 Yowabu aca arasohoka avuye iyo Dawidi ari, maze atuma intumwa ngo zikurikire Abuneri, ziraheza zimugarurira kw’itangi y’i Sira; kandi Dawidi ntiyari abizi. 27 Abuneri agarutse i Heburoni, Yowabu aca aramwikebukanya imbere mw’irembo kugira avugane na we mu mwiherero. Ariko aho nyene aca amuzibura mu nda, arapfa kubera amaraso ya Asaheli mwene wabo. 28 Aho Dawidi avyumviye, aca avuga ati: “Jewe n’ubwami bwanje imbere ya Yehova turacuna gushika igihe kitagira urugero[*] ku bijanye n’amaraso ya Abuneri mwene Neri. 29 Ayo maraso nagaruke nk’agashururu ku mutwe wa Yowabu no ku nzu ya se yose, kandi mu nzu ya Yowabu ntihakabure umugabo w’urunyigimbe rwisuka canke umunyamibembe canke umugabo afata agati kazungurutsa urunyuzi canke uwugwishwa n’inkota canke uwukenye umukate!” 30 Nayo Yowabu na Abishayi mwene wabo, bishe Abuneri kubera yari yarishe Asaheli mwene wabo i Gibeyoni mu rugamba.

31 Maze Dawidi abwira Yowabu n’abantu bose bari kumwe na we ati: “Nimutantamure impuzu zanyu, mukenyere amagunira[*] hanyuma muboroge cane imbere ya Abuneri.” Umwami Dawidi na we nyene yariko agendera inyuma y’inderuzo. 32 Nuko bahamba Abuneri i Heburoni; umwami ashira ijwi hejuru, aririra ku mva ya Abuneri, n’abantu bose bararira. 33 Maze umwami aririmbana agahinda ku bwa Abuneri, ati:

“Mbega Abuneri yari akwiye gupfa nk’uko umuntu w’imburabwenge apfa?

34 Amaboko yawe ntiyari aboshwe,

Kandi amaguru yawe ntiyari yashizwe mu mapingu y’umujumpu.

Waguye nk’uwugwa imbere y’abana b’ukutagororoka.”

Abantu bose baca bongera kumuririra.

35 Mu nyuma abantu bose baza guha Dawidi umukate ku bwo kumwirura, hakiri kuri uwo murango, mugabo Dawidi ararahira, ati: “Imana ingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, ninahonja umukate canke ikindi kintu izuba ritararenga!” 36 Nuko abantu bose barabibona, maze biba vyiza mu maso yabo. Nk’uko vyari ku kintu cose umwami yakora, ivyo biba vyiza mu maso y’abantu bose. 37 Kuri uwo musi abantu bose na Isirayeli yose bamenya yuko umwami atari we yari yicishije Abuneri mwene Neri. 38 Maze umwami abandanya kubwira abasuku biwe ati: “Mbega ntimuzi yuko umuganwa akaba n’umugabo akomeye ari we yaguye uyu musi muri Isirayeli? 39 Nanje uno musi ndi goyigoyi, naho narobanujwe amavuta ngo mbe umwami, kandi aba bagabo, bene Zeruwiya, barakaze birenze kuri jewe. Yehova yishure uwukora ikibi nk’uko ububi bwiwe buri.”

^ 2 Sam. 3:14 Ni udushato two kw’isonga ry’igihimba c’irondoka c’umugabo.

^ 2 Sam. 3:28 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 3:31 Raba Inyongera ya 21.

2 Samweli  4 : 1 - 12

4 Umuhungu wa Sauli yumvise ko Abuneri yapfiriye i Heburoni, amaboko yiwe aca araregera, Abisirayeli bose na bo bahagarika umutima. 2 Kandi hari abagabo babiri, abakuru b’utugwi tw’abambuzi, bari ab’umuhungu wa Sauli; umwe yitwa Bayana, uwundi na we akitwa Rekabu; bari bene Rimoni Umunyabeyeroti, wo muri bene Benyamini; kuko i Beyeroti na ho nyene haharurwa ko ari aho muri Benyamini. 3 Nuko Abanyabeyeroti bahungira i Gitayimu, baba ba kavamahanga ng’aho gushika n’uyu musi.

4 Kandi Yonatani mwene Sauli yari afise umuhungu amugaye ibirenge. Yari afise imyaka itanu igihe inkuru yerekeye Sauli na Yonatani yashika ivuye i Yezireyeli; umurezi wiwe aramutwara maze arahunga, mugabo igihe yariko ariruka yataye umutwe kugira ngo ahunge, nya muhungu arakoroka, aca aramugara. Yitwa Mefibosheti.

5 Nuko bene Rimoni Umunyabeyeroti, Rekabu na Bayana, baragenda, bashika ku nzu ya Ishi-bosheti nko mu kiringo c’umusi haba hashushe cane, mu gihe yari asinziriye agatiro ko ku mutaga. 6 Maze binjira hagati mu nzu nk’abantu bagiye kurondera ingano, hanyuma bamuzibura mu nda; Rekabu na Bayana mwene wabo bagenda ata wubabonye. 7 Igihe binjira mu nzu, yari aryamye ku buriri bwiwe mu cumba ciwe c’uburyamo, maze baramuzibura baramwica, hanyuma bamukurako umutwe baraheza batwara uwo mutwe wiwe, bagenda ijoro ryose baciye mu nzira ija i Araba. 8 Amaherezo bazanira umutwe wa Ishi-bosheti Dawidi i Heburoni, maze babwira umwami bati: “Ng’uyu umutwe wa Ishi-bosheti mwene Sauli umwansi wawe yarondera ubuzima bwawe; mugabo uyu musi Yehova ahaye umukama wanje umwami kwihora Sauli n’uruvyaro rwiwe.”

9 Ariko Dawidi yishura Rekabu na Bayana mwene wabo, bene Rimoni Umunyabeyeroti, ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova we yacunguye ubuzima bwanje akabukura mu marushwa yose, 10 igihe umuntu umwe yamenyesha ati: ‘Erega Sauli yapfuye,’ mu maso yiwe akaba nk’uwuzanye inkuru nziza, naciye riho ndamufata maze ndamwicira i Zikulagi kandi nari nkwiye kumuha impembo y’uwuzana ubutumwa; 11 mbega sinorushiriza kubigenza gutyo mu gihe abagabo b’ababisha biciye umuntu agororotse mu nzu yiwe, ku gitanda ciwe? None ubu sinkwiye kwishuza amaraso yiwe mu maboko yanyu, nkabakura kw’isi?” 12 Dawidi aca ategeka imisore, na yo irabica maze ibaca ibikonjo n’ibirenge iraheza ibimanika iruhande y’ikidengeri c’i Heburoni; umutwe wa Ishi-bosheti na wo barawutora, bawuhamba mu kibanza co guhambamwo ca Abuneri i Heburoni.

2 Samweli  5 : 1 - 25

5 Mu nyuma imiryango yose ya Isirayeli iza kuri Dawidi i Heburoni, maze ivuga iti: “Ehe twebwe ubwacu turi igufa ryawe n’umubiri wawe. 2 Ejo be n’imbere yaho, igihe Sauli yari umwami atuganza, ni wewe wasohokana Isirayeli ku rugamba ukongera ukayigarukana. Maze Yehova akubwira ati: ‘Ni wewe uzoragira igisata canje Isirayeli, kandi ni wewe uzoba indongozi ya Isirayeli.’” 3 Abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose baza rero ku mwami i Heburoni, maze Umwami Dawidi agirana isezerano na bo i Heburoni imbere ya Yehova; hanyuma barobanuza amavuta Dawidi ngo abe umwami wo kuganza Isirayeli.

4 Dawidi yari afise imyaka mirongo itatu igihe yaba umwami. Amara imyaka mirongo ine aganza. 5 I Heburoni, aganza Yuda imyaka indwi n’amezi atandatu; i Yeruzalemu na ho aganza Isirayeli yose na Yuda imyaka mirongo itatu n’itatu. 6 Nuko umwami n’abantu biwe baja i Yeruzalemu kurwanya Abayebusi baba mu gihugu; bano batangura kubwira Dawidi bati: “Ntuzokwinjira ng’aha, mugabo impumyi n’ibimuga bazogusubiza inyuma ata kabuza,” kuko biyumvira bati: “Dawidi ntazokwinjira ng’aha.” 7 Ariko Dawidi atangura gufata igihome gikomeye ca Siyoni, ni ukuvuga Igisagara ca Dawidi. 8 Dawidi rero kuri uwo musi avuga ati: “Uwukubita Abayebusi wese, nashikire ibimuga n’impumyi, abo umutima wa Dawidi wanka, aciye mu mugende w’amazi uca munsi!” Ni co gituma bivugwa ngo: “Impumyi n’ikimuga ntibazokwinjira mu nzu.” 9 Nuko Dawidi aba muri ico gihome gikomeye, hanyuma citwa Igisagara ca Dawidi; maze Dawidi yubaka irya n’ino yaco, ahera ku Kidunduri yerekeza imbere. 10 Gutyo Dawidi aguma arushiriza kuba uwukomeye, kandi Yehova Imana nyen’ingabo yari kumwe na we.

11 Nuko Hiramu umwami wa Tiro arungika intumwa kuri Dawidi, be n’ibiti vy’amasederi n’abakora mu vy’ibiti be n’abakora mu vy’amabuye y’impome, maze batangura kwubakira Dawidi inzu. 12 Dawidi amenya rero ko Yehova yari yamushimangiye bwa mwami wa Isirayeli be n’uko yari yashize hejuru ubwami bwiwe ku bw’igisata ciwe Isirayeli.

13 Muri ico gihe, Dawidi aronka izindi ncoreke yabira n’abandi bagore i Yeruzalemu amaze kuva i Heburoni; nuko Dawidi avyarirwa abandi bahungu n’abakobwa. 14 Aya ni yo mazina y’abo yavyariwe i Yeruzalemu: Shamuwa na Shobabu na Natani na Salomo, 15 na Ibuhari na Elishuwa na Nefegi na Yafiya, 16 na Elishama na Eliyada na Elifeleti.

17 Nuko Abafilisitiya bumva yuko bari barobanuje amavuta Dawidi ngo abe umwami wa Isirayeli. Abafilisitiya bose baca baduga kurondera Dawidi. Dawidi avyumvise, aca amanuka mu kibanza kigoye gushikamwo. 18 Abafilisitiya na bo barashika maze baguma bagendagenda irya n’ino mu kiyaya co hasi ca Refayimu. 19 Dawidi asiguza Yehova, ati: “Nduge kurwanya Abafilisitiya? Urabatanga mu kuboko kwanje?” Yehova aca abwira Dawidi ati: “Duga, kuko ntabura gutanga Abafilisitiya mu maboko yawe.” 20 Nuko Dawidi aza i Bayali-perazimu, abasasikira ng’aho. Maze avuga ati: “Yehova aciye igihengeri mu bansi banje imbere yanje, nk’igihengeri giciwe n’amazi.” Ni co catumye aho hantu ahita Bayali-perazimu. 21 Nuko bata ng’aho ibigirwamana vyabo, maze Dawidi n’abantu biwe barabitwara.

22 Mu nyuma Abafilisitiya bongera kuduga, bakwiragira irya n’ino mu kiyaya co hasi ca Refayimu. 23 Dawidi aca asiguza Yehova, mugabo avuga ati: “Ntuduge. Zunguruka ubaturuke inyuma, ubarwanirize imbere y’ibisaka vy’imibaka. 24 Niwumva urwamo rw’imirindi hejuru ya nya bisaka vy’imibaka, uce ukora ata gusuha, kuko ico gihe Yehova azoba yakwitangiye imbere kugira asasike ikambi y’Abafilisitiya.” 25 Nuko Dawidi agira kuno, nk’uko nyene Yehova yari yamutegetse, asasika Abafilisitiya, kuva i Geba gushika i Gezeri.

2 Samweli  6 : 1 - 23

6 Dawidi yongera gukoranya abagabo b’abahizi bose bo muri Isirayeli, baba ibihumbi mirongo itatu. 2 Maze Dawidi n’abantu bose bari kumwe na we barahaguruka, baja i Bayale-yuda kudugana isandugu y’Imana y’ukuri bayikuye ng’aho, iyitirirwa izina ryiwe, izina rya Yehova nyen’ingabo[*], uwicaye ku bakerubi[*]. 3 Ariko buriza isandugu y’Imana y’ukuri ku mukogote mushasha, kugira bayitware bayikuye mu nzu ya Abinadabu yari ku murambi; Uza na Ahiyo, bene Abinadabu, bari bayoboye uwo mukogote mushasha.

4 Bayitwara rero bayikuye mu nzu ya Abinadabu yari ku murambi . . . kumwe n’isandugu y’Imana y’ukuri; Ahiyo yagendera imbere y’iyo Sandugu. 5 Dawidi n’inzu ya Isirayeli yose bariko bahimbaza ico kintu imbere ya Yehova n’ubwoko bwose bw’ibicurarangisho vyo mu giti c’umuberoshi, n’inanga, n’ibicurarangisho vy’imirya, n’utugoma, n’amapendo[*] be n’ivyuma bisāma. 6 Amaherezo bashika ku mbuga y’ikubitiro ya Nakoni, maze Uza atuma ukuboko kw’isandugu y’Imana y’ukuri arayifata, kuko inka zari zihatswe kuyitembagaza. 7 Ishavu rya Yehova rica rirurumbira Uza maze Imana y’ukuri imugarika ng’aho kubera ico gikorwa c’ukudatinya Imana, aca apfira ng’aho hafi y’isandugu y’Imana y’ukuri. 8 Maze Dawidi ashavuzwa n’uko Yehova yari arandamuye[*] Uza; aho hantu rero bahita Perezi-uza gushika n’uyu musi. 9 Nuko uwo musi Dawidi atinya Yehova, avuga ati: “Isandugu ya Yehova izoza iwanje gute?” 10 Nuko Dawidi ntiyashaka kwimurira isandugu ya Yehova iwe mu Gisagara ca Dawidi. Dawidi ayikebereza rero mu nzu ya Obedi-edomu Umugiti.

11 Iyo sandugu ya Yehova ibandanya kuba mu nzu ya Obedi-edomu Umugiti amezi atatu; kandi Yehova yaguma ahezagira Obedi-edomu n’urugo rwiwe rwose. 12 Amaherezo Umwami Dawidi amenyeshwa ngo: “Yehova yarahezagiye inzu ya Obedi-edomu n’ivyiwe vyose kubera isandugu y’Imana y’ukuri.” Dawidi aca aragenda, akura isandugu y’Imana y’ukuri mu nzu ya Obedi-edomu, ayidugana mu Gisagara ca Dawidi anezerewe. 13 Abari bateruye isandugu ya Yehova bamaze kugenda intambuko zitandatu, aca ashikana ikimazi c’ishūri n’igitungwa kikiri gito kinuze.

14 Dawidi yariko atamba yizunguriza n’inkomezi ziwe zose imbere ya Yehova, ico gihe akaba yari akenyeye efodi y’ilino. 15 Kandi Dawidi n’inzu ya Isirayeli yose bariko badugana isandugu ya Yehova bavuza akaruru k’umunezero n’ijwi ry’inzamba. 16 Isandugu ya Yehova ishitse mu Gisagara ca Dawidi, Mikali umukobwa wa Sauli araba hasi acishije mw’idirisha maze abona Umwami Dawidi asimbasimba yongera atamba yizunguriza imbere ya Yehova; nuko atangura kumusuzugurira mu mutima. 17 Binjiza rero isandugu ya Yehova, bayishira mu kibanza cayo mw’ihema Dawidi yari yarayishingiye; hanyuma Dawidi ashikana imbere ya Yehova ibimazi biturirwa n’ibimazi vy’ugusangira. 18 Dawidi arangije gushikana nya bimazi biturirwa na nya bimazi vy’ugusangira, aca ahezagira abantu mw’izina rya Yehova nyen’ingabo. 19 Vyongeye, agabanganiriza ibifungurwa abantu bose, isinzi ryose rya Isirayeli, umugabo n’umugore, umwe wese amuha agatsima k’umukate kameze nk’ikigōmbo n’agatsima ko mu ngazi z’itende n’agatsima k’inzabibu zumye, hanyuma abantu bose baragenda, umwe wese ku nzu yiwe.

20 Nuko Dawidi asubira inyuma guhezagira urugo rwiwe; maze Mikali umukobwa wa Sauli asohoka gusanganira Dawidi hanyuma avuga ati: “Ese ukuntu umwami wa Isirayeli yigize uwuninahaye uno musi igihe yikurako agashambara uno musi mu maso y’abashumbakazi b’abasuku biwe, nk’uko umwe mu bagabo b’ibijuju yikurako agashambara agasigara ari amenya!” 21 Dawidi aca abwira Mikali ati: “Nariko nigina imbere ya Yehova, we yantoye aho gutora so n’urugo rwiwe rwose, kugira anshireho ngo mbe indongozi y’abantu ba Yehova ari bo Isirayeli, kandi nzohimbaza ico kintu imbere ya Yehova. 22 Nzorushiriza mbere kwigira uwukengeretse kuruta aho, kandi nzocika uwo hasi mu maso yanje; nayo abashumbakazi wavuze, niyemeje kwininahaza kuri bo.” 23 Nuko Mikali umukobwa wa Sauli arinda apfa ataronse akana.

^ 2 Sam. 6:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 6:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 6:5 Ni ibicurarangisho bajegeza.

^ 2 Sam. 6:8 Ijambo ku rindi ni “aturikiye kuri.”

2 Samweli  7 : 1 - 29

7 Nuko umwami amaze kuba mu nzu yiwe kandi Yehova amaze kumuha kuruhuka abansi biwe bose bari bamukikuje, 2 abwira rero Natani umuhanuzi ati: “Raba ubu jewe mba mu nzu y’amasederi mu gihe isandugu y’Imana y’ukuri yoyo iba hagati mu bitambara vy’ihema.” 3 Natani aca abwira umwami ati: “Ikintu cose kiri mu mutima wawe—genda ugikore, kuko Yehova ari kumwe nawe.”

4 Maze iryo joro ijambo rya Yehova riza kuri Natani riti: 5 “Genda ubwire umusavyi wanje Dawidi uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Mbega ni wewe uzonyubakira inzu ngo ndayibemwo? 6 Kuko ntabaye mu nzu kuva umusi nadugana bene Isirayeli ndabakuye mu Misiri gushika uyu musi, mugabo nagumye ngendagenda mw’ihema no mw’itaberenakulo[*]. 7 Mu gihe cose nagendagenze muri bene Isirayeli bose, mbega hari ijambo nabwiye umwe mu miryango ya Isirayeli nategetse kuragira igisata canje Isirayeli, nti: ‘Kubera iki mutanyubakiye inzu y’amasederi?’”’ 8 Ubu rero, ubwire umusavyi wanje Dawidi uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ni jewe nagukuye mw’itongo ry’uburagiriro, inyuma y’umukuku, kugira ngo ube indongozi y’igisata canje Isirayeli. 9 Nzobana nawe aho uzoja hose, kandi nzorandura abansi bawe bose imbere yawe; kandi ata gukeka nzoguha kugira izina rihambaye, nk’izina ry’abahambaye bari mw’isi. 10 Nzogenera ikibanza abantu banje ari bo Isirayeli, ndabateragire, na bo bazokwibera koko aho bari, kandi ntibazokwongera kubuzwa amahoro; abana b’ukutagororoka ntibazokwongera kubateza amarushwa nk’uko babigize mu ntango, 11 egome, guhera umusi nashiraho abacamanza ngo bategeke abantu banje Isirayeli; kandi nzoguha kuruhuka abansi bawe bose.

“‘“Kandi Yehova akumenyesheje yuko Yehova azokwubakira inzu. 12 Imisi yawe niyakwira, maze ukabwirizwa kuryama hamwe na ba sogokuruza bawe, emwe, nzohagurutsa rero uruvyaro[*] rwawe mu nyuma zawe, uruzova imbere muri wewe; kandi nzoshimangira koko ubwami bwiwe. 13 Ni we azokwubakira inzu izina ryanje, nanje ata gukeka nzoshimangira intebe y’ubwami bwiwe gushika igihe kitagira urugero. 14 Jewe ubwanje nzomubera se, na we azombera umwana. Niyakora nabi, nzomukangira n’inkoni y’abantu be n’ugukubita kw’abana ba Adamu. 15 Nayo ubuntu bwuzuye urukundo bwanje, ntibuzova kuri we nk’uko nabukuye kuri Sauli, uwo nakuyeho kubera wewe. 16 Kandi inzu yawe n’ubwami bwawe bizokwama bihamye imbere yawe gushika igihe kitagira urugero; intebe y’ubwami yawe izoshimangirwa gushika igihe kitagira urugero.”’”

17 Maze Natani avugana na Dawidi yisunze ayo majambo yose n’iryo yerekwa ryose.

18 Umwami Dawidi aca arinjira, yicara imbere ya Yehova, maze avuga ati: “Mbega ndi nde ga Mukama Segaba Yehova? Kandi inzu yanje ni iki ku buryo wanshikanye iyo hose? 19 Nk’aho ico coba vy’ukuri ari ikintu gito mu maso yawe, ewe Mukama Segaba Yehova, yamara uravuze n’ivyerekeye inzu y’umusavyi wawe gushika muri kazoza ka kure; kandi iryo ni ryo tegeko rihawe abantu, ewe Mukama Segaba Yehova. 20 Ni igiki kindi Dawidi yokwongerako ngo akikubwire, kandi wewe ubwawe uzi neza umusavyi wawe, ewe Mukama Segaba Yehova? 21 Ivyo bintu bikomeye vyose wabikoze ku bw’ijambo ryawe no mu buryo buhuye n’umutima wawe, kugira ngo ubimenyeshe umusavyi wawe. 22 Ni co gituma uhambaye koko, ewe Mukama Segaba Yehova; kuko ata wundi ariho ameze nkawe kandi ata Mana iriho kiretse wewe, mu zo twumvise n’amatwi yacu zose. 23 Vyongeye, ni ihanga rimwe irihe mw’isi rimeze nk’abantu bawe Isirayeli, abo wewe Imana wagiye kwicungurira bwa gisata c’abantu, kugira wiheshe izina no kugira ukigirire ibintu bikomeye kandi biteye ubwoba—ngo wirukane amahanga n’imana zayo ku bw’abantu bawe wicunguriye ubakuye mu Misiri? 24 Kandi wishimangiriye abantu bawe Isirayeli kugira babe igisata cawe gushika igihe kitagira urugero; kandi wewe ubwawe, ewe Yehova, wacitse Imana yabo.

25 “None rero, Yehova Mana, ijambo wavuze ku bijanye n’umusavyi wawe no ku bijanye n’inzu yiwe, nurishitse gushika igihe kitagira urugero kandi ukore nk’uko wavuze. 26 Izina ryawe ribe irihambaye gushika igihe kitagira urugero, kugira ngo abantu bavuge bati: ‘Yehova nyen’ingabo ni Imana kuri Isirayeli,’ kandi inzu y’umusavyi wawe Dawidi ibe iyishimangiye imbere yawe. 27 Kuko wewe, Yehova nyen’ingabo, Mana ya Isirayeli, wahishuriye ugutwi kw’umusavyi wawe uti: ‘Nzokwubakira inzu.’ Ni co gitumye umusavyi wawe agira umutima rugabo wo kugusenga n’iri sengesho. 28 None rero, ewe Mukama Segaba Yehova, uri Imana y’ukuri; nayo amajambo yawe, nabe ukuri, kuko wasezeraniye umusavyi wawe iyi neza. 29 None rero, niwiyemeze guhezagira inzu y’umusavyi wawe kugira ngo igume imbere yawe gushika igihe kitagira urugero; kuko ari wewe wasezeranye, ewe Mukama Segaba Yehova, kandi bivuye ku muhezagiro wawe, inzu y’umusavyi wawe nihezagirwe gushika igihe kitagira urugero.”

^ 2 Sam. 7:6 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 7:12 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

2 Samweli  8 : 1 - 18

8 Inyuma y’ivyo, Dawidi atangura gukubita Abafilisitiya no kubamara igabo, maze Dawidi afata Metegi-ama ahakuye mu kuboko kw’Abafilisitiya.

2 Atsinda kandi Abanyamowabu hanyuma abageresha ikamba abaryamitse hasi, kugira agere amakamba abiri ngo abice, n’ikamba yuzuye ngo abazigamire ubuzima; nuko Abanyamowabu baba abasuku ba Dawidi bo kumuzanira ikibuguro.

3 Dawidi atsinda kandi Hadadezeri mwene Rehobu umwami wa Zoba, mu gihe uno yariko aja gusubizaho ububasha bwiwe ku ruzi Efurate. 4 Dawidi amutwara abagendera ku mafarasi igihumbi n’amajana indwi, n’abagabo ibihumbi mirongo ibiri bari ku maguru; maze Dawidi atangura guca ibitsi amafarasi yose y’imikogote, mugabo asigaza muri yo amafarasi ijana y’imikogote.

5 Siriya y’i Damasiko ije gutabara Hadadezeri umwami wa Zoba, Dawidi aca asasika mu Basiriya abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bibiri. 6 Bisubiye, Dawidi ashira ibirindiro muri Siriya y’i Damasiko; maze Abasiriya baba abasuku ba Dawidi bo kumuzanira ikibuguro. Yehova yaguma akiza Dawidi aho yaja hose. 7 Vyongeye, Dawidi atora inkinzo z’umuzingi z’inzahabu zari ku basuku ba Hadadezeri hanyuma azijana i Yeruzalemu. 8 Umwami Dawidi atwara umujumpu mwinshi cane awukuye i Beta n’i Berotayi, ibisagara vya Hadadezeri.

9 Nuko Toyi umwami wa Hamati yumva ko Dawidi yari yasasitse inteko za gisirikare zose za Hadadezeri. 10 Toyi atuma rero Yoramu umuhungu wiwe ku Mwami Dawidi kumubaza uko amerewe no kumukeza kubera yari yarwanije Hadadezeri akamutsinda (kuko Hadadezeri yari amaze kumenyera kurwanya Toyi); kandi mu kuboko kwiwe hari ibintu vy’ifeza n’ibintu vy’inzahabu n’ibintu vy’umujumpu. 11 Ivyo na vyo nyene Umwami Dawidi avyereza Yehova, kumwe n’ifeza be n’inzahabu yari yarejeje abikuye mu mahanga yose yari yaranesheje, 12 i Siriya n’i Mowabu no kuri bene Amoni no ku Bafilisitiya no kuri Amaleki no kw’isahu rya Hadadezeri mwene Rehobu, umwami wa Zoba. 13 Nuko Dawidi yihesha izina, agarutse avuye gusasika Abanyedomu mu Mubande w’Umunyu: asasika ibihumbi cumi n’umunani. 14 Ashira rero ibirindiro muri Edomu. Muri Edomu hose ahashira ibirindiro, maze Abanyedomu bose baba abasuku ba Dawidi; Yehova yaguma akiza Dawidi aho yaja hose.

15 Nuko Dawidi abandanya kuganza Isirayeli yose; kandi Dawidi aguma ashitsa ingingo y’ubutungane[*] be n’ubugororotsi ku bw’abantu biwe bose. 16 Yowabu mwene Zeruwiya ni we yagaba ingabo; Yehoshafati mwene Ahiludi na we akaba umukarani. 17 Zadoki mwene Ahitubu na Ahimeleki mwene Abiyatari bari abaherezi, Seraya na we akaba umunyamabanga. 18 Benaya mwene Yehoyada ni we yagaba Abakereti n’Abapeleti. Nayo bene Dawidi, baba abaherezi[*].

^ 2 Sam. 8:15 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Sam. 8:18 Canke, “abakozi bakuru.”

2 Samweli  10 : 1 - 19

10 Inyuma y’ivyo, umwami wa bene Amoni arapfa, maze Hanuni umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 2 Nuko Dawidi avuga ati: “Nzogirira ubuntu bwuzuye urukundo Hanuni mwene Nahashi, nk’uko nyene se wiwe yangiriye ubuntu bwuzuye urukundo.” Dawidi rero atuma kumuhoza ku bijanye na se wiwe, biciye ku basuku biwe, maze abasuku ba Dawidi bashika mu gihugu ca bene Amoni. 3 Ariko abaganwa ba bene Amoni babwira Hanuni umukama wabo bati: “Ugira ngo icatumye Dawidi atuma abo kuguhoza ni ukugira ngo atere iteka so mu maso yawe? Mbega Dawidi ntiyatumye abasuku biwe kuri wewe ku bwo kugendura igisagara, kugitata no kugitembagaza?” 4 Hanuni rero afata abo basuku ba Dawidi, amwa igice c’ubwanwa bwabo araherengeteza yongera acacuramwo kubiri impuzu zabo, azicacurira ku bibuno vyabo, araheza arabarungika. 5 Mu nyuma abantu babimenyesha Dawidi, na we aca atuma abaja guhura na bo, kuko abo bagabo bumva ko bateterejwe cane; umwami abandanya kuvuga ati: “Nimugume i Yeriko gushika ubwanwa bwanyu bukuze bukaba bwinshi. Muzoheza mugaruke.”

6 Mu nyuma bene Amoni babona yuko basigaye banukira Dawidi, maze abo bene Amoni batuma guhera Abasiriya b’i Beti-rehobu n’Abasiriya b’i Zoba, abagabo ibihumbi mirongo ibiri bari ku maguru, be n’umwami wa Mayaka kumwe n’abagabo igihumbi, kwa Ishitobu na ho hava abagabo ibihumbi cumi na bibiri. 7 Dawidi avyumvise, arungika rero Yowabu n’ingabo zose n’abagabo b’abanyenkomezi. 8 Maze bene Amoni barasohoka, batonda urugamba ku bwinjiriro bw’irembo, eka n’Abasiriya b’i Zoba n’i Rehobu, na Ishitobu na Mayaka batonda urugamba ukwabo mu gahinga.

9 Yowabu abonye ko ibitero vyari bimuturutse imbere n’inyuma, aca atora bamwe mu bagabo b’abahizi bose bo muri Isirayeli, abatondesha urugamba kugira bahure n’Abasiriya. 10 Abantu basigaye, abashira mu kuboko kwa Abishayi mwene wabo kugira ngo abatondeshe urugamba ngo bahure na bene Amoni. 11 Hanyuma avuga ati: “Abasiriya nibaba abakomeye rwose bakananira, uce umbera ubukiriro; mugabo bene Amoni nibaba abakomeye rwose bakakunanira, nanje rero ndaza kugukiza. 12 Ukomere, kugira ngo tugire umutima rugabo turwanire abantu bacu n’ibisagara vy’Imana yacu; nayo Yehova, arakora ico abona ko ari ciza mu maso yiwe.”

13 Nuko Yowabu n’abantu bari kumwe na we begera imbere ngo barwanye Abasiriya, maze bano barahunga bava imbere yiwe. 14 Nayo bene Amoni, babona ko Abasiriya bahunze, na bo barahunga bava imbere ya Abishayi hanyuma binjira mu gisagara. Inyuma y’ivyo, Yowabu asubira inyuma, areka bene Amoni, aza i Yeruzalemu.

15 Abasiriya babonye ko batsinzwe imbere ya Isirayeli, bikoraniriza hamwe. 16 Hadadezeri atuma rero gusohora Abasiriya bari mu karere ka rwa Ruzi; hanyuma baza i Helamu, Shobaki umukuru w’ingabo za Hadadezeri akaba ari we yari abagiye imbere.

17 Babimenyesheje Dawidi, aca akoranya Isirayeli yose maze ajabuka Yorodani, ashika i Helamu. Nuko Abasiriya batonda urugamba kugira bahure na Dawidi, maze batangura kumurwanya. 18 Mugabo Abasiriya barahunga bava imbere ya Isirayeli; nuko Dawidi yica mu Basiriya abatwara imikogote amajana indwi n’abagendera ku mafarasi ibihumbi mirongo ine, Shobaki umukuru w’ingabo zabo na we aramugarika, apfira ng’aho. 19 Abami bose, abasuku ba Hadadezeri, babonye ko batsinzwe imbere ya Isirayeli, baca bagiriranira amahoro na Isirayeli, batangura kubakorera; nuko Abasiriya batinya gusubira kugerageza gukiza bene Amoni.

2 Samweli  11 : 1 - 27

11 Nuko mu ntango z’umwaka, igihe abami basanzwe basohoka ku rugamba, Dawidi arungika Yowabu ari kumwe n’abasuku biwe na Isirayeli yose, kugira bahonye bene Amoni no kugira basugereze Raba, mu gihe Dawidi yaba i Yeruzalemu.

2 Ku mugoroba Dawidi aravyuka ava ku gitanda ciwe, agendagenda hejuru ku gisenge c’inzu y’umwami; ari hejuru kuri nya gisenge abona umugore ariko yiyuhagira, kandi uwo mugore yasa neza cane. 3 Dawidi atuma rero kubaza ivya nya mugore maze umuntu umwe avuga ati: “None urya si Bati-sheba umukobwa wa Eliyamu, umugore wa Uriya Umuheti?” 4 Inyuma y’ivyo, Dawidi atuma intumwa kumuzana. Yinjira rero aho Dawidi ari maze Dawidi aryamana na we, ico gihe uwo mugore akaba yariko yihumanura ubuhumane bwiwe. Mu nyuma asubira ku nzu yiwe.

5 Uwo mugore aribungenga. Maze atuma kumenyesha Dawidi ngo: “Ndibungenze.” 6 Dawidi rero atuma kuri Yowabu ati: “Ndungikira Uriya Umuheti.” Yowabu aca arungika Uriya kuri Dawidi. 7 Uriya ashitse kuri Dawidi, uno atangura kumubaza amakuru ya Yowabu n’amakuru y’abantu n’amakuru y’intambara. 8 Amaherezo Dawidi abwira Uriya ati: “Manuka ku nzu yawe, woge ibirenge.” Uriya araheza arasohoka ava mu nzu y’umwami, n’ingabirano y’ubugenzi y’umwami isohoka imukurikiye. 9 Ariko Uriya aryama mu bwinjiriro bw’inzu y’umwami, hamwe n’abandi basuku b’umukama wiwe bose, ntiyamanuka ku nzu yiwe. 10 Nuko bamenyesha Dawidi bati: “Uriya ntiyamanutse ku nzu yiwe.” Dawidi aca abwira Uriya ati: “None ntiwashitse uvuye ku rugendo? Kubera iki utamanutse ku nzu yawe?” 11 Uriya aca abwira Dawidi ati: “Isandugu na Isirayeli na Yuda baba mu nsago kandi umukama wanje Yowabu n’abasuku b’umukama wanje bakambitse mu gahinga, none nanje, ninjire mu nzu yanje ndye, nywe nongere ndyamane n’umugore wanje? Ndahiye ukubaho kwawe n’ubuzima bwawe, singenda nkoze ico kintu!”

12 Maze Dawidi abwira Uriya ati: “Guma ng’aha n’uyu musi, ejo nzoheza nkurungike.” Uriya rero aguma i Yeruzalemu uwo musi be n’umusi ukurikira. 13 Vyongeye, Dawidi aramuhamagara kugira arire imbere yiwe no kugira anywe. Nuko aramuboreza. Mugabo ku mugoroba arasohoka, aja kuryama ku gitanda ciwe hamwe n’abasuku b’umukama wiwe, ntiyamanuka ku nzu yiwe. 14 Mu gitondo, Dawidi yandikira ikete Yowabu hanyuma arirungika biciye mu kuboko kwa Uriya. 15 Muri iryo kete yari yanditse ati: “Nimushire Uriya imbere y’ibitero bikomeye kurusha ibindi, muheze mumuve inyuma, maze bamugarike, apfe.”

16 Nuko mu gihe Yowabu yari acungereye igisagara, ashira Uriya ahantu yari azi ko hari abagabo b’intwari. 17 Abagabo bo mu gisagara basohotse bakarwanya Yowabu, bamwe mu bantu, abasuku ba Dawidi, barapfa; Uriya Umuheti na we nyene arapfa. 18 Nuko Yowabu atuma intumwa kugira ngo amenyeshe Dawidi ibijanye n’intambara vyose. 19 Ategeka kandi iyo ntumwa ati: “Ukirangiza kubwira umwami ibijanye n’intambara vyose, 20 ubushangashirwe bw’umwami nibwaduga maze akakubwira koko ati: ‘Kubera iki vyabaye ngombwa ko mwegera cane igisagara kugira ngo murwane? Ntimwari muzi ko bobarashe bari hejuru ku ruhome? 21 None ni nde yishe Abimeleki mwene Yerubesheti? Mbega umugore si we yamutereyeko ingasiro ari hejuru ku ruhome ku buryo apfira i Tebezi? Kubera iki none vyabaye ngombwa ko mwegera cane uruhome?’, nawe uze uvuge uti: ‘Umusavyi wawe Uriya Umuheti na we nyene yarapfuye.’”

22 Nya ntumwa iragenda rero, ija kwiganira Dawidi ivyo Yowabu yari yamutumye vyose. 23 Maze iyo ntumwa ibwira Dawidi iti: “Nya bagabo baratunesheje, ku buryo basohoka kuturwanya mu gahinga; mugabo twagumye tubasunika gushika ku bwinjiriro bw’irembo. 24 Abarashi bagumye barasa abasuku bawe, bakabarasa bari hejuru ku ruhome, ku buryo bamwe mu basuku b’umwami bapfa; kandi umusuku wawe Uriya Umuheti, na we nyene yarapfuye.” 25 Dawidi aca abwira nya ntumwa ati: “Uze ubwire Yowabu uti: ‘Ico kintu ntikiboneke ko ari kibi mu maso yawe, kuko inkota mu kurya idatora. Niwongereze urugamba rwawe rwo kurwanya ico gisagara, ugisenyurire hasi.’ Nawe, uze umuremeshe.”

26 Maze umugore wa Uriya yumva ko Uriya umugabo wiwe yari yapfuye, atangura rero kuborogera umugabo wiwe. 27 Ikigandaro kirenganye, Dawidi aca atuma kumutora, bamuzana mu nzu iwe, maze aba umugore wiwe. Mu nyuma amuvyarira umuhungu, mugabo ico kintu Dawidi yari yakoze kiboneka nabi mu maso ya Yehova.

2 Samweli  12 : 1 - 31

12 Yehova arungika Natani kuri Dawidi. Yinjira rero aho ari, amubwira ati: “Mu gisagara kimwe hari abagabo babiri; umwe yari umutunzi uwundi akaba ntahonikora. 2 Nya mugabo w’umutunzi yari afise intama n’inka nyinshi cane; 3 ariko nya mugabo ntahonikora nta kintu yari afise atari akagazi k’intama k’agashashi gatoyi yari yaraguze. Yarakazigamira ubuzima, kagakurira hamwe na we be n’abahungu biwe, bose hamwe. Karya ku kimanyu ciwe c’umukate, kakanywa ku gikombe ciwe kandi kakaryama mu gikiriza ciwe; kamubera nk’umukobwa yivyariye. 4 Haciye igihe, haza umushitsi kwa nya mugabo w’umutunzi, ariko uno areka gutora zimwe mu ntama ziwe n’inka ziwe ngo azitegurire nya ngenzi yari yinjiye iwe. Nuko atora ka kagazi k’intama ka wa mugabo ntahonikora, aba ariko ategurira uwo mugabo yari yinjiye iwe.”

5 Ishavu rya Dawidi rica rirurumbira cane uwo mugabo, ku buryo abwira Natani ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, umugabo yakoze ico kintu akwiriye gupfa! 6 Ku bijanye n’ako kagazi k’intama na ho, akwiye kumushumbusha imyagazi ine, kubera ko yakoze ico kintu no kubera ko atagize impuhwe.”

7 Maze Natani abwira Dawidi ati: “Uwo mugabo ni wewe! Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ni jewe nakwirobanurije amavuta ngo ube umwami wo kuganza Isirayeli, kandi ni jewe nakurokoye mu kuboko kwa Sauli. 8 Kandi nari niteguriye kuguha inzu y’umukama wawe n’abagore b’umukama wawe mu gikiriza cawe, no kuguha inzu ya Isirayeli n’iya Yuda. Iyo biba bidahagije, nari niteguriye kukwongera ibintu nk’ivyo be n’ibindi bintu. 9 Kubera iki wasuzuguye ijambo rya Yehova mu gukora ikibi mu maso yiwe? Uriya Umuheti wamugarikishije inkota, umugore wiwe na we uramutwara umugira umugore wawe, nayo Uriya umwicisha inkota ya bene Amoni. 10 Ubu rero, inkota ntizova mu nzu yawe gushika igihe kitagira urugero, kuko wansuzuguye ugatwara umugore wa Uriya Umuheti ngo abe umugore wawe.’ 11 Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira nguhagurukirize ivyago bivuye mu nzu yawe; nzotora abagore bawe mu maso yawe ndabahe mugenzawe, na we azoryamana na bo izuba riva. 12 Wewe wabikoreye mu mpisho, jeho ico kintu nzogikorera imbere ya Isirayeli yose izuba riva.’”

13 Nuko Dawidi abwira Natani ati: “Nacumuye kuri Yehova.” Natani aca abwira Dawidi ati: “Yehova na we araretse igicumuro cawe ngo kirengane. Ntugipfuye. 14 Mugabo rero, kubera yuko wagaye koko Yehova biciye kuri ico kintu, uwo muhungu uhejeje kuvyarirwa na we nyene azopfa ata kabuza.”

15 Hanyuma Natani yigira ku nzu yiwe.

Nuko Yehova akubita nya mwana umugore wa Uriya yari yavyariye Dawidi ku buryo arwara. 16 Maze Dawidi atangura kurondera Imana y’ukuri ku bw’uwo muhungu, kandi Dawidi atangura kwisonzesha bimwe bikaze; arinjira, amara ijoro aryamye hasi. 17 Abagabo b’inararibonye b’inzu yiwe bahagarara rero hejuru yiwe kugira ngo bamuhagurutse bamukuye hasi, mugabo ntiyemera kandi ntiyafata umukate ari kumwe na bo. 18 Ku musi ugira indwi, uwo mwana arateba arapfa. Nuko abasuku ba Dawidi batinya kumubwira yuko nya mwana yari yapfuye; kuko bavuga bati: “Ehe, umwana akiri muzima twaramuvugishije, ntiyumviriza ijwi ryacu; twomubwira gute none ngo: ‘Wa mwana yapfuye’? Ntabura guca akora ikintu kibi.”

19 Dawidi abonye yuko abasuku biwe bariko bavugana ubwongoshwe, amenya yuko nya mwana yapfuye. Dawidi abwira rero abasuku biwe ati: “Wa mwana yapfuye?” Na bo bati: “Yapfuye.” 20 Maze Dawidi arahaguruka ava hasi, aroga yongera yisiga amavuta araheza ahindura imitamana yiwe maze aja ku nzu ya Yehova, akubita inkoro hasi; inyuma y’ivyo yinjira mu nzu yiwe maze asaba ibifungurwa, baca bashira umukate imbere yiwe, na we atangura kurya. 21 Nuko abasuku biwe bamubwira bati: “Ico kintu ukoze gisobanura iki? Igihe uwo mwana yari akiri muzima, wisonzesha kandi ukaguma umuririra; none umwana akimara gupfa wahagurutse utangura kurya umukate.” 22 Na we avuga ati: “Umwana akiri muzima nisonzesha kandi nkaguma ndira, kuko nibwira nti: ‘Ni nde abizi? Hari aho Yehova yongirira ubutoni, maze uwo mwana akabaho koko.’ 23 None ubu ko yapfuye, ndacisonzeshereza iki? Mbega noshobora kumugarukana? Jewe nzoja iyo ari, mugabo we ntazogaruka aho ndi.”

24 Nuko Dawidi atangura guhoza Bati-sheba umugore wiwe. Vyongeye, yinjira iyo ari maze aryamana na we. Mu nyuma avyara umuhungu, uno bamwita Salomo. Kandi Yehova ubwiwe aramukunda. 25 Arungika rero ubutumwa biciye kuri Natani umuhanuzi maze amwita Yedidiya[*], kubera Yehova.

26 Yowabu abandanya kurwanya Raba ha bene Amoni maze afata igisagara c’ubwo bwami. 27 Yowabu atuma rero intumwa kuri Dawidi, ati: “Narwanije Raba. Nafashe kandi igisagara c’amazi. 28 Ubu rero, koranya abantu basigaye, mukambike kugira murwanye ico gisagara, mugifate; kugira ngo ntabe ari jewe mfata ico gisagara, no kugira ngo nticitirirwe izina ryanje.”

29 Dawidi akoranya rero abantu bose maze aja i Raba, araharwanya hanyuma arahafata. 30 Akura urugori rwa Malikamu[*] ku mutwe wayo, uburemere bwarwo bukaba bwari italanto y’inzahabu, kumwe n’amabuye y’agaciro; nuko ruba ku mutwe wa Dawidi. Isahu ry’ico gisagara, iryo yasohoye, ryari ryinshi cane. 31 Abantu bari muri co arabasohora kugira abashire ku gikorwa co kugegenesha amabuye imisumeno n’ico gukoresha ibikoresho bikarishe vy’icuma be n’ico gukoresha amashoka y’icuma, yongera abakoresha igikorwa co kubumba amatafari. Ukwo ni ko yagirira ibisagara vyose vya bene Amoni. Amaherezo Dawidi n’abantu bose basubira i Yeruzalemu.

^ 2 Sam. 12:25 Bisobanura ngo “Umukundwa wa Ya.”

^ 2 Sam. 12:30 Gishobora kuba cari ikigirwamana c’Abamoni; ahandi citwa Moleki canke Milikomu.

2 Samweli  13 : 1 - 39

13 Inyuma y’ivyo bintu, ivyabaye n’ibi: Abusalomu mwene Dawidi yari afise mushikiwe mwiza yitwa Tamari; nuko Amunoni mwene Dawidi aramukunda. 2 Amunoni aratuntura cane ku buryo yumva arwaye kubera Tamari mushikiwe, kuko yari umwigeme w’isugi, bikaba vyari bigoye mu maso ya Amunoni kugira ikintu na kimwe akoze kuri we. 3 Kandi Amunoni yari afise umugenzi yitwa Yehonadabu, mwene Shimeya, mwene wabo na Dawidi; uwo Yehonadabu yari umugabo w’inkerebutsi cane. 4 Amubwira rero ati: “Kubera iki wewe, umwana w’umwami, wama udendebutse gutyo buri gitondo? Ntiwombwira none?” Amunoni aca amubwira ati: “Ndakunda Tamari mushiki wa Abusalomu mwene wacu.” 5 Yehonadabu aca amubwira ati: “Ryama ku gitanda cawe wirwaze. So azoza kukuraba ata gukeka, nawe uze umubwire uti: ‘Ndakwinginze, Tamari mushikanje yinjire ampe umukate w’umurwayi; akorere koko umukate w’uruhoza mu maso yanje kugira ngo ndawubone, nanje ndye koko ibivuye mu kuboko kwiwe.’”

6 Nuko Amunoni araryama, arirwaza, ku buryo umwami yinjira kumuraba. Maze Amunoni abwira umwami ati: “Ndakwinginze, Tamari mushikanje yinjire aheze yokereze mu maso yanje udutsima tubiri dufise imero y’umutima, kugira nakire umukate w’umurwayi mu kuboko kwiwe.” 7 Dawidi aca atuma kuri Tamari mu nzu ati: “Ndakwinginze ugende ku nzu ya Amunoni musazawe, umuronderere umukate w’uruhoza.” 8 Tamari aca agenda ku nzu ya Amunoni musazawe, mu gihe uno yari aryamye. Maze afata igicumbe c’ifu aragicumba hanyuma akorera udutsima mu maso yiwe araheza akaranga nya dutsima dufise imero y’umutima. 9 Amaherezo atora ipanu ifukuye hanyuma asuka ibirimwo imbere ya Amunoni, mugabo uno yanka kurya, avuga ati: “Nimusohore abantu bose bave aho ndi!” Maze abantu bose barasohoka bava aho ari.

10 Amunoni abwira rero Tamari ati: “Zana uwo mukate w’uruhoza mu cumba, kugira ngo ndawufate bwa murwayi, uvuye mu kuboko kwawe.” Nuko Tamari atora nya dutsima dufise imero y’umutima yari yakoze, atuzanira Amunoni musazawe mu cumba. 11 Amwegereye kugira ngo arye, aca aramucakira, amubwira ati: “Ingo turyamane, mushikanje.” 12 Ariko amubwira ati: “Oya musazanje! Ntuntetereze; kuko kugira gutyo bitamenyerewe muri Isirayeli. Ntukore ubwo busazi bw’agaterasoni. 13 Mbega nanje, nzojana hehe iceyi canje? Kandi nawe, uzocika nk’umwe mu bagabo b’imburabwenge muri Isirayeli. None rero ndakwinginze, uvugane n’umwami kuko atazokunyima.” 14 Nuko ntiyemera kwumviriza ijwi ryiwe, mugabo akoresha inguvu ziruta iziwe, aramutetereza, aryamana na we. 15 Maze Amunoni atangura kumwanka urwanko rukomeye cane, kuko urwanko yamwanse rwaruse urukundo yari yaramukunze, ku buryo Amunoni amubwira ati: “Haguruka ugende!” 16 Na we amubwira ati: “Oya musazanje; kuko iki kibi ugize mu kundungika kiruta ico kindi wagiranye nanje!” Mugabo ntiyemera kumwumviriza.

17 Aca ahamagara umusuku wiwe yamusereva maze avuga ati: “Ndakwinginze urungike uwo muntu kure yanje, hanze, maze wugare umuryango inyuma yiwe.” 18 (Kandi yari yambaye ikanzu y’uturongorongo; kuko ukwo ari ko abakobwa b’umwami, abigeme b’isugi, bambara imyitero itagira amaboko.) Nuko nya muserevyi wiwe amusohora hanze, araheza yugara umuryango inyuma yiwe. 19 Maze Tamari ashira iminyota ku mutwe wiwe, nya kanzu y’uturongorongo yari kuri we na yo arayitantamura; vyongeye yikorera amaboko, araheza aragenda, agenda ararira.

20 Nuko Abusalomu musazawe amubwira ati: “Mbega Amunoni musazawe ni we yari kumwe nawe? None rero mushikanje, niwinumire. Ni musazawe. Ntushire umutima kuri ico kintu.” Maze Tamari atangura kuba mu nzu ya Abusalomu musazawe, ata bandi bantu babonana. 21 Umwami Dawidi yumva ivyo bintu vyose, arashavura cane. 22 Nuko Abusalomu ntiyagira ico avugana na Amunoni, ari kibi canke ciza; kuko Abusalomu yanka Amunoni kubera yari yaratetereje Tamari mushikiwe.

23 Haheze imyaka ibiri yuzuye, Abusalomu agira abakemuzi b’intama i Bayali-hazori, ahegeranye na Efurayimu; nuko Abusalomu atumira abahungu b’umwami bose. 24 Abusalomu rero yinjira aho umwami ari maze avuga ati: “Ehe ubu umusuku wawe arafise abakemuzi b’intama! Ndakwinginze, ureke umwami n’abasuku biwe bajane n’umusuku wawe.” 25 Mugabo umwami abwira Abusalomu ati: “Oya mwananje! Ndakwinginze ntitugende twese, kugira ngo ntitukubere umuzigo.” Naho yagumye amugobera, ntiyemeye kugenda, mugabo aramuhezagira. 26 Amaherezo Abusalomu avuga ati: “Nutagenda, ndakwinginze ureke Amunoni mwene wacu ajane natwe.” Umwami aca amubwira ati: “Kubera iki yojana nawe?” 27 Nuko Abusalomu atangura kumugobera ku buryo arungika Amunoni n’abahungu bose b’umwami bakajana.

28 Maze Abusalomu ategeka abasuku biwe ati: “Ndabinginze mwitwararike iki kintu: umutima wa Amunoni ukimara kuryoherwa n’umuvinyu, nanje nkababwira koko nti: ‘Nimugarike Amunoni!’, muce mumwica. Ntimutinye. None si jewe ndabategetse? Mukomere kandi mube abagabo b’intwari.” 29 Nuko abasuku ba Abusalomu bagirira Amunoni nk’uko Abusalomu yari yategetse; maze abandi bahungu b’umwami bose barahaguruka, umwe wese yurira inyumpu yiwe, barahunga. 30 Bari mu nzira, inkuru iza kuri Dawidi iti: “Abusalomu yishe abahungu b’umwami bose, nta n’umwe muri bo yasigaye.” 31 Umwami aca arahaguruka, atantantamura impuzu ziwe maze aryama hasi, kandi abasuku biwe bose bari bahagaze iruhande yiwe, impuzu zabo zatantamutse.

32 Ariko Yehonadabu mwene Shimeya, mwene wabo na Dawidi, arishura ati: “Umukama wanje ntiyiyumvire yuko hishwe imisore yose, abahungu b’umwami, kuko Amunoni ari we wenyene yapfuye; kubera ko vyabaye kw’itegeko rya Abusalomu: ni ikintu yashinze kuva umusi Amunoni yatetereza Tamari mushikiwe. 33 Ubu rero, umukama wanje umwami ntashire umutima kuri iryo jambo rivuga ngo: ‘Abahungu b’umwami bose bapfuye’; ahubwo Amunoni ni we wenyene yapfuye.”

34 Muri ico gihe, Abusalomu arahunga. Mu nyuma umusore, inderetsi, araramura amaso araraba, abona abantu benshi bariko bazanana inzira yari inyuma yiwe yaca ku nkike y’umusozi. 35 Maze Yehonadabu abwira umwami ati: “Ehe abahungu b’umwami barashitse. Bibaye nk’uko ijambo ry’umusuku wawe riri.” 36 Akirangiza kuvuga, ehe abahungu b’umwami barinjira, maze bashira ijwi hejuru bararira; mbere n’umwami be n’abasuku biwe bose bararira bimwe bikomeye. 37 Nayo Abusalomu, arahunga kugira ngo aje kwa Talimayi mwene Amihudi, umwami wa Geshuri. Nuko Dawidi abandanya kugandarira umuhungu wiwe imisi yose. 38 Nayo Abusalomu, arahunga aja i Geshuri; amarayo imyaka itatu.

39 Amaherezo umutima wa Dawidi umwami ucambirwa gusohoka ngo aje aho Abusalomu ari; kuko yari yarihojeje ku vyerekeye Amunoni, kubera yuko yari yarapfuye.

2 Samweli  14 : 1 - 33

14 Nuko Yowabu mwene Zeruwiya amenya ko umutima w’umwami wari uhengamiye kuri Abusalomu. 2 Yowabu atuma rero i Tekowa gukurayo umugore w’inkerebutsi maze amubwira ati: “Enda ja mu kigandaro, wambare impuzu z’ikigandaro, kandi ntiwisige amavuta; ube nk’umugore, emwe, umugore amaze imisi myinshi agandariye uwapfuye. 3 Hanyuma winjire aho umwami ari, umubwire iri jambo.” Yowabu aca amubwira amajambo avuga.

4 Nuko nya mugore w’Umunyatekowa yinjira aho umwami ari maze agwa hasi yubamye, akubita inkoro hasi, hanyuma avuga ati: “Kiza mwami!” 5 Umwami aca amubwira ati: “Ni amaki?” Na we avuga ati: “Mu vy’ukuri ndi umugore w’umupfakazi, kuko umugabo wanje yapfuye. 6 Kandi umusukukazi wawe yari afise abahungu babiri, maze abo babiri batangura kurwanira mu gahinga, mu gihe ata murokozi yariho wo kubabanguranya. Amaherezo umwe agarika uwundi, aramwica. 7 None ehe umuryango wose wahagurukiye umusukukazi wawe, ukaguma uvuga uti: ‘Tanga uwagaritse mwene wabo kugira ngo tumwice kubera ubuzima bwa mwene wabo, uwo yishe, mbere tuzimanganye samuragwa!’ Kandi ntibazobura kuzimya akariro k’amakara yanje gasigaye, kugira ngo ntibahe umugabo wanje izina canke agasigarira ku buringanire bw’ubutaka.”

8 Maze umwami abwira uwo mugore ati: “Genda mu nzu yawe; jewe ubwanje ndatanga itegeko ku bikwerekeye.” 9 Mugabo uwo mugore w’Umunyatekowa abwira umwami ati: “Ewe mukama wanje mwami, ikosa ribe kuri jewe no ku nzu ya dawe, ariko umwami n’intebe y’ubwami yiwe nta kibagira.” 10 Maze umwami abandanya kuvuga ati: “Nihagira uwukuvugisha uzoce umunzanira, ntazokwigera asubira kukugirira nabi.” 11 Mugabo avuga ati: “Ndakwinginze umwami yibuke Yehova Imana yawe, kugira ngo umuhōzi w’amaraso ntabandanye kuyogeza, no kugira ngo ntibazimanganye umuhungu wanje.” Na we avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, nta gashatsi na kamwe k’umwana wawe kazokorokera hasi.” 12 Nya mugore avuga rero ati: “Ndakwinginze umusukukazi wawe abwire ijambo umukama wanje umwami.” Nuko umwami avuga ati: “Vuga!”

13 Nya mugore abandanya kuvuga ati: “Kubera iki none wiyumviriye gutyo ngo ugirire nabi abantu b’Imana? Mu gihe umwami avuga iryo jambo, ameze nk’uwufise ikimwagira, kuko umwami atagarukana uwo yomoye. 14 Kuko tutazobura gupfa tukamera nk’amazi asutswe hasi, ayadashobora kuyorwa. Mugabo Imana ntizokuraho umuntu, kandi yararimbūye imvo zituma uwomowe ataba uwomowe imbere yayo. 15 Kuba rero ninjiye kubwira iri jambo umwami umukama wanje, ni uko abantu banteye ubwoba. Umusukukazi wawe yavuze rero ati: ‘Ndakwinginze mvugane n’umwami. Hari aho umwami yokwisunga ijambo ry’umushumbakazi wiwe. 16 Kuko umwami yumvirije kugira arokore umushumbakazi wiwe amukure mu kiganza c’umugabo arondera kunzimanganya jewe n’umuhungu wanje umwe rudende, ngo adukure ku ntoranwa yatanzwe n’Imana,’ 17 maze umusukukazi wawe yavuze ati: ‘Ndakwinginze ijambo ry’umukama wanje umwami ribe iryo gutanga akaruhuko.’ Kuko umukama wanje umwami ameze nk’umumarayika w’Imana y’ukuri, kugira ngo atandukanye iciza n’ikibi; Yehova Imana yawe ubwiwe abane nawe.”

18 Umwami arishura rero, abwira nya mugore ati: “Ndakwinginze ntihagire ico umpisha ku vyo ngira nkubaze.” Nya mugore aca avuga ati: “Umukama wanje umwami ndamwinginze avuge.” 19 Umwami abandanya kuvuga ati: “Ukuboko kwa Yowabu kwoba kuri kumwe nawe muri ivyo vyose?” Maze nya mugore arishura ati: “Ndahiye ubuzima bwawe, ewe mukama wanje umwami, nta muntu ashobora guca iburyo canke ibubamfu ivyo umukama wanje umwami avuze vyose; kuko umusuku wawe Yowabu ari we yantegetse, kandi ni we yabwiye umusukukazi wawe ayo majambo yose. 20 Kuko umusuku wawe Yowabu yakoze ico kintu kugira ngo nya kibazo kibonwe mu bundi buryo; mugabo umukama wanje afise ubukerebutsi nk’ubw’umumarayika w’Imana y’ukuri kugira ngo amenye ibiri mw’isi vyose.”

21 Mu nyuma, umwami abwira Yowabu ati: “Ehe, ubu ngira nkore koko ico kintu. Genda rero ugarukane wa musore Abusalomu.” 22 Yowabu aca agwa hasi yubamye, akubita inkoro hasi hanyuma ahezagira umwami; maze Yowabu avuga ati: “Uno musi umusuku wawe aramenye koko yuko nagize ubutoni mu maso yawe, ewe mukama wanje umwami, kuko umwami akoze yisunze ijambo ry’umusuku wiwe.” 23 Yowabu aca arahaguruka, aja i Geshuri maze azana Abusalomu i Yeruzalemu. 24 Ariko umwami avuga ati: “Nakevye aje ku nzu yiwe, mugabo ntazoshobora kubona mu maso hanje.” Abusalomu arakevya rero aja ku nzu yiwe, ntiyabona mu maso h’umwami.

25 Kandi ugereranije na Abusalomu, nta mugabo yari mwiza nka we muri Isirayeli yose ku buryo ashemezwa cane ukuraho. Kuva mu bworo bw’ikirenge ciwe gushika mu rutwariro, nta gahonzi yari afise. 26 Igihe yaba amoye umushatsi wo ku mutwe wiwe (kandi ku mpera za buri mwaka yarawumwa; yawumwa kubera ko wamuremera cane), yarapima umushatsi wo ku mutwe wiwe, ukangana na shekeli amajana abiri hisunzwe uburemere bw’ibuye ry’i bwami. 27 Nuko Abusalomu avyarirwa abahungu batatu n’umukobwa umwe yitwa Tamari. Yari umwigeme mwiza kuruta abandi bose.

28 Nuko Abusalomu amara imyaka ibiri yuzuye aba i Yeruzalemu, ntiyabona mu maso h’umwami. 29 Abusalomu atuma rero kurondera Yowabu kugira ngo amutume ku mwami, mugabo ntiyemera kuza iwe. Maze asubira gutuma, ubugira kabiri, mugabo ntiyemera kuza. 30 Amaherezo abwira abasuku biwe ati: “Ehe igice c’itongo ca Yowabu kiri iruhande y’icanje, kandi afiseyo sayiri[*]. Gende mugihe umuriro.” Nuko abasuku ba Abusalomu baha umuriro ico gice c’itongo. 31 Yowabu aca arahaguruka, aza kuri Abusalomu mu nzu maze amubwira ati: “Kubera iki abasuku bawe bahaye umuriro igice c’itongo canje?” 32 Abusalomu rero abwira Yowabu ati: “Ehe naragutumyeko nti: ‘Ingo hano ndagutume ku mwami, nti: “Kubera iki navuye i Geshuri. Vyorushirije kumbera vyiza iyo mba ncibereyeyo. Ubu rero, nureke ndenguke imbere y’umwami, kandi nimba hari ikosa muri jewe, ntabure kunyica.”’”

33 Mu nyuma Yowabu yinjira aho umwami ari, arabimumenyesha. Maze ahamagara Abusalomu, uno yinjira rero aho umwami ari hanyuma akubita inkoro hasi, agwa hasi yubamye imbere y’umwami; inyuma y’ivyo umwami asoma Abusalomu.

^ 2 Sam. 14:30 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

2 Samweli  15 : 1 - 37

15 Inyuma y’ivyo, Abusalomu yikoreshereza umukogote, yironderera amafarasi n’abagabo mirongo itanu biruka imbere yiwe. 2 Abusalomu yaravyuka kare, agahagarara iruhande y’inzira ija kw’irembo. Igihe umuntu yaba afise urubanza rubwirizwa kuza ku mwami ngo aruce, Abusalomu yaca amuhamagara maze akavuga ati: “Uva mu gisagara ikihe?”, na we akavuga ati: “Umusuku wawe ava muri umwe mu miryango ya Isirayeli.” 3 Abusalomu na we yaramubwira ati: “Raba, ibibazo vyawe ni vyiza kandi biratumbereye; mugabo nta n’umwe ariho wo kukwumviriza yavuye ku mwami.” 4 Abusalomu akabandanya kuvuga ati: “Ese iyo ngenwa kuba umucamanza mu gihugu, kugira ngo umuntu wese afise imburano canke urubanza aze kuri jewe! Sinobuze kumutunganiriza.”

5 Vyongeye, igihe umugabo yaba yegereye kugira ngo amwunamire, yaratuma ukuboko kwiwe akamufata maze akamusoma. 6 Abusalomu yaguma agirira gutyo Abisirayeli bose baza ku mwami bazanywe n’urubanza; Abusalomu aguma yiba imitima y’abagabo ba Isirayeli.

7 Haheze imyaka mirongo ine, Abusalomu abwira umwami ati: “Ndakwinginze ureke ngende i Heburoni gushitsa indagano yanje nagiriye Yehova nshimitse. 8 Kuko jewe umusuku wawe nagize indagano ishimitse igihe naba i Geshuri muri Siriya, nti: ‘Yehova niyangarukana ata kabuza i Yeruzalemu, sinzobura rero gukorera Yehova.’” 9 Umwami amubwira rero ati: “Genda amahoro.” Nuko arahaguruka, aja i Heburoni.

10 Maze Abusalomu atuma abatasi mu miryango ya Isirayeli yose kuvuga bati: “Mukimara kwumva ijwi ry’inzamba, muzoce muvuga muti: ‘Abusalomu abaye umwami i Heburoni!’” 11 Kandi Abusalomu yari yajanye n’abagabo amajana abiri b’i Yeruzalemu, abantu bari barahamagawe kandi bagenda ata co binona; ntibari bazi ikintu na kimwe. 12 Vyongeye, igihe Abusalomu yashikana ibimazi, atuma kurondera Ahitofeli Umugilo, umujanama wa Dawidi, mu gisagara ciwe Gilo. Uwo mugambi mubi uguma urushiriza gukomera, abantu babandanya kugwirirana kuri Abusalomu.

13 Mu nyuma, uwumenyesha inkuru aza kuri Dawidi, avuga ati: “Umutima w’abagabo ba Isirayeli usigaye uri inyuma ya Abusalomu.” 14 Dawidi aca abwira abasuku biwe bose bari kumwe na we i Yeruzalemu ati: “Haguruke duhunge; kuko tutazoronka akaryo ko kunyaga amagara kubera Abusalomu! Gende ningoga kugira ntanyaruke ngo aduhamvye hanyuma atuzaneko ikibi yongere akubitishe igisagara ubugi bw’inkota!” 15 Abasuku b’umwami baca babwira umwami bati: “Ehe, abasuku bawe twiteguriye gukora twisunze ivyo umukama wanje umwami ahitamwo vyose.” 16 Umwami arasohoka rero, akurikiwe n’urugo rwiwe rwose, mugabo asiga abagore cumi, incoreke, kugira ngo bitwararike inzu. 17 Maze umwami abandanya gusohoka, akurikiwe n’abantu bose; nuko bahagarara i Beti-merihaki.

18 Abasuku biwe bose bariko barajabuka baca iruhande yiwe; Abakereti bose n’Abapeleti bose n’Abagiti bose, abagabo amajana atandatu bari baramukurikiye kuva i Gati, bariko barajabuka mu maso y’umwami. 19 Maze umwami abwira Itayi Umugiti ati: “Kubera iki nawe wojana natwe? Subira inyuma ubane n’umwami; kuko uri umunyamahanga, ukaba uri n’inyagano yakuwe ahantu hawe. 20 Ejo ni ho washika, none uno musi ntume uyererana natwe, kugira ngo uze urankurikira iyo nzoja hose? Subira inyuma, usubirane inyuma na bene wanyu, kandi Yehova akugirire ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubwizigirwa!” 21 Mugabo Itayi yishura umwami ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kw’umukama wanje umwami, ahantu umukama wanje umwami azoba ari, haba ku bw’urupfu canke ku bw’ubuzima, ni ho umusuku wawe azoba ari!” 22 Dawidi aca abwira Itayi ati: “Genda ujabuke.” Nuko Itayi Umugiti arajabuka, be n’abantu biwe bose n’abana batoyi bose bari kumwe na we.

23 Abanyagihugu bose bariko bararira n’ijwi rirenga, kandi abantu bose bariko barajabuka; umwami yari ahagaze iruhande y’umwonga Kidironi, kandi abantu bose bariko barajabuka, bagendera mu nzira nini ija mu gahinga. 24 Kandi ehe na Zadoki ni ho yari, ari kumwe n’Abalewi bose bareruye isandugu y’isezerano ry’Imana y’ukuri; nuko bashira nya sandugu y’Imana y’ukuri hasi iruhande ya Abiyatari, gushika abantu bose bari bavuye mu gisagara barangije kujabuka. 25 Mugabo umwami abwira Zadoki ati: “Subiza iyo sandugu y’Imana y’ukuri mu gisagara. Ninagira ubutoni mu maso ya Yehova, azongarukana rero ata gukeka maze anyereke iyo sandugu be n’ahantu iba. 26 Mugabo niyavuga ati: ‘Sinahimbawe nawe,’—ndi hano, angirire ivyo abona ko ari vyiza mu maso yiwe.” 27 Umwami abandanya kubwira Zadoki umuherezi ati: “None nturi rubonyi? Nusubire mu gisagara wewe na Abiyatari, musubiraneyo n’abahungu banyu babiri, ari bo Ahimayazi umuhungu wawe na Yonatani umuhungu wa Abiyatari. 28 Ehe ngira ntebere iruhande y’ivyambu vy’agahinga gushika ijambo ryo kumenyesha inkuru rije rivuye kuri mwebwe.” 29 Zadoki na Abiyatari basubiza rero isandugu y’Imana y’ukuri i Yeruzalemu, babandanya kubayo.

30 Dawidi yariko adugana umudugo w’Imyelayo, aduga arira, umutwe wiwe upfutse, kandi yariko agenda ibirenge bisa; nuko abantu bose bari kumwe na we umwe wese apfuka umutwe wiwe, maze baraduga, baduga barira. 31 Nuko Dawidi amenyeshwa ngo: “Ahitofeli ari mu bariko bagirana na Abusalomu umugambi mubi.” Dawidi aca avuga ati: “Ewe Yehova, ndakwinginze impanuro ya Ahitofeli uyihindure ubupfu!”

32 Dawidi ashitse kw’isonga aho abantu bari basanzwe bunamira Imana, ehe Hushayi Umwaruki aza kumusanganira, ikanzu yiwe yatantamutse kandi ku mutwe wiwe hari ivu. 33 Ariko Dawidi amubwira ati: “Hamwe wojabukana nanje koko, ntiwobura kumbera umutwaro. 34 Mugabo niwasubira mu gisagara ukabwira koko Abusalomu uti: ‘Ndi umusuku wawe, Mwami. Jewe nari umusuku wa so ico gihe, mugabo ubu ndi umusuku wawe,’ uzoheze unyicire rero impanuro ya Ahitofeli. 35 None Zadoki na Abiyatari abaherezi ntibari kumwe nawe hariya? Ikintu cose uzokwumva kivuye mu nzu y’umwami ntuze ubure kukibwira Zadoki na Abiyatari abaherezi. 36 Ehe hariya bari kumwe n’abahungu babo babiri, Ahimayazi wa Zadoki na Yonatani wa Abiyatari; muze mundungikire biciye kuri bo ikintu cose muzokwumva.” 37 Hushayi umugenzi wa Dawidi yinjira rero mu gisagara. Nayo Abusalomu, yinjira i Yeruzalemu.

2 Samweli  16 : 1 - 23

16 Dawidi amaze kurengana gatoyi nya songa, Ziba umusuku wa Mefibosheti aza kumusanganira afise indogobwa zibiri ziriko amatandiko, kuri zo hakaba hari imikate amajana abiri, n’udutsima ijana tw’inzabibu zumye, n’imitekero ijana y’ivyamwa vyo mu ci, n’umubindi munini w’umuvinyu. 2 Maze umwami abwira Ziba ati: “Ivyo bintu witwaje ni ivy’iki?” Ziba aca avuga ati: “Indogobwa ni izo abo mu rugo rw’umwami bagenderako, imikate be n’umutekero w’ivyamwa vyo mu ci ni ivyo imisore irya, umuvinyu na wo ni uwo umuntu azoruha cane mu gahinga azonywa.” 3 Nuko umwami avuga ati: “None mwene shobuja ari hehe?” Maze Ziba abwira umwami ati: “Ehe yibereye i Yeruzalemu; kuko yavuze ngo: ‘Uno musi inzu ya Isirayeli iransubiza ingoma ya dawe.’” 4 Nuko umwami abwira Ziba ati: “Ehe ikintu cose ca Mefibosheti ni icawe.” Ziba aca avuga ati: “Ndunamye koko. Ningire ubutoni mu maso yawe, mukama wanje umwami.”

5 Umwami Dawidi ashika i Bahurimu, maze umugabo umwe wo mu muryango w’inzu ya Sauli asohoka ng’aho, akaba yitwa Shimeyi, mwene Gera; mu gusohoka, agenda arahamagarira akabi ku mwami. 6 Atangura gutera amabuye Dawidi n’abasuku b’Umwami Dawidi bose; kandi abantu bose n’abagabo b’abanyenkomezi bose bari iburyo bw’umwami n’ibubamfu bwiwe. 7 Ibi ni vyo Shimeyi yavuga uko yahamagarira akabi ku mwami: “Sohoka, sohoka, wa mugabo yagirwa n’amaraso kandi w’imburakimazi! 8 Yehova agarukanye kuri wewe amaraso yose y’inzu ya Sauli, uwo waganje mu kibanza ciwe; kandi Yehova atanze ingoma mu kuboko kwa Abusalomu umuhungu wawe. Ehe noneho uri mu vyago vyawe, kuko uri umugabo yagirwa n’amaraso!”

9 Amaherezo Abishayi mwene Zeruwiya abwira umwami ati: “Kubera iki iyo mbwa ipfuye yohamagarira akabi ku mukama wanje umwami? Ndakwinginze ureke njabuke, ndamukureko umutwe.” 10 Mugabo umwami avuga ati: “Mpuriye ku ki namwe, ga yemwe bene Zeruwiya? Nimumureke ahamagarire akabi kuri jewe, kuko Yehova ari we yamubwiye ati: ‘Hamagarira akabi kuri Dawidi!’ Ni nde none yovuga ati: ‘Kubera iki wagize gutyo?’” 11 Dawidi abandanya kubwira Abishayi n’abasuku biwe bose ati: “Ehe umuhungu wanje, uwavuye imbere muri jewe, ariko arondera ubuzima bwanje; hari akantu rero Umubenyamini! Nimumureke ahamagarire akabi kuri jewe, kuko Yehova yabimubwiye! 12 Kumbure Yehova ari bubone n’ijisho ryiwe, kandi Yehova ntabura kunsubiza ineza mu kibanza c’umuvumo wa Shimeyi w’uyu musi.” 13 Nuko Dawidi n’abantu biwe babandanya kugenda mu nzira, mu gihe Shimeyi yariko agendera ku nkike y’umusozi, agenda abangabanganye na we kugira ngo ahamagarire akabi kuri Dawidi; aguma atera amabuye uko yagenda abangabanganye na we, agatera n’inkungugu nyinshi.

14 Amaherezo umwami n’abantu bose bari kumwe na we barashika, barushe. Nuko bagarurira agatege ng’aho.

15 Nayo Abusalomu n’abantu bose, abagabo ba Isirayeli, binjira i Yeruzalemu; kandi Ahitofeli yari kumwe na we. 16 Hushayi Umwaruki, umugenzi wa Dawidi, akimara kwinjira aho Abusalomu ari, atangura kubwira Abusalomu ati: “Umwami nabeho! Umwami nabeho!” 17 Abusalomu aca abwira Hushayi ati: “Mbega ubu ni bwo buntu bwuzuye urukundo ugiriye umugenzi wawe? Kubera iki utajanye n’umugenzi wawe?” 18 Hushayi abwira rero Abusalomu ati: “Oya, ahubwo uwo Yehova yatoye, be n’aba bantu hamwe n’abagabo ba Isirayeli bose, nzoba uwiwe, kandi nzobana na we. 19 Kandi ubugira kabiri mvuze nti: ‘Ni nde nzokorera? Mbega si imbere y’umuhungu wiwe? Nk’uko nakoreye imbere ya so, ni ko nzoba imbere yawe.’”

20 Mu nyuma Abusalomu abwira Ahitofeli ati: “Nimutange impanuro. Tugire iki?” 21 Maze Ahitofeli abwira Abusalomu ati: “Nuryamane n’incoreke za so, izo yasize ngo zitwararike inzu. Maze Isirayeli yose ntizobura kwumva ko wigize umunuko kuri so, kandi amaboko y’abari kumwe nawe bose azokomera ata gukeka.” 22 Nuko bashingira ihema Abusalomu ku gisenge, maze Abusalomu atangura kuryamana n’incoreke za se mu maso ya Isirayeli yose.

23 Kandi impanuro Ahitofeli yatanga muri iyo misi, wamengo ni nk’aho umuntu asiguje ijambo ry’Imana y’ukuri. Ukwo ni ko impanuro yose ya Ahitofeli yamera kuri Dawidi no kuri Abusalomu.

2 Samweli  17 : 1 - 29

17 Ahitofeli abwira Abusalomu ati: “Ndakwinginze ureke ntore abagabo ibihumbi cumi na bibiri maze mpaguruke, nome inyuma Dawidi muri iri joro. 2 Ndaheza nshike kuri we mu gihe azoba arambiwe kandi aregeye amaboko yompi, maze ntume koko ajugumira; abantu bose bari kumwe na we baraheza bahunge ata kabuza, nanje ata gukeka nice umwami wenyene. 3 Ureke ngarukane abantu bose kuri wewe. Ukugaruka kw’abantu bose guhagaze kuri uwo mugabo uriko urarondera; kandi abantu bose bazoba amahoro.” 4 Iryo jambo riba irigororotse mu maso ya Abusalomu no mu maso y’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose.

5 Ariko Abusalomu avuga ati: “Ndakwinginze uhamagare na Hushayi Umwaruki, twumve iriri mu kanwa kiwe, egome mu kanwa kiwe.” 6 Hushayi yinjira rero aho Abusalomu ari. Maze Abusalomu amubwira ati: “Ahitofeli yavuze gutya. None dukurikize ijambo ryiwe? Atari aho, nuvuge wewe ubwawe.” 7 Hushayi aca abwira Abusalomu ati: “Impanuro Ahitofeli yatanze, ubu hoho si nziza!”

8 Hushayi abandanya kuvuga ati: “Wewe ubwawe urazi neza so wawe n’abantu biwe, yuko ari abanyenkomezi, kandi ni abantu b’umutima udundumiwe, nk’idubu y’ingore yatakaje ivyana vyayo mu gahinga; so wawe ni umurwanyi, ntari burarane n’abantu. 9 Ehe, ubu yinyegeje muri umwe mu myobo canke muri kimwe mu bindi bibanza; niyatangura kubatera, uwuzovyumva ntazobura kwumva maze akavuga ati: ‘Habaye ugutsindwa mu bantu bakurikira Abusalomu!’ 10 Mbere n’umugabo w’intwari afise umutima umeze nk’umutima w’intambwe azogoyagoya ata gukeka; kuko Isirayeli yose izi yuko so wawe ari umugabo w’umunyenkomezi, nk’uko biri no ku bagabo b’intwari bari kumwe na we. 11 Jewe ubwanje mpanuye rero nti: Isirayeli yose nikoranire kuri wewe, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba, ibe nk’utuvunguka tw’umusenyi turi iruhande y’ikiyaga mu bwinshi, kandi nawe ubwawe uje mu ndwano. 12 Tuzomutera muri kimwe mu bibanza azoba arimwo koko, kandi twebwe ubwacu tuzomugwako nk’uko ikime kigwa ku butaka; kandi ata gukeka ntihazosigara n’umwe muri we n’abagabo bose bari kumwe na we. 13 Niyavayo akaja mu gisagara kanaka, Isirayeli yose izotwara rero imigozi kuri nya gisagara, duheze tukiburute gushika mu mwonga, gushika aho ata n’akabuye kabonekayo.”

14 Maze Abusalomu n’abagabo ba Isirayeli bose bavuga bati: “Impanuro ya Hushayi Umwaruki ni nziza kuruta impanuro ya Ahitofeli!” Kandi Yehova ubwiwe yari yaratanze itegeko ryo kwica impanuro ya Ahitofeli naho ari nziza, kugira ngo Yehova azane ivyago kuri Abusalomu.

15 Mu nyuma Hushayi abwira Zadoki na Abiyatari abaherezi ati: “Ahitofeli yahanuye Abusalomu n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli uku n’uku, nanje ubwanje mpanura uku n’uku. 16 Ubu rero, nimutume vyihuta kumenyesha Dawidi muti: ‘Iri joro nturare mu biyaya vy’ubugaragwa vy’agahinga, mugabo na wewe ujabuke ata kabuza, umwami n’abantu bose bari kumwe na we ntibahave bamirwa.’”

17 Kubera ko Yonatani na Ahimayazi bari bahagaze i Eni-rogeli, umusukukazi umwe aja kubibamenyesha. Nuko baragenda, kuko bategerezwa kubimenyesha Umwami Dawidi; mu bisanzwe baratinya kubonwa binjira mu gisagara. 18 Ariko umusore umwe arababona maze abimenyesha Abusalomu. Uko ari babiri baragenda rero vyihuta maze bashika ku nzu y’umugabo umwe i Bahurimu, uwari afise iriba mu kigo ciwe; nuko bamanuka muri ryo. 19 Hanyuma umugore wiwe afata igikingirizo araheza agisanza ku munwa wa nya riba maze arunda kuri co intete zihuye; ntihagira ikintu na kimwe kimenyekana kuri ivyo. 20 Nuko abasuku ba Abusalomu bashika aho uwo mugore ari, mu nzu yiwe, maze bavuga bati: “Ahimayazi na Yonatani bari hehe?” Uwo mugore aca ababwira ati: “Bavuye ng’aha barabandanya ku mazi.” Babandanya kurondera, mugabo ntibabatora; nuko basubira i Yeruzalemu.

21 Bamaze kugenda, baca baraduga bava muri nya riba, baja kubimenyesha Umwami Dawidi, babwira Dawidi bati: “Nimuhaguruke mujabuke amazi vyihuta; kuko uku ari ko Ahitofeli yatanze impanuro yo kubagirira nabi.” 22 Dawidi aca arahaguruka, be n’abantu bose bari kumwe na we, maze babandanya kujabuka Yorodani gushika bukeye, gushika hadasigaye n’umwe atari yajabutse Yorodani.

23 Nayo Ahitofeli, abona ko impanuro yiwe itari yakurikijwe, maze ashira itandiko ku ndogobwa hanyuma arahaguruka, aja ku nzu yiwe mu gisagara ciwe. Maze aha amategeko urugo rwiwe araheza ariniga maze arapfa. Nuko ahambwa mw’itongo ryo guhambamwo rya ba sekuruza.

24 Nayo Dawidi, ashika i Mahanayimu, Abusalomu na we ajabuka Yorodani, ari kumwe n’abagabo ba Isirayeli bose. 25 Amasa ni we Abusalomu yagize umukuru w’ingabo mu kibanza ca Yowabu; Amasa yari umuhungu w’umugabo yitwa Itira Umwisirayeli, uwari yararyamanye na Abigayili umukobwa wa Nahashi, mwene wabo na Zeruwiya, nyina wa Yowabu. 26 Nuko Isirayeli na Abusalomu bakambika mu gihugu ca Gileyadi.

27 Dawidi akimara gushika i Mahanayimu, Shobi mwene Nahashi w’i Raba ha bene Amoni, na Makiri mwene Amiyeli w’i Lo-debari, na Baruzilayi Umugileyadi w’i Rogelimu 28 bazana ibitanda, n’amabesani, n’ivyombo vy’umubumvyi, n’ingano, na sayiri, n’ifu, n’intete zikaranze, n’ibiharo, n’inkore, n’intete zumye, 29 n’ubuki, n’amasoro, n’intama, n’urubu rw’inka, babizanira Dawidi n’abantu bari kumwe na we kugira ngo barye, kuko bavuga bati: “Abantu barashonje, bararushe kandi baranyotewe mu gahinga.”

2 Samweli  18 : 1 - 33

18 Nuko Dawidi aharura abantu bari kumwe na we, maze abashiriraho abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana. 2 Hanyuma Dawidi arungika ica gatatu c’abantu kiyobowe na Yowabu, ikindi ca gatatu kiyobowe na Abishayi mwene Zeruwiya, mwene wabo na Yowabu, n’ica gatatu kiyobowe na Itayi Umugiti. Umwami araheza abwira abantu ati: “Nanje ubwanje ndasohokana namwe mu rugamba.” 3 Ariko abantu bavuga bati: “Ntusohoke mu rugamba, kuko hamwe vyoshika tugahunga, batoshira umutima kuri twebwe; kandi naho ica kabiri cacu bopfa, ntiboshira umutima kuri twebwe, kuko wewe ungana n’ibihumbi cumi muri twebwe; vyoba vyiza rero ubaye hafi kugira udutabare uvuye mu gisagara.” 4 Nuko umwami ababwira ati: “Ndakora ivyo mubona ko ari vyiza mu maso yanyu.” Umwami rero aguma ahagaze iruhande y’irembo, maze abantu bose basohoka ku rugamba ari amajanajana n’ibihumbihumbi. 5 Maze umwami ategeka Yowabu na Abishayi na Itayi ati: “Munyengengere wa musore Abusalomu.” Kandi abantu bose barumva igihe umwami yaha itegeko abakuru bose ku vya Abusalomu.

6 Nuko abantu babandanya gusohoka baja mu gahinga guhura na Isirayeli; urugamba rubera mu kibira ca Efurayimu. 7 Amaherezo abantu ba Isirayeli batsindirwa ng’aho imbere y’abasuku ba Dawidi, kandi kuri uwo musi inganda ziratikira bimwe bikomeye ng’aho: hapfa abagabo ibihumbi mirongo ibiri. 8 Maze urugamba ruhera ng’aho rukwiragira mu gihugu cose umuntu yashobora kubona. Vyongeye, ikibira kirotsa abantu benshi kuruta abarokejwe n’inkota kuri uwo musi.

9 Amaherezo Abusalomu asanga ahanganye n’abasuku ba Dawidi. Abusalomu yariko agendera ku nyumpu, maze iyo nyumpu ishika munsi y’amashami azitanye y’igiti kinini, ku buryo umutwe wiwe ufatwa n’ico giti, asigara yenena hagati y’ijuru n’isi, ya nyumpu yari yicayeko na yo ibandanya kugenda. 10 Umugabo umwe arabibona, maze abimenyesha Yowabu, ati: “Urazi! Nabonye Abusalomu yenena ku giti kinini.” 11 Yowabu aca abwira nya mugabo yariko amumenyesha iyo nkuru ati: “Wabibonye! Kubera iki none utaciye umutsinda hasi ng’aho nyene? Nari guca nguha ibice cumi vy’ifeza be n’umukaba.” 12 Ariko uwo mugabo abwira Yowabu ati: “Naho nari gupimirwa mu biganza vyanje ibice igihumbi vy’ifeza, sinari gutuma ukuboko kwanje ngo ngirire nabi umwana w’umwami; kuko mwe na Abishayi na Itayi umwami yabategetse twumva, ati: ‘Waba uri nde, ugumize ijisho kuri uwo musore, kuri Abusalomu.’ 13 Ahandiho nari kuba ndamuhemukiye kandi ico kintu nticari kunyegezwa umwami, kandi nawe ubwawe wari kuvyikurako ukaja ku ruhande.” 14 Yowabu aca avuga ati: “Nta co nirirwa ndata umwanya imbere yawe!” Aca afata uducumu dutatu mu kiganza ciwe, aducumita mu mutima wa Abusalomu akiri muzima hagati muri ca giti kinini. 15 Maze abasuku cumi bari batwaye ibirwanisho vya Yowabu bakikuza Abusalomu, baraheza baramukubita kugira bamwice. 16 Yowabu aca avuza inzamba, kugira abantu bahindukire bareke kwoma inyuma Isirayeli; kuko Yowabu yari yagumije abantu. 17 Amaherezo bafata Abusalomu, bamuta mu kibira, mu mwobo munini hanyuma barunda hejuru yiwe ikirundo kinini cane c’amabuye. Isirayeli yose irahunga, umwe wese aja i muhira iwe.

18 Kandi Abusalomu ubwiwe akiriho, yari yarafashe inkingi arayishingira, ino ikaba iri mu Kiyaya co Hasi c’Umwami, kuko yavuga ati: “Nta muhungu mfise kugira ngo izina ryanje rize rigume ryibukwa.” Yita rero nya nkingi izina ryiwe, kandi ibandanya kwitwa Icibutso ca Abusalomu gushika n’uyu musi.

19 Nayo Ahimayazi mwene Zadoki, avuga ati: “Ndakwinginze undeke niruke kumenyesha iyo nkuru umwami, kuko Yehova yamuciriye urubanza kugira amukure mu kuboko kw’abansi biwe.” 20 Ariko Yowabu amubwira ati: “Uyu musi nturi umugabo wo kumenyesha inkuru; uzomenyesha inkuru ku wundi musi; mugabo uyu musi ntumenyeshe inkuru, kubera ko umwana w’umwami yapfuye.” 21 Maze Yowabu abwira Umukushi ati: “Genda umenyeshe umwami ivyo wabonye.” Nya Mukushi aca yunamira Yowabu, hanyuma atangura kwiruka. 22 Nuko Ahimayazi mwene Zadoki yongera kubwira Yowabu ati: “Ubu rero uko bigenda kwose, ndakwinginze undeke nanje niruke inyuma y’urya Mukushi.” Ariko Yowabu avuga ati: “Wirirwa urirukira iki ga mwananje, kandi ata nkuru iriho uri bumenyeshe?” 23 Mugabo avuga ati: “Ubu rero uko bigenda kwose, nundeke niruke.” Na we amubwira ati: “Iruka!” Nuko Ahimayazi atangura kwiruka ajanye inzira y’Intara, amaherezo arengana wa Mukushi.

24 Kandi Dawidi yari yicaye hagati ya ya marembo abiri. Ako kanya, inderetsi ija ku gisenge c’irembo iruhande y’uruhome. Maze iraramura amaso, ibona umugabo ariko yiruka ari wenyene. 25 Nya nderetsi rero ihamagara umwami, irabimumenyesha maze umwami avuga ati: “Nimba ari wenyene, hari inkuru iri mu kanwa kiwe.” Abandanya kuza, arushiriza kwegereza. 26 Nuko nya nderetsi ibona uwundi mugabo ariko yiruka. Maze iyo nderetsi ihamagara umurinzi w’irembo, ivuga iti: “Ehe uwundi mugabo ariko yiruka ari wenyene!” Umwami aca avuga ati: “N’uwo ni uwuzanye inkuru.” 27 Nya nderetsi yongera kuvuga iti: “Mbona ukuntu uwa mbere yiruka ari nk’uko Ahimayazi mwene Zadoki yiruka.” Umwami aca avuga ati: “Uwo ni umuntu mwiza, ategerezwa kuba azanye inkuru nziza.” 28 Amaherezo Ahimayazi ahamagara umwami maze amubwira ati: “Vyifashe neza!” Aca yunamira umwami, mu maso hiwe hakora hasi. Abandanya kuvuga ati: “Hahezagirwe Yehova Imana yawe, we yatanze abantu babanguriye ukuboko umukama wanje umwami!”

29 Ariko umwami avuga ati: “Wa musore Abusalomu ivyiwe vyoba vyifashe neza?” Ahimayazi aca avuga ati: “Nabonye umuvurungano ukomeye igihe Yowabu yarungika umusuku w’umwami be n’umusuku wawe, ariko sinamenya ivyo ari vyo.” 30 Umwami avuga rero ati: “Ja ku ruhande uhagarare ng’aha.” Aca aja ku ruhande, aguma ahagaze.

31 Maze ehe wa Mukushi arinjira, hanyuma atangura kuvuga ati: “Umukama wanje umwami niyakire inkuru, kuko Yehova yaguciriye urubanza uno musi kugira ngo agukure mu kuboko kw’abaguhagurukira bose.” 32 Mugabo umwami abwira nya Mukushi ati: “Wa musore Abusalomu ivyiwe vyoba vyifashe neza?” Nya Mukushi aca avuga ati: “Abansi b’umukama wanje umwami n’abaguhagurukiye kugira ngo bagukorere ikibi, barakaba nk’uwo musore.”

33 Umwami aca abura amahoro maze aduga mu cumba co hejuru, hejuru y’irembo, hanyuma ararira; ibi ni vyo yagenda aravuga: “Mwananje Abusalomu, mwananje, mwananje Abusalomu! Ese iyo aba ari jewe mpfa mu kibanza cawe, Abusalomu mwananje, mwananje!”

2 Samweli  19 : 1 - 43

19 Mu nyuma Yowabu amenyeshwa ngo: “Ehe, umwami ariko ararira, agandariye Abusalomu.” 2 Gutyo ubukiriro kuri uwo musi buba akaryo ko kugandara ku bantu bose, kuko uwo musi abantu bumvise bivugwa ngo: “Umwami yababaye kubera umuhungu wiwe.” 3 Nuko kuri uwo musi abantu batangura kugenda bomboka mu kwinjira mu gisagara, nk’uko abantu bomboka igihe baba bumva bateterewe kubera bahunze mu rugamba. 4 Maze umwami ubwiwe apfuka mu maso hiwe, abandanya gusemerera n’ijwi rirenga ati: “Mwananje Abusalomu, Abusalomu mwananje, mwananje!”

5 Amaherezo Yowabu yinjira aho umwami ari mu nzu, avuga ati: “Uno musi uratetereje mu maso h’abasuku bawe bose, ari bo bakijije ubuzima bwawe uno musi n’ubuzima bw’abahungu bawe n’abakobwa bawe, n’ubuzima bw’abagore bawe, n’ubuzima bw’incoreke zawe, 6 mu gukunda abakwanka, ukanka abagukunda; kuko uyu musi wamenyesheje yuko abakuru n’abasuku ari ubusa kuri wewe, kubera ko uyu musi nzi neza yuko iyo Abusalomu aba akiriho, natwe abasigaye twese tukaba uyu musi twapfuye, emwe, ico gihe vyari kuba vyiza mu maso yawe. 7 Ubu rero nuhaguruke, usohoke maze uhumurize abasuku bawe udaca ku ruhande, kuko ndahiye Yehova yuko nutasohoka, ata mugabo n’umwe aza kurarana nawe muri iri ijoro; kandi ata gukeka ivyo birakubera bibi kuruta ububi bwose bwagushikiye kuva mu buto bwawe gushika ubu.” 8 Umwami arahaguruka rero araheza yicara mw’irembo, maze abantu bose bamenyeshwa ngo: “Erega umwami yicaye mw’irembo.” Nuko abantu bose batangura kuza imbere y’umwami.

Nayo Isirayeli, yari yahunze, umwe wese aja i muhira iwe. 9 Nuko mu miryango yose ya Isirayeli, abantu bose baja mu vyo guharira bavuga ngo: “Umwami ni we yaturokoye mu kiganza c’abansi bacu, kandi ni we yadukijije ikiganza c’Abafilisitiya; none ubu yahunze Abusalomu, ava mu gihugu. 10 Nayo Abusalomu, uwo twarobanuje amavuta ngo atuganze, yapfiriye mu rugamba. Kubera iki none ubu ata na kimwe muriko murakora kugira ngo mugarukane umwami?”

11 Nayo Umwami Dawidi, atuma kuri Zadoki na Abiyatari abaherezi, ati: “Mubwire abagabo b’inararibonye ba Yuda muti: ‘Kubera iki mwoba aba nyuma mu kugarukana umwami ku nzu yiwe, kandi ijambo rya Isirayeli yose ryashikiriye umwami aho aba? 12 Mwebwe muri bene wacu; muri igufa ryanje n’umubiri wanje. Kubera iki none mwoba aba nyuma mu kugarukana umwami?’ 13 Amasa na we mumubwire muti: ‘Mbega nturi igufa ryanje n’umubiri wanje? Imana ingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, nutaba umukuru w’ingabo imbere yanje nantaryo mu kibanza ca Yowabu.’”

14 Nuko agonda imitima y’abagabo ba Yuda bose nk’umuntu umwe, ku buryo batuma ku mwami ngo: “Garuka, wewe n’abasuku bawe bose.”

15 Umwami atangura gusubirayo, aragenda gushika kuri Yorodani. Nayo Yuda, iza i Gilugali kugira ije gusanganira umwami, ngo imujabukane Yorodani. 16 Maze Shimeyi mwene Gera Umubenyamini, uwava i Bahurimu, yihutira kumanukana n’abagabo ba Yuda gusanganira Umwami Dawidi. 17 Kandi yari kumwe n’abagabo igihumbi ba Benyamini. (Na Ziba umusuku w’inzu ya Sauli, ari kumwe n’abahungu biwe cumi na batanu n’abasuku biwe mirongo ibiri; nuko bashika kuri Yorodani imbere y’umwami. 18 Maze ajabuka icambu kugira ngo ajabukane urugo rw’umwami no kugira ngo akore ivyari vyiza mu maso yiwe.) Nayo Shimeyi mwene Gera, yikubita hasi imbere y’umwami igihe uno yagira ajabuke Yorodani. 19 Maze abwira umwami ati: “Umukama wanje ntamparureko ikosa, kandi ntiwibuke ikibi umusuku wawe yakoze ku musi umukama wanje umwami yasohoka Yeruzalemu, ku buryo umwami yobishirako umutima. 20 Kuko jewe umusuku wawe nzi neza yuko ari jewe nacumuye; none ehe uyu musi ni jewe nje ubwa mbere mu nzu ya Yozefu yose, ngo manuke gusanganira umukama wanje umwami.”

21 Abishayi mwene Zeruwiya aca arishura, avuga ati: “Ku bw’ivyo, Shimeyi none ntakwiye kwicwa kubera yahamagariye akabi ku wo Yehova yarobanuje amavuta?” 22 Mugabo Dawidi avuga ati: “Mpuriye ku ki namwe, ga yemwe bene Zeruwiya, kugira ngo uno musi mube abandwanya? Hari uwokwicwa uno musi muri Isirayeli? Mbega sinzi neza uno musi ko ndi umwami aganza Isirayeli?” 23 Maze umwami abwira Shimeyi ati: “Ntupfa.” Hanyuma umwami aramurahira.

24 Nayo Mefibosheti umwuzukuru wa Sauli, amanuka gusanganira umwami; kandi ntiyari yaragiriye isuku ibirenge vyiwe canke ngo agirire isuku ubwanwa bwiwe bwo haruguru, canke ngo amese impuzu ziwe, kuva umusi umwami yagenda gushika umusi yagaruka amahoro. 25 Ashitse i Yeruzalemu gusanganira umwami, umwami aca amubwira ati: “Kubera iki utajanye nanje ga Mefibosheti?” 26 Na we avuga ati: “Mukama wanje umwami, umusuku wanje ni we yampenze. Kuko umusuku wawe yari yavuze ati: ‘Reka nishirire itandiko ku ndogobwa, kugira ndayigendereko, njane n’umwami,’ kuko umusuku wawe ari ikimuga. 27 Yarabesheye rero umusuku wawe ku mukama wanje umwami. Mugabo umukama wanje umwami ameze nk’umumarayika w’Imana y’ukuri; nukore rero ico ubona ko ari ciza mu maso yawe. 28 Kuko urugo rwa dawe rwose ata kindi rwocitse atari urugenewe gupfa imbere y’umukama wanje umwami, yamara washize umusuku wawe mu barira ku meza yawe. Hari ikindi none novuga ko mfitiye uburenganzira ngo nongere gutakambira umwami?”

29 Ariko umwami amubwira ati: “Kubera iki ukibandanya kuvuga amajambo yawe? Mvuze nti: ‘Wewe na Ziba muzosangira amatongo.’” 30 Mefibosheti aca abwira umwami ati: “Nashake atware yose, kizima umukama wanje umwami yagarutse ku nzu yiwe amahoro.”

31 Na Baruzilayi Umugileyadi aramanuka avuye i Rogelimu kugira ajane n’umwami kuri Yorodani, ngo amuherekeze gushika kuri Yorodani. 32 Baruzilayi yari ashaje cane, akaba yari afise imyaka mirongo umunani; kandi ni we yari yararonkeje umwami ibifungurwa igihe yaba i Mahanayimu, kuko yari umugabo ahambaye cane. 33 Umwami abwira rero Baruzilayi ati: “Wewe nujabukane nanje, nanje sinzobura kukuronsa ibifungurwa uri kumwe nanje i Yeruzalemu.” 34 Mugabo Baruzilayi abwira umwami ati: “Mbega imisi y’imyaka y’ubuzima bwanje imeze nk’iki, aho nodugana n’umwami i Yeruzalemu? 35 Uyu musi mfise imyaka mirongo umunani. Mbega noshobora kumenya gutandukanya iciza n’ikibi, canke jewe umusuku wawe noshobora kwumva uburyohe bw’ivyo norya n’ivyo nonywa, canke noba ngishobora kwumviriza ijwi ry’abaririmvyi n’abaririmvyikazi? Kubera iki none jewe umusuku wawe nosubira kubera umuzigo umukama wanje umwami? 36 Ko urugendo rutoyi ari rwo gusa umusuku wawe yashoboye guherekeza umwami gushika kuri Yorodani, kubera iki none umwami yonyishura iyo mpembo? 37 Ndakwinginze ureke jewe umusuku wawe nsubire inyuma, mpfire mu gisagara canje, hafi y’aho dawe na mawe bahambwe. Mugabo ng’uyu umusuku wawe Kimuhamu. Najabukane n’umukama wanje umwami; uze umugirire ico ubona ko ari ciza.”

38 Nuko umwami avuga ati: “Kimuhamu arajabukana nanje, nanje ubwanje nzomugirira ico mbona ko ari ciza; kandi ivyo uhitamwo kuntegeka vyose, nzobigukorera.” 39 Abantu bose batangura rero kujabuka Yorodani, n’umwami ubwiwe arajabuka; mugabo umwami asoma Baruzilayi yongera aramuhezagira, hanyuma uno asubira ahantu hiwe. 40 Igihe umwami yajabuka yerekeza i Gilugali, Kimuhamu yajabukanye na we, be n’abantu bo muri Yuda bose, be n’ica kabiri c’abantu ba Isirayeli, kugira ngo bajabukane umwami.

41 Nuko abagabo ba Isirayeli bose baza ku mwami, maze babwira umwami bati: “Kubera iki bene wacu, abagabo ba Yuda, bakwivye kugira ngo umwami bamujabutse Yorodani ari kumwe n’urugo rwiwe n’ingabo za Dawidi zose?” 42 Abagabo ba Yuda bose baca bishura abagabo ba Isirayeli bati: “Ni kubera yuko umwami ari incuti yacu ya hafi; kubera iki none ico kintu cabashavuje? Hari aho twigeze turya ivy’umwami ngo tumuhomvye, canke hari ingabirano twazaniwe?”

43 Ariko abagabo ba Isirayeli bishura abagabo ba Yuda bati: “Dufise imigabane cumi mu mwami, ku buryo mbere no muri Dawidi tukuruta. Kubera iki none wadukengereye, kandi kubera iki ikibazo cacu co kugarukana umwami wacu kitabaye ica mbere?” Mugabo ijambo ry’abagabo ba Yuda riba irikomeye kuruta ijambo ry’abagabo ba Isirayeli.

2 Samweli  20 : 1 - 26

20 Kandi ng’aho hari umugabo w’imburakimazi yitwa Sheba, mwene Bikiri Umubenyamini; atangura kuvuza inzamba maze avuga ati: “Nta muturi dufise muri Dawidi, kandi nta ntoranwa dufise muri mwene Yese. Umwe wese ku mana ziwe, ewe Isirayeli!” 2 Abagabo ba Isirayeli bose baca batangura kuduga, bareka gukurikira Dawidi kugira bakurikire Sheba mwene Bikiri; mugabo abagabo ba Yuda bo bamata ku mwami wabo, kuva kuri Yorodani gushika i Yeruzalemu.

3 Amaherezo Dawidi aza ku nzu yiwe i Yeruzalemu. Maze umwami afata ba bagore cumi, za ncoreke yari yarasize kugira zitwararike inzu, abashira mu nzu yo gucungirwamwo, mugabo aguma abaronsa ibifungurwa. Nuko ntiyaryamana na bo, mugabo baguma bugaranywe rwose gushika ku musi w’ugupfa kwabo, ari abapfakazi bafise umugabo muzima.

4 Nuko umwami abwira Amasa ati: “Nkoraniriza abagabo ba Yuda ng’aha mu misi itatu, nawe ubwawe uhagarare hano.” 5 Amasa agenda rero gukoranya Yuda, mugabo arenza igihe umwami yari yamushingiye. 6 Maze Dawidi abwira Abishayi ati: “Ubu Sheba mwene Bikiri azotubera mubi kurusha Abusalomu. Wewe ubwawe nutore abasuku b’umukama wawe uheze umwome inyuma, kugira ntiyironkere koko ibisagara bikingijwe ibihome, ngo ahunge tubona.” 7 Nuko abagabo ba Yowabu n’Abakereti n’Abapeleti n’abagabo b’abanyenkomezi bose basohoka inyuma yiwe; basohoka Yeruzalemu kugira ngo bome inyuma Sheba mwene Bikiri. 8 Bari hafi y’ibuye rinini riri i Gibeyoni, Amasa aza kubasanganira. Ico gihe Yowabu yari akenyeye, yambaye impuzu; kandi yari akenyeye inkota iboheye mu mafyinga, iri mu rwubati rwayo. Nuko yegera imbere, maze irasokoka irakoroka.

9 Yowabu abwira Amasa ati: “Ni impore ga mwene wacu?” Maze ukuboko kw’iburyo kwa Yowabu gufata ubwanwa bwa Amasa kugira ngo amusome. 10 Nayo Amasa, ntiyari yiyubaye ku bijanye n’inkota yari mu kuboko kwa Yowabu; nuko ayimuzibura mu nda, amara yiwe aseseka hasi, ntiyarinda kumugereka. Gutyo arapfa. Yowabu na Abishayi mwene wabo boma inyuma Sheba mwene Bikiri.

11 Maze umwe mu misore ya Yowabu ahagarara hejuru ya Amasa, aguma avuga ati: “Uwo wese yahimbawe na Yowabu n’uwo wese yegukira Dawidi, nakurikire Yowabu!” 12 Muri ico gihe, Amasa yariko akumbagara mu maraso hagati na hagati mu nzira y’ikirari. Nya mugabo abonye abantu bose baza barahagarara, aca akura Amasa muri nya nzira y’ikirari amujana mu murima. Amaherezo aterera impuzu kuri we, kuko yabona ko umuntu wese yamushikako yaca ahagarara. 13 Akimara kumukura muri nya nzira y’ikirari, umwe wese ararengana akurikiye Yowabu kugira yome inyuma Sheba mwene Bikiri.

14 Nuko Sheba anyurangana mu miryango ya Isirayeli yose gushika i Abeli h’i Beti-mayaka. Nayo Ababikiri bose, baca bakoranira hamwe, na bo nyene barinjira baramukurikira.

15 Nuko baza kumusugereza i Abeli h’i Beti-mayaka maze bubakira ico gisagara igikuta co kugisugereza, kuko ico gisagara cari cubatswe imbere mu gikuta. Kandi abantu bose bari kumwe na Yowabu bariko bimba uruhome, kugira ngo barusenyurire hasi. 16 Nuko umugore umwe w’inkerebutsi atangura guhamagara ari mu gisagara ati: “Nimwumvirize, nimwumvirize! Ndabinginze mubwire Yowabu muti: ‘Egera gushika hano, mpeze mvugane nawe.’” 17 Aramwegera rero, maze nya mugore avuga ati: “Uri Yowabu?” Na we ati: “Ndi we.” Nya mugore aca amubwira ati: “Niwumvirize amajambo y’umushumbakazi wawe.” Na we ati: “Ndiko ndumviriza.” 18 Nya mugore abandanya kuvuga ati: “Kera hose bakunda kuvuga bati: ‘Nibabaze gusa muri Abeli, ikibazo baca bakirangiza.’ 19 Jewe nserukira abantu b’abanyamahoro kandi b’abizigirwa ba Isirayeli. Uriko urondera kwica igisagara na inabibondo muri Isirayeli. Kubera iki womira intoranwa ya Yehova?” 20 Yowabu aca arishura, avuga ati: “Ni ibitokwiyumvirwa na gato kuri jewe ko nomira be n’uko nohonya. 21 Si ukwo biri, ahubwo umugabo wo mu karere k’imisozi ka Efurayimu yitwa Sheba, mwene Bikiri, yabanguriye ukuboko Umwami Dawidi. Nimumutange wenyene, nanje ndasubira inyuma mve kuri iki gisagara.” Maze nya mugore abwira Yowabu ati: “Ehe umutwe wiwe barawukujugunyira bawucishije hejuru y’uruhome!”

22 Nya mugore, mu bukerebutsi bwiwe, aca aja ku bantu bose, maze baca umutwe wa Sheba mwene Bikiri baraheza bawujugunyira Yowabu. Uno aca avuza inzamba, gutyo barasanzara bavuye kuri nya gisagara, umwe wese aja i muhira iwe; Yowabu na we asubira i Yeruzalemu ku mwami.

23 Yowabu yagaba ingabo za Isirayeli zose; Benaya mwene Yehoyada akagaba Abakereti n’Abapeleti. 24 Adoramu yagaba abagenewe ibikorwa vy’agahato; Yehoshafati mwene Ahiludi akaba umukarani. 25 Sheva yari umunyamabanga, Zadoki na Abiyatari na bo bakaba abaherezi. 26 Ira Umuyayiri na we nyene aba umuherezi[*] wa Dawidi.

^ 2 Sam. 20:26 Canke, “umukozi mukuru.”

2 Samweli  21 : 1 - 22

21 Nuko haba ikigoyi mu misi ya Dawidi mu kiringo c’imyaka itatu ikurikirana; Dawidi atangura rero gusiguza Yehova. Maze Yehova avuga ati: “Kuri Sauli no ku nzu yiwe hari amaraso, kuko yishe Abanyagibeyoni.” 2 Umwami rero aca ahamagara Abanyagibeyoni hanyuma avugana na bo. (Kandi Abanyagibeyoni ntibari abo muri bene Isirayeli, ahubwo bari abo mu masigarira y’Abamori; bene Isirayeli ubwabo bari barabarahiye, mugabo Sauli arondera kubagarika kubera yari afitiye ishari bene Isirayeli na Yuda.) 3 Maze Dawidi abwira Abanyagibeyoni ati: “Ndabakorere iki, kandi ntange impongano[*] ki, kugira muhezagire koko intoranwa ya Yehova?” 4 Nuko Abanyagibeyoni bamubwira bati: “Kuri twebwe ikibazo si ic’ifeza canke izahabu ku bijanye na Sauli n’urugo rwiwe, eka kandi si ivyacu kwica umuntu muri Isirayeli.” Aca avuga ati: “Ico muvuga cose ndakibakorera.” 5 Baca babwira umwami bati: “Umugabo yadutikije akongera agategura umugambi wo kutuzimanganya ngo ntitubeho na hamwe mu karere ka Isirayeli, 6 niduhabwe abagabo indwi bo mu bahungu biwe; natwe tubashire ahabona imbere ya Yehova i Gibeya ha Sauli, uwo Yehova yatoye.” Nuko umwami avuga ati: “Jewe ubwanje ndabatanga.”

7 Ariko umwami agirira impuhwe Mefibosheti mwene Yonatani, Yonatani wa Sauli, kubera indahiro ya Yehova yari hagati yabo, hagati ya Dawidi na Yonatani mwene Sauli. 8 Umwami afata rero abahungu babiri ba Rizipa umukobwa wa Aya, abo yavyariye Sauli, Arumoni na Mefibosheti, n’abahungu batanu ba Mikali umukobwa wa Sauli, abo yavyariye Adiriyeli mwene Baruzilayi Umumehola. 9 Maze abatanga mu kuboko kw’Abanyagibeyoni na bo babashira ahabona ku musozi imbere ya Yehova, ku buryo abo uko ari indwi bagwa hamwe; bicwa mu misi ya mbere y’iyimbura, mu ntango y’iyimbura rya sayiri. 10 Ariko Rizipa umukobwa wa Aya atora amagunira ayisasira ku gitandara, kuva iyimbura ritanguye gushika amazi aguye kuri bo avuye mw’ijuru; ntiyakundira ibiguruka vyo mu kirere ko bigwa kuri bo ku murango canke ibikoko vyo mu gahinga mw’ijoro.

11 Amaherezo Dawidi amenyeshwa ivyo Rizipa umukobwa wa Aya, incoreke ya Sauli, yari yakoze. 12 Nuko Dawidi aja gutora amagufa ya Sauli n’amagufa ya Yonatani umuhungu wiwe kuri bene amatongo b’i Yabeshi-gileyadi, abari barivye ibiziga vyabo mu kibanza ca bose c’i Beti-shani, aho Abafilisitiya bari barabamanitse, ku musi Abafilisitiya bica Sauli i Gilibowa. 13 Nuko adugana amagufa ya Sauli n’amagufa ya Yonatani umuhungu wiwe ayakuye ng’aho; vyongeye, bakoranya amagufa ya ba bagabo bari barashizwe ahabona. 14 Maze bahamba nya magufa ya Sauli n’aya Yonatani umuhungu wiwe mu gihugu ca Benyamini i Zela, mw’itongo ryo guhambamwo rya Kishi se wiwe, kugira ngo bakore ikintu cose umwami yari yategetse. Inyuma y’ivyo, Imana yemera rero kwingingwa ku bw’ico gihugu.

15 Abafilisitiya bongera kurwana intambara na Isirayeli. Nuko Dawidi ari kumwe n’abasuku biwe bamanuka kurwanya Abafilisitiya; maze Dawidi araruha. 16 Ishibi-benobu, uwari uwo mu bavutse ku Barefayimu, uburemere bw’icumu ryiwe bukaba bwari shekeli amajana atatu y’umujumpu kandi akaba yari akenyeye inkota nshasha, yiyumvira ivyo kugarika Dawidi. 17 Abishayi mwene Zeruwiya aca aza kumutabara maze agarika nya Mufilisitiya, aramwica. Ico gihe, ingabo za Dawidi ziramurahira ziti: “Ntukongere gusohokana natwe mu rugamba, kugira ngo ntuzimye itara rya Isirayeli!”

18 Inyuma y’ivyo hongera kwaduka intambara yo kurwana n’Abafilisitiya i Gobu. Ni ho Sibekayi Umuhusha yagarika Safu, akaba yari uwo mu bavutse ku Barefayimu.

19 Hongera kwaduka intambara yo kurwana n’Abafilisitiya i Gobu, maze Elihanani mwene Yayare-oregimu Umunyabetelehemu agarika Goliyati Umugiti, uruti rw’icumu ryiwe rukaba rwari rumeze nk’igiti kizingirwako inyuzi c’abajishi b’impuzu.

20 Hongera kandi kwaduka intambara i Gati, mu gihe hari umugabo w’igihagararo c’akataraboneka yari afise intoke zitandatu kuri kimwe cose mu biganza vyiwe, n’amano atandatu kuri kimwe cose mu birenge vyiwe, vyose bikaba vyari mirongo ibiri na bine; na we nyene yari yavutse ku Barefayimu. 21 Nuko aguma acokora Isirayeli. Amaherezo Yonatani umuhungu wa Shimeyi, mwene wabo na Dawidi, aramugarika.

22 Abo bane bari bavutse ku Barefayimu i Gati; nuko bagwa biciye ku kuboko kwa Dawidi no ku kuboko kw’abasuku biwe.

^ 2 Sam. 21:3 Raba Inyongera ya 21.

2 Samweli  23 : 1 - 39

23 Aya ni yo majambo ya nyuma ya Dawidi:

“Ijambo rya Dawidi mwene Yese,

Ijambo ry’umuntu w’umugabo yashizwe hejuru,

Uwo Imana ya Yakobo yarobanuje amavuta,

Akaba n’uwuhimbaye w’uduhibongozo twa Isirayeli.

 2 Impwemu ya Yehova ni yo yavuze biciye kuri jewe,

Kandi ijambo ryiwe ryari ku rurimi rwanje.

 3 Imana ya Isirayeli yaravuze,

Igitandara ca Isirayeli carambwiye giti:

‘Igihe uwuganza abantu agororotse,

Akaganza mu gutinya Imana,

 4 Bimera rero nk’umuco w’igitondo, igihe izuba rirashe,

Igitondo kitagira ibicu.

Bivuye ku kwakaka, bivuye ku mvura, ivyatsi birasokoroka bikava mw’isi.’

 5 None urugo rwanje ntirumeze gutyo ku Mana?

Kuko yangeneye isezerano ryamaho igihe kitagira urugero,

Ryashizwe neza mu rutonde mu kintu cose kandi rikaba ari iryo kwizigirwa.

Ko ari ryo bukiriro bwanje bwose n’agahimbare kanje kose,

Si co gituma none azorikuza?

 6 Mugabo abantu b’imburakimazi barigizwayo bose, nk’ibisaka vy’amahwa;

Kuko batabitoza amaboko.

 7 Igihe umuntu abikorako

Akwiye kuba afise ibirwanisho bikwiye vy’icuma be n’uruti rw’icumu,

Kandi bizoturizwa umuriro bitokombere.”

8 Aya ni yo mazina y’abagabo b’abanyenkomezi bari aba Dawidi: Yoshebu-bashebeti Umutahakimoni, umukuru wa bamwe batatu. Yari abanguriye icumu ku bantu amajana umunani biciwe icarimwe. 9 Inyuma yiwe, Eleyazari mwene Dodo, Dodo wa Ahohi, yari muri ba bagabo b’abanyenkomezi batatu bari kumwe na Dawidi igihe bacokora Abafilisitiya. Bari bakoraniye ng’aho ku bw’urugamba, ku buryo abagabo ba Isirayeli basubira inyuma. 10 Ni we yahagurutse, akaguma asasika Abafilisitiya gushika aho ukuboko kwiwe kuruha yamara kukaguma kwumiye ku nkota, ku buryo Yehova ashitsa ubukiriro bukomeye uwo musi; nayo abantu, bagaruka inyuma yiwe kugira gusa bambure abagaritswe.

11 Inyuma yiwe haza Shama mwene Ageye Umuharari. Nuko Abafilisitiya batangura gukoranira i Lehi, aho hantu ico gihe hakaba hari igice c’itongo cuzuye inkore; maze abantu barahunga kubera Abafilisitiya. 12 Mugabo we ahagarara hagati muri nya gice c’itongo, arakirokora maze aguma asasika Abafilisitiya, ku buryo Yehova ashitsa ubukiriro bukomeye.

13 Maze batatu muri ba bakuru mirongo itatu baramanuka, baza kuri Dawidi mu gihe c’iyimbura, kw’isenga ry’i Adulamu; kandi ikigwati c’amahema c’Abafilisitiya cari gikambitse mu kiyaya co hasi c’Abarefayimu. 14 Ico gihe Dawidi yari mu kibanza kigoye gushikamwo; kandi ico gihe ikirindiro c’Abafilisitiya cari i Betelehemu. 15 Haciye igihe, Dawidi aserura icipfuzo gikomeye afise, avuga ati: “Icompa nkanywa ku mazi yo mw’itangi ry’i Betelehemu riri kw’irembo!” 16 Ba bagabo b’abanyenkomezi batatu baca binjira ku nguvu mw’ikambi y’Abafilisitiya, bavoma amazi muri iryo tangi ry’i Betelehemu riri kw’irembo maze barayatwara, bayazanira Dawidi; ntiyemera kuyanywa, mugabo ayasuka imbere ya Yehova. 17 Hanyuma avuga ati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, ewe Yehova, yuko nokora ico kintu! Mbega nywe amaraso y’aba bantu bagiye, bakemera gushira ubuzima bwabo mu kaga?” Ntiyemera kuyanywa.

Ivyo ni vyo abo bagabo b’abanyenkomezi batatu bakoze.

18 Nayo Abishayi mwene wabo na Yowabu mwene Zeruwiya, yari umukuru wa bamwe mirongo itatu; yari abanguriye icumu ryiwe ku bantu amajana atatu bishwe, kandi yari rurangiranwa nka bamwe batatu. 19 Naho yavugangwa kurusha bamwe mirongo itatu bandi kandi akaba umukuru wabo, ntiyashitse ku rwego rwa bamwe batatu ba mbere.

20 Nayo Benaya mwene Yehoyada umuhungu w’umugabo w’intwari, uwakoze ibikorwa vyinshi i Kabuzeyeli, agarika ba bahungu babiri ba Ariyeli w’i Mowabu; ni we yamanutse kugarika intambwe mu cobo c’amazi ku musi urubura rwariko ruragwa. 21 Kandi ni we yagaritse umugabo w’Umunyamisiri w’igihagararo c’akataraboneka. Naho mu kuboko kw’uwo Munyamisiri hari icumu, yaramanutse aho ari yitwaje inkoni maze ashikura nya cumu mu kuboko kw’uwo Munyamisiri, araheza amwicisha iryo cumu ryiwe bwite. 22 Ivyo ni vyo Benaya mwene Yehoyada yakoze; yari afise izina rya rurangiranwa nka ba bagabo b’abanyenkomezi batatu. 23 Naho yari rurangiranwa kuruta mbere bamwe mirongo itatu, ntiyashitse ku rwego rwa bamwe batatu; mugabo Dawidi amugena kuba mu bamucungerera ubuzima.

24 Asaheli mwene wabo na Yowabu yari muri bamwe mirongo itatu; Elihanani mwene Dodo w’i Betelehemu, 25 Shama Umuharodi, Elika Umuharodi, 26 Helezi Umupaliti, Ira mwene Ikeshi Umunyatekowa, 27 Abi-ezeri Umunyanatoti, Mebunayi Umuhusha, 28 Zalumoni Umwahohi, Maharayi Umunyanetofa, 29 Helebu mwene Bayana Umunyanetofa, Itayi mwene Ribayi w’i Gibeya ha bene Benyamini, 30 Benaya Umunyapiratoni, Hidayi wo mu myonga y’i Gayashi, 31 Abi-aluboni Umunyarabati, Azimaveti Umunyabari-humi, 32 Eliyahuba Umunyashayaluboni, bene Yasheni, Yonatani, 33 Shama Umuharari, Ahiyamu mwene Sharari Umuharari, 34 Elifeleti mwene Ahasubayi umuhungu w’Umumayakati, Eliyamu mwene Ahitofeli Umugilo, 35 Heziro Umunyakarumeli, Payarayi Umunyarubi, 36 Igali mwene Natani w’i Zoba, Bani Umugadi, 37 Zeleki Umwamoni, Naharayi Umunyabeyeroti, abatwaza ibirwanisho Yowabu mwene Zeruwiya, 38 Ira Umwituri, Garebu Umwituri, 39 Uriya Umuheti—bose bakaba bari mirongo itatu n’indwi.

2 Samweli  24 : 1 - 25

24 Ishavu rya Yehova ryongera kururumbira Isirayeli, igihe hagira uwusunika Dawidi kubagirira nabi, mu kuvuga ati: “Genda uharure Isirayeli na Yuda.” 2 Nuko umwami abwira Yowabu umukuru w’inteko za gisirikare yari kumwe na we ati: “Ndakwinginze ugendagende mu miryango ya Isirayeli yose, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba, mwandike abantu, nanje menye koko igitigiri c’abantu.” 3 Mugabo Yowabu abwira umwami ati: “Yehova Imana yawe yongere ku bantu abangana na bo incuro ijana, mu gihe amaso y’umukama wanje umwami avyibonera. Nayo umukama wanje umwami, kubera iki yahimbawe n’ico kintu?”

4 Amaherezo ijambo ry’umwami rinesha Yowabu n’abakuru b’inteko za gisirikare. Yowabu na nya bakuru b’inteko za gisirikare barasohoka rero bavuye imbere y’umwami kugira bandike abantu, Isirayeli. 5 Nuko bajabuka Yorodani maze bakambika i Aroweri iburyo bw’igisagara kiri hagati na hagati mu mwonga, berekeza ku Bagadi n’i Yazeri. 6 Mu nyuma bashika i Gileyadi no mu gihugu ca Tahatimu-hodishi, babandanya i Dani-yani hanyuma barazunguruka berekeza i Sidoni. 7 Maze bashika kw’iboma ry’i Tiro no mu bisagara vyose vy’Abahiwi n’ivy’Abanyakanani, hanyuma bagarukira i Beyeri-sheba, muri Negebu ho muri Yuda. 8 Gutyo bagendagenda igihugu cose maze baza i Yeruzalemu haheze amezi icenda n’imisi mirongo ibiri. 9 Nuko Yowabu aha umwami igitigiri c’abantu bari banditswe; Isirayeli yarimwo abagabo b’intwari ibihumbi amajana umunani barwanisha inkota, abagabo ba Yuda na bo bari abagabo ibihumbi amajana atanu.

10 Maze umutima wa Dawidi utangura kumukubita aho amariye guharūra abantu gutyo. Nuko Dawidi abwira Yehova ati: “Nacumuye cane mu vyo nakoze. None rero Yehova, ndakwinginze ureke ikosa ry’umusavyi wawe rirengane, kuko nakoze ivy’ubupfu rwose.” 11 Dawidi avyutse mu gitondo, ijambo rya Yehova riza kuri Gadi umuhanuzi, umubonyi wa Dawidi, riti: 12 “Genda ubwire Dawidi uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Nshize imbere yawe ibintu bitatu. Niwihitiremwo kimwe muri vyo kugira ngo ndakikugirire.”’” 13 Gadi yinjira rero kwa Dawidi hanyuma arabimumenyesha, amubwira ati: “Mbega haze kuri wewe imyaka indwi y’ikigoyi mu gihugu cawe, canke amezi atatu uriko urahunga abarwanizi bawe, bagukurikirana, canke habe imisi itatu y’ikiza mu gihugu cawe? Niwiyumvire witonze rero ico nishura uwantumye.” 14 Nuko Dawidi abwira Gadi ati: “Birantuntuje cane. Ndakwinginze tugwe mu kuboko kwa Yehova, kuko imbabazi ziwe ari nyinshi; mugabo singwe mu kuboko kw’umuntu.”

15 Maze Yehova arungika ikiza muri Isirayeli, kuva mu gitondo gushika igihe cashinzwe, ku buryo mu bantu, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba, hapfa abantu ibihumbi mirongo irindwi. 16 Umumarayika aguma atumye ukuboko kwiwe akwerekeje kuri Yeruzalemu kugira ngo ahahonye; Yehova atangura kwicuza kubera ico cago, maze abwira nya mumarayika yariko arahonya mu bantu ati: “Birahagije! Ubu rero numanure ukuboko kwawe.” Uwo mumarayika wa Yehova yari hafi y’imbuga y’ikubitiro ya Arawuna Umuyebusi.

17 Nuko Dawidi abwira Yehova, igihe yabona nya mumarayika yariko aragarika abantu, egome, avuga ati: “Ehe ni jewe nacumuye kandi ni jewe nakoze ikibi; mugabo izi ntama—zakoze iki? Ndakwinginze ukuboko kwawe kuze kuri jewe no ku nzu ya dawe.”

18 Mu nyuma Gadi yinjira aho Dawidi ari kuri uwo musi, amubwira ati: “Duga, ushingire Yehova igicaniro[*] ku mbuga y’ikubitiro ya Arawuna Umuyebusi.” 19 Nuko Dawidi atangura kuduga yisunze ijambo rya Gadi, akurikije ivyo Yehova yari yategetse. 20 Arawuna aravye epfo akabona umwami n’abasuku biwe baza bamugana, aca arasohoka hanyuma yunamira umwami, mu maso hiwe hashika hasi. 21 Maze Arawuna avuga ati: “Ni kubera iki umukama wanje umwami aje ku musuku wiwe?” Dawidi aca avuga ati: “Ni kugira ngo ndakugurire imbuga y’ikubitiro ngo nubakire igicaniro Yehova, ikiza kibone guhagarara kive ku bantu.” 22 Mugabo Arawuna abwira Dawidi ati: “Umukama wanje umwami nayitware aheze ashikane ico abona ko ari ciza. Ehe ng’izo inka z’ishikanwa riturirwa, n’igikubitisho be n’ibikoresho vy’inka vyo kuba inkwi. 23 Ivyo vyose, ewe mwami, Arawuna arabihaye umwami.” Arawuna abwira umwami kandi ati: “Yehova Imana yawe ahimbarwe nawe.”

24 Ariko umwami abwira Arawuna ati: “Oya, ahubwo singenda ntayikuguriye ku kiguzi; kandi sinshikanira Yehova Imana yanje ibimazi biturirwa ata co biguzwe.” Nuko Dawidi agura iyo mbuga y’ikubitiro n’inka, kuri shekeli z’ifeza mirongo itanu. 25 Maze Dawidi yubakira igicaniro Yehova ng’aho, hanyuma ashikana ibimazi biturirwa n’ibimazi vy’ugusangira, maze Yehova yemera kwingingwa ku bw’igihugu, ku buryo nya kiza gihagarikwa kikava kuri Isirayeli.

^ 2 Sam. 24:18 Raba Inyongera ya 21.

1 Abami  1 : 1 - 53

Igitabu ca Mbere c’Abami

canke, hisunzwe impinduro y’ikigiriki Septante, IGITABU CA GATATU C’ABAMI

1 Umwami Dawidi yari ashaje, yitereye mu myaka; bari basigaye bamupfuka impuzu, mugabo ntasusuruke. 2 Nuko abasuku biwe bamubwira bati: “Nibaronderere umukama wanje umwami umukobwa, umwigeme w’isugi, aze akorere umwami, kugira ngo abe uwo kumubungabunga; aze aryame mu gikiriza cawe, maze umukama wanje umwami azosusuruka koko.” 3 Nuko barondera umukobwa mwiza mu karere kose ka Isirayeli, amaherezo baronka Abishagi Umunyashunemukazi baraheza bamuzanira umwami. 4 Kandi uwo mukobwa yari mwiza bihebuje; nuko aba uwo kubungabunga umwami, aguma amukorera, mugabo umwami ntiyarangurana na we amabanga y’abubatse.

5 Muri ico gihe cose Adoniya mwene Hagiti yariko yiduza, avuga ati: “Ni jewe ngiye kuganza!” Nuko yikoreshereza umukogote, yironderera abagendera ku mafarasi n’abagabo mirongo itanu birukanga imbere yiwe. 6 Se wiwe ntiyari yarigeze amubabaza mu kumubwira ati: “Kubera iki wakoze gutyo?” Yari afise umutumba umeze neza cane, kandi nyina yari yamuvyaye inyuma ya Abusalomu. 7 Agirana ibiganiro na Yowabu mwene Zeruwiya be na Abiyatari umuherezi, bano batangura gufasha Adoniya no kumukurikira. 8 Nayo Zadoki umuherezi na Benaya mwene Yehoyada na Natani umuhanuzi na Shimeyi na Reyi n’abagabo b’abanyenkomezi ba Dawidi, ntibifatanya na Adoniya.

9 Amaherezo, Adoniya agira ikimazi c’intama n’inka n’ibitungwa bikiri bito binuze, hafi y’ibuye rya Zoheleti, iriri iruhande ya Eni-rogeli, araheza atumira bene wabo bose abahungu b’umwami n’abagabo ba Yuda bose abasuku b’umwami; 10 mugabo Natani umuhanuzi na Benaya n’abagabo b’abanyenkomezi na Salomo mwene wabo, ntiyabatumira. 11 Nuko Natani abwira Bati-sheba nyina wa Salomo ati: “Mbega ntiwumvise yuko Adoniya mwene Hagiti yabaye umwami, kandi umukama wacu Dawidi akaba ata co abiziko namba? 12 Ubu rero, ndakwinginze uze ndaguhanure nshimitse. Kandi unyage amagara yawe n’ay’umuhungu wawe Salomo. 13 Genda winjire aho Umwami Dawidi ari, uheze umubwire uti: ‘Mbega si wewe ga mukama wanje umwami warahiye umushumbakazi wawe uti: “Salomo umuhungu wawe ni we azoba umwami mu nyuma zanje, kandi ni we azokwicara ku ntebe y’ubwami yanje”? Kubera iki none Adoniya yabaye umwami?’ 14 Ehe, niwaba ukiriko uravugana n’umwami ng’aho, jewe ubwanje nca ninjira mu nyuma zawe maze nemeze koko amajambo yawe.”

15 Nuko Bati-sheba yinjira aho umwami ari mu cumba; umwami yari ashaje cane, Abishagi Umunyashunemukazi akaba yakorera umwami. 16 Maze Bati-sheba arunama, akubita inkoro hasi imbere y’umwami, umwami na we aca avuga ati: “Ushaka gusaba iki?” 17 Na we amubwira ati: “Mukama wanje, umushumbakazi wawe ni wewe wamurahiye Yehova Imana yawe uti: ‘Salomo umuhungu wawe ni we azoba umwami mu nyuma zanje, kandi ni we azokwicara ku ntebe y’ubwami yanje.’ 18 None ehe ubu Adoniya ni we yabaye umwami, kandi ubu umukama wanje umwami ubwiwe nta co abiziko namba. 19 Nkako, yashikanye ibimazi vy’amashūri n’ibitungwa bikiri bito binuze n’intama ku bwinshi, yongera atumira abahungu b’umwami bose, na Abiyatari umuherezi, na Yowabu umukuru w’ingabo; mugabo Salomo umusuku wawe ntiyamutumiye. 20 Kandi nawe ga mukama wanje umwami, amaso ya Isirayeli yose ari kuri wewe, kugira ngo uyibwire uwugiye kwicara ku ntebe y’ubwami y’umukama wanje umwami mu nyuma ziwe. 21 Kandi ntibizobura kuba yuko umukama wanje umwami niyaba akimara kuryama hamwe na ba sekuruza, jewe ubwanje n’umuhungu wanje Salomo tuzocika koko nk’abacumuzi.”

22 Maze ehe, akiriko aravugana n’umwami, Natani umuhanuzi arashika. 23 Baca babwira umwami bati: “Ehe Natani umuhanuzi!” Maze uno yinjira imbere y’umwami hanyuma akubita inkoro hasi imbere y’umwami, mu maso hiwe hakora hasi. 24 Nuko Natani avuga ati: “Mukama wanje umwami, mbega ni wewe wavuze uti: ‘Adoniya ni we azoba umwami mu nyuma zanje, kandi ni we azokwicara ku ntebe y’ubwami yanje’? 25 Kuko uyu musi yamanutse, kugira ngo ashikane ibimazi vy’amashūri n’ibitungwa bikiri bito binuze n’intama vyinshi, no kugira ngo atumire abahungu b’umwami bose n’abakuru b’ingabo na Abiyatari umuherezi; ehe bariko barira bongera banywera imbere yiwe, kandi baguma bavuga ngo: ‘Umwami Adoniya nabeho!’ 26 Mugabo jewe umusuku wawe, jewe na Zadoki umuherezi na Benaya mwene Yehoyada na Salomo umusuku wawe, ntiyadutumiye. 27 Nimba ico kintu cakozwe bivuye ku mukama wanje umwami, ntiwamenyesheje rero umusuku wawe uwukwiye kwicara ku ntebe y’ubwami y’umukama wanje umwami mu nyuma ziwe.”

28 Umwami Dawidi arishura rero, avuga ati: “Nimumpamagarire Bati-sheba.” Maze uno yinjira imbere y’umwami, ahagarara imbere yiwe. 29 Nuko umwami ararahira, avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, we yacunguye ubuzima bwanje akabukura mu marushwa yose, 30 nk’uko nyene nakurahiye Yehova Imana ya Isirayeli nti: ‘Salomo umuhungu wawe ni we azoba umwami mu nyuma zanje, kandi ni we azokwicara ku ntebe y’ubwami yanje mu kibanza canje!’, ukwo ni ko nza gukora uyu musi.” 31 Maze Bati-sheba arunama, mu maso hiwe hakora hasi, akubita inkoro hasi imbere y’umwami hanyuma avuga ati: “Umukama wanje Umwami Dawidi nabeho gushika igihe kitagira urugero[*]!”

32 Umwami Dawidi aca avuga ati: “Nimumpamagarire Zadoki umuherezi na Natani umuhanuzi na Benaya mwene Yehoyada.” Nuko binjira imbere y’umwami. 33 Maze umwami ababwira ati: “Nimujane n’abasuku b’umukama wanyu, hanyuma mushire Salomo umuhungu wanje ku nyumpu yanje y’ingore muheze mumumanukane i Gihoni. 34 Maze Zadoki umuherezi na Natani umuhanuzi bamurobanuze amavuta[*] ng’aho, abe umwami wo kuganza Isirayeli; namwe muvuze inzamba, hanyuma muvuge muti: ‘Umwami Salomo nabeho!’ 35 Muheze muduge mumukurikiye, hanyuma yinjire aheze yicare ku ntebe y’ubwami yanje; ni we azoba umwami mu kibanza canje, kandi ni we nzoshinga igikorwa co kuba indongozi ya Isirayeli n’iya Yuda.” 36 Benaya mwene Yehoyada aca yishura umwami ati: “Amen! Yehova Imana y’umukama wanje umwami na we nyene avuge gutyo. 37 Nk’uko nyene Yehova yabanye n’umukama wanje umwami, abe ari ko abana na Salomo, kandi atume intebe y’ubwami yiwe iba iyikomeye kuruta intebe y’ubwami y’umukama wanje Umwami Dawidi.”

38 Nuko Zadoki umuherezi na Natani umuhanuzi na Benaya mwene Yehoyada n’Abakereti n’Abapeleti baramanuka, bashira Salomo ku nyumpu y’ingore y’Umwami Dawidi hanyuma bamujana i Gihoni. 39 Zadoki umuherezi atora rero ihembe ry’amavuta mw’ihema araheza ayarobanuza Salomo; batangura kuvuza inzamba, maze abantu bose basemerera bati: “Umwami Salomo nabeho!” 40 Hanyuma abantu bose baraduga bamukurikiye, kandi abantu bariko bavuza imyironge bongera banezerwa akanyamuneza kenshi, ku buryo isi isaduka kubera urwamo rwabo.

41 Nuko Adoniya n’abatumire bose bari kumwe na we bumva nya rwamo, mu gihe bari barangije kurya. Yowabu yumvise ijwi ry’inzamba, aca avuga ati: “Urwo rwamo rw’igisagara kiri mu ntureka rusobanura iki?” 42 Akiriko aravuga, erega, Yonatani mwene Abiyatari umuherezi araza. Maze Adoniya avuga ati: “Niwinjire, kuko uri umugabo w’intwari, kandi ukaba uzanye inkuru nziza.” 43 Mugabo Yonatani arishura, abwira Adoniya ati: “Oya! Umukama wacu Umwami Dawidi yimitse Salomo amugira umwami. 44 Umwami yamurungikanye rero na Zadoki umuherezi na Natani umuhanuzi na Benaya mwene Yehoyada n’Abakereti n’Abapeleti, baraheza bamushira ku nyumpu y’ingore y’umwami. 45 Maze Zadoki umuherezi na Natani umuhanuzi bamurobanuza amavuta i Gihoni aba umwami; mu nyuma bava ng’aho, baduga banezerewe, kandi igisagara kiri mu ntureka. Urwo ni rwo rwamo mwumvise. 46 Vyongeye, Salomo yicaye ku ntebe y’ubwami y’ingoma. 47 Ikindi kandi, abasuku b’umwami baje kwipfuriza ineza umukama wacu Umwami Dawidi bati: ‘Imana yawe itume izina rya Salomo ryakaka kuruta izina ryawe, kandi itume intebe y’ubwami yiwe iba iyihambaye kuruta intebe y’ubwami yawe!’ Umwami yaciye yunama ku gitanda. 48 Ibi ni vyo kandi umwami yavuze: ‘Hahezagirwe Yehova Imana ya Isirayeli, we uno musi yatanze uwo kwicara ku ntebe y’ubwami yanje, amaso yanje bwite avyibonera!’”

49 Nuko abatumire bose bari kumwe na Adoniya batangura kujugumira, maze barahaguruka baragenda, umwe wese ajana inzira yiwe. 50 Nayo Adoniya, aratinya kubera Salomo. Arahaguruka rero, aragenda maze acakira amahembe y’igicaniro[*]. 51 Mu nyuma Salomo amenyeshwa ngo: “Ehe Adoniya asigaye atinya Umwami Salomo; kandi ehe yafashe amahembe y’igicaniro, avuga ati: ‘Umwami Salomo nabanze andahire yuko atazokwicisha inkota umusuku wiwe.’” 52 Salomo aca avuga ati: “Niyaba umugabo w’intwari, nta gashatsi na kamwe kiwe kazokorokera hasi; mugabo niyabonekamwo ikibi, azobwirizwa rero gupfa.” 53 Nuko Umwami Salomo atuma abantu kumumanura kuri nya gicaniro. Maze araza, yunamira Umwami Salomo; hanyuma Salomo amubwira ati: “Genda i muhira iwawe.”

^ 1 Abm. 1:31 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 1:34 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 1:50 Raba Inyongera ya 21.

1 Abami  2 : 1 - 46

2 Amaherezo imisi ya Dawidi yo gupfa iregereza; nuko ategeka Salomo umuhungu wiwe ati: 2 “Ngiye kujana inzira isi yose ijana; uze ukomere kandi werekane ko uri umugabo. 3 Uze ugumye ico Yehova Imana yawe asaba, mu kugendera mu nzira ziwe, mu kugumya ivyagezwe vyiwe, amabwirizwa yiwe n’ingingo z’ubutungane[*] ziwe be n’ibishingantahe vyiwe, ukurikije ivyanditswe mw’itegeko rya Musa, kugira ngo ukorane ukwigengesera mu kintu cose uzokora n’ahantu hose uzoja; 4 kugira ngo Yehova ashitse ijambo ryiwe, iryo yavuze ku binyerekeye ati: ‘Abana bawe nibitwararika inzira yabo mu kugendera imbere yanje mu kuri, n’umutima wabo wose n’ubuzima bwabo bwose, ntihazobura umugabo wo mu bawe yicara ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli.’

5 “Kandi nawe ubwawe urazi neza ivyo Yowabu mwene Zeruwiya yangiriye, mu vyo yagiriye abakuru b’ingabo za Isirayeli babiri, Abuneri mwene Neri na Amasa mwene Yeteri, igihe yabica, agashira amaraso y’intambara mu gihe c’amahoro, kandi agashira amaraso y’intambara ku mukaba wari mu mafyinga yiwe no ku nkweto[*] ziwe zari ku birenge vyiwe. 6 Uze ukore nk’uko ubukerebutsi bwawe buri, maze ntureke ngo imvi ziwe zimanuke amahoro mu kuzimu[*].

7 “Nayo bene Baruzilayi Umugileyadi, uze ubagirire ubuntu bwuzuye urukundo; baze babe mu barira ku meza yawe; kuko ukwo ari ko banyiyegereje igihe nahunga mvuye imbere ya Abusalomu mwene wanyu.

8 “Kandi ehe, iruhande yawe hari Shimeyi mwene Gera Umubenyamini w’i Bahurimu; ni we yahamagariye akabi kuri jewe akoresheje umuvumo ubabaza, umusi nariko nja i Mahanayimu; kandi ni we yamanutse kunsanganira kuri Yorodani, ku buryo ndamurahira Yehova nti: ‘Sinzokwicisha inkota.’ 9 Ubu rero, ntuze ureke kumuhana, kuko uri umugabo w’inkerebutsi kandi ukaba uzi neza ico ubwirizwa kumukorera; uze umanukane imvi ziwe mu kuzimu ziriko amaraso.”

10 Maze Dawidi aryama hamwe na ba sekuruza, ahambwa mu Gisagara ca Dawidi. 11 Imisi Dawidi yari yaraganje Isirayeli yabaye imyaka mirongo ine. I Heburoni yari yaganje imyaka indwi, i Yeruzalemu na ho aganza imyaka mirongo itatu n’itatu.

12 Nayo Salomo, yicara ku ntebe y’ubwami ya Dawidi se wiwe; amaherezo ingoma yiwe irashimangirwa rwose.

13 Mu nyuma, Adoniya mwene Hagiti aza kuri Bati-sheba nyina wa Salomo. Uno aca amubwira ati: “Ukuza kwawe ni ukw’amahoro?” Na we ati: “Ni ukw’amahoro.” 14 Abandanya kuvuga ati: “Hari ijambo ndagufitiye.” Na we ati: “Vuga.” 15 Adoniya abandanya ati: “Wewe ubwawe urazi neza yuko ingoma yobwirijwe kuba iyanje, be n’uko Isirayeli yose yari yashize amaso kuri jewe kugira ngo mbe umwami; mugabo ingoma yarahindukiye iba iya mwene wacu, kuko yabaye iyiwe bivuye kuri Yehova. 16 Ubu rero hari ikintu kimwe ngusaba. Ntunyankire.” Nuko amubwira ati: “Vuga.” 17 Na we abandanya kuvuga ati: “Ndakwinginze ubwire Salomo umwami (kuko atazokwankira) ngo ampe Abishagi Umunyashunemukazi ambere umugore.” 18 Bati-sheba aca avuga ati: “Ni vyiza! Jewe ubwanje ndakuvugira ku mwami.”

19 Bati-sheba yinjira rero aho Umwami Salomo ari kugira avugane na we ku bwa Adoniya. Umwami aca arahaguruka kugira amusanganire maze aramwunamira. Hanyuma yicara ku ntebe y’ubwami yiwe araheza ashirishaho intebe y’icubahiro ku bwa nyina w’umwami, kugira ngo uno yicare iburyo bwiwe. 20 Nuko avuga ati: “Hari ikintu gitoya ngusaba. Ntunyankire.” Umwami amubwira rero ati: “Gisabe mawe; kuko ntakwankira.” 21 Nyina abandanya kuvuga ati: “Abishagi Umunyashunemukazi nahabwe Adoniya mwene wanyu amubere umugore.” 22 Umwami Salomo aca arishura, abwira nyina ati: “Kubera iki none usabiye Adoniya Abishagi Umunyashunemukazi? Numusabire n’ingoma (kuko ari mwene wacu anduta), egome numusabire, usabire na Abiyatari umuherezi na Yowabu mwene Zeruwiya.”

23 Umwami Salomo aca arahira Yehova ati: “Imana ingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, Adoniya niyaba atavuze ico kintu ku bwo gushira mu kaga ubuzima bwiwe. 24 Ubu rero, ndahiye ukubaho kwa Yehova we yanshimangiye kandi akangumiza ku ntebe y’ubwami ya Dawidi dawe akongera akanyubakira inzu nk’uko nyene yavuze: uno musi Adoniya aricwa.” 25 Umwami Salomo aca arungika itegeko biciye kuri Benaya mwene Yehoyada; nuko amugurukirako, arapfa.

26 Abiyatari umuherezi na we, umwami amubwira ati: “Ja i Anatoti mu matongo yawe! Kuko ukwiriye gupfa; mugabo uyu musi sinkwica, kuko warerura isandugu y’Umukama Segaba Yehova imbere ya Dawidi dawe, no kubera ko wagize amarushwa mu gihe cose dawe yagize amarushwa.” 27 Salomo yirukana rero Abiyatari ngo ntabe agikora ari umuherezi wa Yehova, kugira ngo ashitse ijambo rya Yehova, iryo yari yaravuze ku nzu ya Eli i Shilo.

28 Nuko iyo nkuru ishikira Yowabu (kuko Yowabu yari yarahengamiye ku ruhande rwa Adoniya, naho atari yarahengamiye ku ruhande rwa Abusalomu) hanyuma Yowabu ahungira kw’ihema rya Yehova, afata amahembe y’igicaniro aragumya. 29 Maze Umwami Salomo abwirwa ngo: “Yowabu yahungiye mw’ihema rya Yehova, kandi ehe ari iruhande y’igicaniro.” Salomo atuma rero Benaya mwene Yehoyada, amubwira ati: “Genda, umugurukireko!” 30 Nuko Benaya aja kw’ihema rya Yehova maze amubwira ati: “Umwami avuze ati: ‘Sohoka!’” Mugabo avuga ati: “Oya! Kuko aha ari ho mpfira.” Benaya aca agaruka kumenyesha umwami ati: “Ibi ni vyo Yowabu yavuze, kandi ibi ni vyo yanyishuye.” 31 Maze umwami amubwira ati: “Kora nk’uko yavuze, umugurukireko; umuhambe maze ukure kuri jewe no ku nzu ya dawe amaraso yasheshwe bidakwiriye, ayo Yowabu yavishije. 32 Yehova ntazobura kugarukana amaraso yiwe ku mutwe wiwe, kuko yagurukiye ku bagabo babiri bagororotse kumurusha kandi bameze neza kumurusha, akabicisha inkota, kandi dawe Dawidi atabizi, abo na bo bakaba ari Abuneri mwene Neri umukuru w’ingabo za Isirayeli na Amasa mwene Yeteri umukuru w’ingabo za Yuda. 33 Kandi amaraso yabo aze agaruke ku mutwe wa Yowabu no ku mutwe w’uruvyaro rwiwe gushika igihe kitagira urugero; mugabo ku bwa Dawidi no ku bw’uruvyaro rwiwe no ku bw’inzu yiwe no ku bw’intebe y’ubwami yiwe, hazoba amahoro ava kuri Yehova, gushika igihe kitagira urugero.” 34 Maze Benaya mwene Yehoyada araduga hanyuma amugurukirako, aramwica; nuko ahambwa i muhira iwe mu gahinga. 35 Umwami aca ashira Benaya mwene Yehoyada mu kibanza ciwe ngo abe umukuru w’ingabo; Zadoki umuherezi na we, umwami amushira mu kibanza ca Abiyatari.

36 Amaherezo umwami atuma guhamagara Shimeyi maze amubwira ati: “Niwiyubakire inzu i Yeruzalemu, ubeyo, kandi ntuze usohoke uvuyeyo ngo uje aha na hariya. 37 Umusi wasohotse ukarengana koko umwonga Kidironi, umenye neza ko uzopfa ata kabuza. Amaraso yawe azoja ku mutwe wawe.” 38 Shimeyi aca abwira umwami ati: “Iryo jambo ni ryiza. Umusuku wawe azokora nk’uko umukama wanje umwami avuze.” Maze Shimeyi abandanya kuba i Yeruzalemu imisi myinshi.

39 Haheze imyaka itatu, abashumba babiri ba Shimeyi bahungira kwa Akishi mwene Mayaka umwami wa Gati; maze abantu baza kumenyesha Shimeyi bati: “Ehe abashumba bawe bari i Gati.” 40 Shimeyi aca arahaguruka, ashira itandiko ku ndogobwa yiwe maze aja i Gati kwa Akishi kurondera abashumba biwe; hanyuma Shimeyi aragenda, akura abashumba biwe i Gati. 41 Maze Salomo amenyeshwa ngo: “Shimeyi yasohotse Yeruzalemu aja i Gati, kandi yagarutse.” 42 Umwami atuma rero guhamagara Shimeyi maze amubwira ati: “Mbega sinakurahije Yehova kugira ngo ndakugabishe, nkavuga nti: ‘Umusi wasohotse ukaja koko aha na hariya umenye neza yuko utazobura gupfa’? Ntiwambwiye none uti: ‘Ijambo numvise ni ryiza’? 43 Kubera iki none utagumije indahiro ya Yehova n’ibwirizwa nagushiriyeho nshimitse?” 44 Umwami abandanya kubwira Shimeyi ati: “Wewe ubwawe urazi ata gukeka ikibi cose umutima wawe uzi neza, ico wakoreye Dawidi dawe; Yehova na we agiye gusubiza koko ku mutwe wawe ikibi wakoze. 45 Mugabo Umwami Salomo azohezagirwa, kandi intebe y’ubwami ya Dawidi izoshimangirwa imbere ya Yehova ibihe bidahera.” 46 Umwami aca ategeka Benaya mwene Yehoyada, na we arasohoka hanyuma amugurukirako, arapfa.

Maze ubwami burashimangirwa mu kuboko kwa Salomo.

^ 1 Abm. 2:3 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 2:5 Canke, “amasandali.”

^ 1 Abm. 2:6 Mu giheburayo ni “Sheoli” (she’ohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

1 Abami  3 : 1 - 28

3 Nuko Salomo yunga na Farawo umwami wa Misiri ubucuti bw’ukwabirana, atora umukobwa wa Farawo, amujana mu Gisagara ca Dawidi, gushika arangije kwubaka inzu yiwe n’inzu ya Yehova be n’uruhome rwa Yeruzalemu, irya n’ino. 2 Ariko abantu baguma bashikanira ibimazi ku bibanza bikirurutse[*], kuko izina rya Yehova ritari bwubakirwe inzu gushika muri iyo misi. 3 Salomo abandanya gukunda Yehova mu kugendera mu vyagezwe vya Dawidi se wiwe. Ariko ku bibanza bikirurutse ni ho yama ashikanira ibimazi akongera akahafumbishiriza amashikanwa.

4 Nuko umwami aja i Gibeyoni gushikanirayo ibimazi, kuko ico cari ikibanza gikirurutse gikomeye. Salomo atangura gushikana kuri ico gicaniro ibimazi igihumbi biturirwa. 5 Aho i Gibeyoni, Yehova abonekera Salomo mu ndoto mw’ijoro; hanyuma Imana ivuga iti: “Saba ico ugomba ndakiguhe.” 6 Salomo aca avuga ati: “Wewe ubwawe waragiriye cane ubuntu bwuzuye urukundo umusavyi wawe Dawidi dawe, wisunze uko yagendeye imbere yawe mu kuri no mu bugororotsi no mu kugororoka kw’umutima ku bijanye nawe; kandi warabandanije kumugirira cane ubwo buntu bwuzuye urukundo, ku buryo wamuhaye umuhungu wo kwicara ku ntebe y’ubwami yiwe, nk’uko biri uyu musi. 7 None rero, Yehova Mana yanje, ni wewe wimitse umusavyi wawe umugira umwami mu kibanza ca Dawidi dawe, kandi jewe ndi agahungu. Sinzi iyo bija n’iyo biva. 8 Kandi umusavyi wawe ari hagati y’abantu bawe watoye, igisata c’abantu isinzi batagira igitigiri kandi badashobora guharurwa kubera ubwinshi. 9 Uze uhe umusavyi wawe umutima ugamburuka kugira ngo acire imanza abantu bawe, ngo amenye gutandukanya ikibi n’iciza; nakare, ni nde ashoboye gucira imanza aba bantu bawe n’ingene bagoye?”

10 Ico kintu kiba igihimbaye mu maso ya Yehova, kuko Salomo yari asavye ico kintu. 11 Imana ibandanya kumubwira iti: “Kubera yuko wasavye ico kintu, ntiwisabire imisi myinshi canke ngo wisabire ubutunzi canke ngo usabe ubuzima bw’abansi bawe, ukisabira ubwenge kugira ngo wumvirize imanza, 12 ehe nzokugirira koko nk’uko amajambo yawe ari. Ehe nzoguha koko umutima ukerebutse kandi utahura, ku buryo imbere yawe ata wuzoba yarabayeho ameze nkawe, kandi mu nyuma zawe ata wuzohaguruka ameze nkawe. 13 Mbere n’ivyo utasavye nzobiguha, ubutunzi n’ubuninahazwa, ku buryo mu bami hatazoboneka n’umwe ameze nkawe, mu misi yawe yose. 14 Kandi niwagendera mu nzira zanje mu kugumya ingingo nyobozi zanje n’amabwirizwa yanje, nk’uko nyene Dawidi so wawe yagenze, nzoguha no kuramba[*].”

15 Salomo yikanguye, erega asanga yari indoto. Maze aza i Yeruzalemu, ahagarara imbere y’isandugu y’isezerano ya Yehova hanyuma ashikana ibimazi biturirwa yongera ahereza amashikanwa y’ugusangira, araheza atereka inzimano abasuku biwe bose.

16 Ico gihe abagore babiri, abamaraya, binjira aho umwami ari hanyuma bahagarara imbere yiwe. 17 Maze umwe muri abo bagore avuga ati: “Ntunga mukama wanje, jewe n’uyu mugore tuba mu nzu imwe, ku buryo nibarukiye iruhande yiwe muri nya nzu. 18 Ku musi ugira gatatu nibarutse, uyu mugore na we nyene yaribarutse. Kandi twari kumwe. Nta w’ahandi yari kumwe natwe mu nzu, nta n’umwe kiretse twebwe babiri mu nzu. 19 Mu nyuma, umwana w’uyu mugore yarapfuye mw’ijoro, kuko yari yamuryamyeko. 20 Nuko aravyuka mu gicugu, atora umwana wanje iruhande yanje mu gihe umushumbakazi wawe yari asinziriye, hanyuma amuryamika mu gikiriza ciwe, umwana wiwe yapfuye na we amuryamika mu gikiriza canje. 21 Mvyutse mu gitondo kwonsa umwana wanje, erega, nsanga yapfuye. Nuko ndamusuzuma nitonze mu gitondo, maze nsanga si umwana wanje, uwo nari navyaye.” 22 Mugabo nya mugore wundi avuga ati: “Oya, ahubwo umwana wanje ni uwuri muzima, umwana wawe na we ni uwapfuye!” Muri ico gihe cose, uwo mugore yariko avuga ati: “Oya, ahubwo umwana wawe ni uwapfuye, umwana wanje na we ni uwuri muzima.” Nuko baguma bavugira imbere y’umwami.

23 Amaherezo umwami avuga ati: “Uyu avuga ngo: ‘Uyu ni we mwana wanje, uwuri muzima, umwana wawe na we ni uwapfuye!’, urya na we akavuga ngo: ‘Oya, ahubwo umwana wawe ni uwapfuye, umwana wanje na we ni uwuri muzima!’” 24 Umwami abandanya kuvuga ati: “Nimunzanire inkota.” Bazana rero inkota imbere y’umwami. 25 Nuko umwami avuga ati: “Nimuhimburemwo kubiri uwo mwana muzima maze igihimba kimwe mugihe umugore umwe ikindi gihimba na co mugihe uwundi.” 26 Nuko wa mugore nyene uwo mwana muzima, abwira umwami (kuko yari agiriye ikigumbagumba umwana wiwe, ku buryo avuga) ati: “Ntunga mukama wanje, nimumuhe uwo mwana muzima. Eka ntimumwice.” Muri ico gihe cose, wa mugore wundi yariko avuga ati: “Ntaba uwawe canke uwanje. Himbure!” 27 Umwami aca arishura, ati: “Nimumuhe uwo mwana muzima, ntimumwice namba. Ni we nyina wiwe.”

28 Nuko Isirayeli yose yumva iyo ngingo y’ubutungane umwami yari yashikirije; maze baratinya kubera umwami, kuko babona yuko ubukerebutsi bw’Imana bwari muri we, kugira ashitse ingingo y’ubutungane.

^ 1 Abm. 3:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 3:14 Ijambo ku rindi ni “nzorehura n’imisi yawe.”

1 Abami  4 : 1 - 34

4 Nuko Umwami Salomo abandanya kuba umwami wa Isirayeli yose. 2 Aba ni bo baganwa yari afise: Azariya mwene Zadoki, umuherezi; 3 Elihorefu na Ahiya, bene Shisha, abanyamabanga; Yehoshafati mwene Ahiludi, umukarani; 4 Benaya mwene Yehoyada yari umukuru w’ingabo, Zadoki na Abiyatari na bo bakaba abaherezi; 5 Azariya mwene Natani yari umukuru w’ivyariho, Zabudi mwene Natani na we akaba umuherezi, umukunzi w’umwami; 6 Ahishari yagaba urugo, Adoniramu mwene Abuda na we akagaba abagenewe ibikorwa vy’agahato.

7 Kandi Salomo yari afise ivyariho cumi na bibiri kuri Isirayeli yose, bakaba baronsa ibifungurwa umwami n’urugo rwiwe. Umwe wese yari ajejwe ibanga ryo kubaronsa ibifungurwa ukwezi kumwe mu mwaka. 8 Aya ni yo yari amazina yabo: Mwene Huru: mu karere k’imisozi ka Efurayimu; 9 mwene Dekeri: i Makazi n’i Shayalubimu n’i Beti-shemeshi n’i Eloni-beti-hanani; 10 mwene Hesedi: i Aruboti (yari afise ahitwa Soko n’igihugu cose ca Heferi); 11 mwene Abinadabu: urunani rw’imisozi ya Dori rwose (Tafati, umukobwa wa Salomo, aba umugore wiwe); 12 Bayana mwene Ahiludi: i Tayanaki n’i Megido n’i Beti-sheyani hose, ahari iruhande ya Zaretani munsi ya Yezireyeli, kuva i Beti-sheyani gushika i Abeli-mehola, gushika mu karere ka Yokimeyamu; 13 mwene Geberi: i Ramoti-gileyadi (yari afise ibigwati vy’amahema vya Yayiri mwene Manase, ibiri i Gileyadi; yari afise akarere ka Arugobu, akari i Bashani: ibisagara bininibinini mirongo itandatu bifise impome n’ibihindizo vy’umujumpu); 14 Ahinadabu mwene Ido: i Mahanayimu; 15 Ahimayazi: muri Nafutali (na we nyene atwara Basemati umukobwa wa Salomo, aba umugore wiwe); 16 Bayana mwene Hushayi: muri Asheri n’i Beyaloti; 17 Yehoshafati mwene Paruwa: muri Isakari; 18 Shimeyi mwene Ela: muri Benyamini; 19 Geberi mwene Uri: mu gihugu ca Gileyadi, igihugu ca Sihoni umwami w’Abamori, n’ica Ogi umwami wa Bashani, hakaba hariho icariho kimwe cari umukuru w’ibindi vyariho vyari mu gihugu.

20 Yuda na Isirayeli bari benshi, mu bwinshi ari nk’udutete tw’umusenyi turi iruhande y’ikiyaga; bararya, bakanywa bakanezerwa.

21 Nayo Salomo, yari umutware aganza ubwami bwose, kuva kuri rwa Ruzi gushika mu gihugu c’Abafilisitiya no gushika ku rubibe rwa Misiri. Barazanira Salomo ingabirano bakongera bakamukorera mu misi yose y’ubuzima bwiwe.

22 Kandi ibifungurwa vya Salomo vyo ku musi ku musi vyama ari ingero mirongo itatu za koro[*] z’ifu inoze n’ingero mirongo itandatu za koro z’ifu isanzwe, 23 inka zidoshe cumi n’inka zaragiwe mirongo ibiri n’intama ijana, hatarimwo amafumbēri n’ingeregere n’inzobe n’ibikukwe vyadoheshejwe. 24 Kuko yaganza ikintu cose cari hakuno ya rwa Ruzi, kuva i Tifusa gushika i Gaza, mbere n’abami bose bo hakuno ya rwa Ruzi; nuko agira amahoro mu karere kiwe kose, irya n’ino. 25 Yuda na Isirayeli bibandanya kwiberaho mu mutekano, umuntu wese munsi y’umuzabibu wiwe no munsi y’igiti c’umusukoni ciwe, kuva i Dani gushika i Beyeri-sheba, mu misi yose ya Salomo.

26 Salomo agira impongore ibihumbi mirongo ine z’amafarasi ku bw’imikogote yiwe, n’abagendera ku mafarasi ibihumbi cumi na bibiri.

27 Nya vyariho, umwe wese mu kwezi kwiwe, bararonsa ibifungurwa Umwami Salomo be n’umuntu wese yegera imeza y’Umwami Salomo. Ntibareka ngo hagire ikibura. 28 Baguma bajana sayiri[*] n’ibikumbi ku bw’amafarasi no ku bw’imigwi y’amafarasi aho vyaba bikenewe hose, umwe wese nk’uko ibanga yashinzwe ryari.

29 Nuko Imana ibandanya guha Salomo ubukerebutsi n’ugutegera, ku rugero runini cane, n’umutima ufise ugutahura kwagutse, nk’umusenyi uri ku nkengera y’ikiyaga. 30 Kandi ubukerebutsi bwa Salomo bwari bwagutse kuruta ubukerebutsi bw’Abanyabuseruko bose no kuruta ubukerebutsi bwa Misiri bwose. 31 Yari inkerebutsi kuruta uwundi muntu uwo ari we wese, kuruta Etani Umwezerahi na Hemani na Kalikoli na Darida bene Maholi; nuko ukuba rurangiranwa kwiwe gukwira mu mahanga yose yari irya n’ino. 32 Yarashobora guca imigani ibihumbi bitatu, indirimbo ziwe na zo ziba igihumbi na zitanu. 33 Yaravuga ivyerekeye ibiti, kuva kw’isederi iri muri Libani gushika kuri ezobu imera ku ruhome; yaravuga ivyerekeye ibikoko, ivyerekeye ibiremwa biguruka, ivyerekeye ibikoko bigendagenda be n’ivyerekeye amafi. 34 Abantu baguma baza bavuye mu bisata vy’abantu vyose kugira ngo bumve ubukerebutsi bwa Salomo, egome, bavuye mu bami bose bo mw’isi bari barumvise ivyerekeye ubukerebutsi bwiwe.

^ 1 Abm. 4:22 Koro imwe yangana n’amalitiro 220.

^ 1 Abm. 4:28 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

1 Abami  5 : 1 - 18

5 Nuko Hiramu umwami wa Tiro atuma abasuku biwe kuri Salomo, kuko yari yumvise yuko ari we bari barobanuje amavuta ngo abe umwami mu kibanza ca se wiwe; kuko Hiramu yari yamye akunda Dawidi. 2 Salomo na we atuma kuri Hiramu ati: 3 “Wewe ubwawe urazi neza yuko Dawidi dawe atashoboye kwubakira inzu izina rya Yehova Imana yiwe kubera intambara abansi biwe barwanye na we irya n’ino yiwe, gushika Yehova abashize munsi y’ubworo bw’ibirenge vyiwe. 4 Ubu rero Yehova Imana yanje yampaye akaruhuko impande zose. Nta wundwanya ariho, kandi nta kintu na kimwe kibi kiriko kiraba. 5 Kandi ehe ndiko niyumvira ivyo kwubakira inzu izina rya Yehova Imana yanje, nk’uko nyene Yehova yasezeraniye Dawidi dawe ati: ‘Umuhungu wawe nzoshira ku ntebe y’ubwami yawe mu kibanza cawe, ni we azokwubakira inzu izina ryanje.’ 6 None rero, tegeka bancire amasederi y’i Libani; abasuku banje bazoba bari kumwe n’abasuku bawe, kandi impembo y’abasuku bawe nzoyiguha nkurikije ivyo uzovuga vyose, kuko wewe ubwawe uzi neza yuko muri twebwe ata n’umwe azi guca ibiti nk’Abanyasidoni.”

7 Hiramu akimara kwumva amajambo ya Salomo, aranezerwa rwose, maze avuga ati: “Arahezagiwe Yehova uno musi, kuko yahaye Dawidi umuhungu w’inkerebutsi ngo aganze aba bantu benshi!” 8 Nuko Hiramu atuma kuri Salomo ati: “Numvise ivyo wantumyeko. Jewe nzokora ibiguhimbara vyose mu bijanye n’ibiti vy’amasederi n’ibiti vy’imiberoshi. 9 Abasuku banje bazobimanukana ku kiyaga babikuye i Libani; nayo jewe, nzobifatanya bimere nk’amasaso, bijane ikiyaga gushika ahantu uzomenyesha; nzobifatanurira koko ng’aho, nawe uheze ubitware; hanyuma nawe, uze ukore ibimpimbara mu gutanga ibifungurwa vy’urugo rwanje.”

10 Gutyo Hiramu aha Salomo ibiti vy’amasederi n’ibiti vy’imiberoshi, uko bimuhimbara kwose. 11 Salomo na we aha Hiramu ingero za koro z’ingano ibihumbi mirongo ibiri ngo zibe ibifungurwa vy’urugo rwiwe be n’ingero za koro mirongo ibiri z’amavuta asekuye. Ivyo ni vyo Salomo yaha Hiramu ku mwaka ku mwaka. 12 Yehova na we aha Salomo ubukerebutsi, nk’uko nyene yari yaramusezeraniye; nuko haba amahoro hagati ya Hiramu na Salomo, maze bompi bapfundika isezerano.

13 Kandi Umwami Salomo yaguma adugana abagenewe ibikorwa vy’agahato abakuye muri Isirayeli yose; abo bene kugenerwa ibikorwa vy’agahato bashika ku bagabo ibihumbi mirongo itatu. 14 Yarabarungika i Libani ari ibihumbi cumicumi ku kwezi, bakaza barakurakuranwa. Ukwezi kumwe bakumara i Libani, amezi abiri bakayamara mu ngo zabo; Adoniramu ni we yagaba abagenewe ibikorwa vy’agahato. 15 Nuko Salomo agira abantu ibihumbi mirongo irindwi batwara imizigo be n’abantu ibihumbi mirongo umunani baringaniza amabuye ku musozi, 16 hatarimwo ivyariho vya Salomo bacungera igikorwa, bano bakaba bari abahagarikizi ibihumbi bitatu n’amajana atatu bagaba abantu bakora ico gikorwa. 17 Umwami ategeka rero yuko bimba amabuye maninimanini, amabuye azimvye, kugira ngo umushinge wa nya nzu ushingishwe amabuye abaje. 18 Nuko abubatsi ba Salomo n’abubatsi ba Hiramu be n’Abagebali babaza amabuye; babandanya gutegura ibiti n’amabuye kugira bubake nya nzu.

1 Abami  6 : 1 - 38

6 Nuko mu mwaka ugira amajana ane na mirongo umunani inyuma y’aho bene Isirayeli baviriye mu gihugu ca Misiri, mu mwaka ugira kane, mu kwezi kwa Zivu, ni ukuvuga ukwezi kugira kabiri, inyuma y’aho Salomo abereye umwami wa Isirayeli, atangura kwubakira inzu Yehova. 2 Inzu Umwami Salomo yubakiye Yehova yari ifise uburebure bw’amatambwe[*] mirongo itandatu, ubwaguke bw’amatambwe mirongo ibiri, n’amahagarara y’amatambwe mirongo itatu. 3 Ibaraza ry’imbere y’urusengero rya nya nzu ryari rifise uburebure bw’amatambwe mirongo ibiri, imbere y’ubwaguke bw’iyo nzu. Ubwimbike bwaryo bwari amatambwe cumi, imbere y’iyo nzu.

4 Maze akorera iyo nzu amadirisha afise ibizingiti bigenda vyaga. 5 Vyongeye, ku ruhome rw’iyo nzu ahubaka inyubakwa yo mu mbavu irya n’ino, ku mpome z’iyo nzu irya n’ino y’urusengero n’icumba c’ahitereye, yongera akora ivyumba vyo mu mbavu irya n’ino. 6 Icumba co mu mbavu co hasi y’ibindi cari gifise ubwaguke bw’amatambwe atanu, ico hagati cari gifise ubwaguke bw’amatambwe atandatu, ikigira gatatu na co kikagira ubwaguke bw’amatambwe indwi; kuko iyo nzu yari yayihaye ahantu haniguye hanze, irya n’ino, kugira ngo ntihagire ikintu cinjira mu mpome z’iyo nzu.

7 Iyo nzu, mu gihe co kuyubaka, yubakishwa amabuye yo mw’icukuriro yari yaramaze gutunganywa; nta nyundo n’amashoka canke ibikoresho vy’icuma ivyo ari vyo vyose vyumvikanye muri iyo nzu mu gihe co kuyubaka. 8 Ubwinjiriro bw’icumba co mu mbavu co hasi y’ibindi bwari ku ruhande rw’iburyo rw’iyo nzu; mu kuduga mu cumba co hagati badugana ingazi zigenda zizunguruka, no mu kuva mu cumba co hagati baduga mu cumba kigira gatatu. 9 Vyongeye, abandanya kwubaka iyo nzu kugira ngo ayirangize, yongera apfukisha iyo nzu ibigiga n’imisitari y’ibiti vy’amasederi. 10 Yubaka kandi kuri iyo nzu yose ivyumba vyo mu mbavu bifise amahagarara y’amatambwe atanu, bikaba vyafatanywa kuri nya nzu n’imbaho z’ibiti vy’amasederi.

11 Muri ico gihe, ijambo rya Yehova riza kuri Salomo riti: 12 “Ku bijanye n’iyi nzu uriko urubaka, niwagendera mu vyagezwe vyanje, ugashitsa ingingo z’ubutungane zanje kandi ukagumya koko amabwirizwa yanje yose mu kuyagenderamwo, nanje rero sinzobura gushitsa ijambo ryanje rikwerekeye, iryo nabwiye Dawidi so; 13 nzoba koko hagati muri bene Isirayeli, kandi sinzoheba igisata canje Isirayeli.”

14 Nuko Salomo abandanya kwubaka nya nzu kugira ngo ayirangize. 15 Yubaka impome z’iyo nzu imbere muri yo akoresheje imbaho z’isederi. Kuva hasi h’iyo nzu gushika ku bigiga vy’idari, ayomekako imbaho imbere muri yo; hasi h’iyo nzu na ho ahomeka imbaho z’umuberoshi. 16 Vyongeye, yubaka amatambwe mirongo ibiri ku mpande z’inyuma z’iyo nzu, ayubakisha imbaho z’isederi, kuva hasi gushika ku bigiga, maze imbere muri yo ayubakira icumba c’ahitereye, Aheranda Rwose[*]. 17 Iyo nzu, ni ukuvuga urusengero rwari imbere y’Aheranda Rwose, yari ifise amatambwe mirongo ine. 18 Amasederi yari kuri iyo nzu imbere muri yo yari akorogoshoyeko udusharizo tw’imero y’icamwa c’umutanga n’ingori z’amashurwe. Yose yari amasederi; nta buye ryaboneka.

19 Icumba c’ahitereye, imbere muri iyo nzu, agitegura indani, kugira ngo ahashire isandugu y’isezerano rya Yehova. 20 Ico cumba c’ahitereye cari gifise uburebure bw’amatambwe mirongo ibiri, ubwaguke bw’amatambwe mirongo ibiri, amahagarara yaco na yo akaba amatambwe mirongo ibiri; nuko atangura kugihomekako inzahabu itavanze, no guhomeka ku gicaniro isederi. 21 Hanyuma Salomo ahomeka imbere muri nya nzu inzahabu itavanze, yongera acisha iminyororo y’inzahabu imbere y’icumba c’ahitereye, maze agihomekako inzahabu. 22 Iyo nzu yose ayihomekako inzahabu, gushika inzu yose irangiye; kandi igicaniro cose cari amaja ku cumba c’ahitereye agihomekako inzahabu.

23 Vyongeye, mu cumba c’ahitereye ahingura abakerubi[*] babiri mu giti c’amavuta, amahagarara y’umwumwe wese akaba yari amatambwe cumi. 24 Rimwe mu mababa y’umukerubi ryari amatambwe atanu, irindi na ryo rikaba amatambwe atanu. Kuva kw’isonga ry’ibaba ryiwe gushika ku rindi songa ry’ibaba ryiwe yari amatambwe cumi. 25 Umukerubi agira kabiri na we yari amatambwe cumi. Nya bakerubi babiri barangana, kandi bari bameze kumwe. 26 Amahagarara y’umwe muri abo bakerubi yari amatambwe cumi, uwundi mukerubi na we nyene kukaba ukwo. 27 Maze ashira nya bakerubi mu nzu y’indani, ku buryo basanza amababa ya nya bakerubi. Gutyo ibaba ry’umwe ryakora ku ruhome, ibaba ry’uwundi mukerubi na ryo rigakora ku rundi ruhome; amababa yabo yari amaja hagati na hagati ya nya nzu, ibaba rimwe rigakora ku rindi. 28 Vyongeye, ahomeka inzahabu kuri abo bakerubi.

29 Impome zose z’iyo nzu, irya n’ino, azisarurako amashusho y’abakerubi n’amashusho y’ibigazi be n’udusaruro tw’amashurwe, imbere no hanze; 30 hasi h’iyo nzu na ho ahomeka inzahabu, imbere no hanze. 31 Ubwinjiriro bw’icumba c’ahitereye abukora n’imiryango y’igiti c’amavuta: inkingi zo mu mbavu, ibishimaryango n’ica gatanu. 32 Iyo miryango ibiri yari ikozwe mu giti c’amavuta; nuko ayikorogoshorako amashusho y’abakerubi n’amashusho y’ibigazi n’udusaruro tw’amashurwe, hanyuma abihomekako inzahabu; nuko ahondera inzahabu kuri nya bakerubi no kuri nya mashusho y’ibigazi. 33 Ukwo ni ko yagize ku bwinjiriro bw’urusengero: ibishimaryango vyo mu giti c’amavuta vyari bifise impande zine zingana be n’imfuruka ngororotsi. 34 Kandi nya miryango ibiri yari ikozwe mu giti c’umuberoshi. Inzugi zibiri z’umuryango umwe zazungurukira kw’isonga ryo kuzungurukirako, inzugi zibiri z’uwundi muryango na zo zikazungurukira kw’isonga ryo kuzungurukirako. 35 Nuko akorogoshora abakerubi n’amashusho y’ibigazi n’udusaruro tw’amashurwe, maze ahomeka kuri nya mashusho inzahabu ifise intimba ntoya.

36 Hanyuma yubaka ikigo c’indani kigizwe n’imisitari itatu y’amabuye abajwe be n’umusitari w’ibibaho vy’isederi.

37 Mu mwaka ugira kane bashinga umushinge w’inzu ya Yehova, mu kwezi[*] kwa Zivu; 38 mu mwaka ugira cumi na rimwe, mu kwezi kwa Buli, ni ukuvuga ukwezi kw’umunani, nya nzu irarangizwa ku bijanye n’utuntu twayo twose be n’umugero wayo wose; ku buryo yamaze imyaka indwi ayubaka.

^ 1 Abm. 6:2 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ 1 Abm. 6:16 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 6:23 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 6:37 Kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

1 Abami  7 : 1 - 51

7 Maze Salomo yubaka inzu yiwe mu myaka cumi n’itatu, ku buryo arangiza inzu yiwe yose.

2 Atangura kwubaka Inzu y’Ikibira c’i Libani: uburebure bwayo bwari amatambwe ijana, ubwaguke bwayo bwari amatambwe mirongo itanu, amahagarara yayo na yo yari amatambwe mirongo itatu, ayubaka ku misitari ine y’inkingi z’ibiti vy’amasederi; kuri izo nkingi hari ibibaho vy’isederi. 3 Iyo nzu yari yometsweko imbaho z’isederi hejuru ku myaro yari kuri nya nkingi mirongo ine na zitanu. Umusitari umwe wariko cumi na zitanu. 4 Nayo ku bijanye n’amadirisha y’ibizingiti, hari imisitari itatu; idirisha ricamwo umuco ryarabana n’irindi dirisha ricamwo umuco, ano akaba yari mu mirongo itatu igerekeranye. 5 Aminjiriro yose n’ibishimaryango vyari bifise ibizingiti vy’imfuruka ngororotsi, kandi ni ko vyari no ku ruhande rw’imbere rw’idirisha ricamwo umuco ryarabana n’irindi dirisha ricamwo umuco, ano akaba yari mu mirongo itatu igerekeranye.

6 Kandi akora Ibaraza ry’Inkingi rifise uburebure bw’amatambwe mirongo itanu, n’ubwaguke bw’amatambwe mirongo itatu; kandi irindi baraza ryari imbere y’izo nkingi, rifise inkingi n’akarenzo imbere yazo.

7 Ku bijanye n’Ibaraza ry’Intebe y’ubwami yaciramwo imanza, akora ibaraza ry’imanza; baripfukisha isederi, kuva hasi gushika ku bigiga.

8 Nayo ku bijanye n’inzu yiwe yari kubamwo, muri ca kigo kindi, yari hirya y’inzu yegukira Ibaraza[*]. Yari imeze nka ryo mu kuntu yari yubatswe. Kandi Salomo atangura kwubakira inzu umukobwa wa Farawo yari yaratwaye, iyo nzu ikaba yari imeze nk’iryo Baraza.

9 Izo nyubakwa zose zari izo mu mabuye azimvye, akurikije ingero, mu mabuye abajwe, agegeneshejwe imisumeno y’amabuye, imbere no hanze, no kuva ku mushinge gushika ku musozo, be no hanze gushika ku kigo kinini. 10 Ayo mabuye azimvye yashingishijwe umushinge yari amabuye maninimanini, amabuye y’amatambwe cumi, n’amabuye y’amatambwe umunani. 11 Hejuru hari amabuye azimvye, akurikije ingero, amabuye abajwe, be n’isederi. 12 Nayo ku vyerekeye ico kigo kinini, irya n’ino yaco hari imisitari itatu y’amabuye abajwe be n’umusitari w’ibibaho vy’isederi; ivyo ni ko vyari no kuri ca kigo c’imbere c’inzu ya Yehova no kw’ibaraza ry’iyo nzu.

13 Nuko Umwami Salomo atuma kurondera Hiramu i Tiro. 14 Uno yari umuhungu w’umugore w’umupfakazi wo mu muryango wa Nafutali, se wiwe akaba yari umugabo w’Umunyatiro, yakora mu bijanye n’umujumpu; yari yuzuye ubukerebutsi n’ugutahura n’ubumenyi ku bwo gukora ubwoko bwose bw’igikorwa co mu mujumpu. Nuko aza ku Mwami Salomo maze atangura gukora igikorwa ciwe cose.

15 Maze ashongesha inkingi zibiri z’umujumpu, inkingi imwe yose ikaba yari ifise amahagarara y’amatambwe cumi n’umunani, kandi akagozi k’amatambwe cumi n’abiri ni ko kapima inkikuro y’imwimwe yose muri izo nkingi zibiri. 16 Akora imitwe y’inkingi ibiri yo gushira hejuru kuri izo nkingi, ikaba yari ishongeshejwe mu mujumpu. Umutwe w’inkingi umwe wari ufise amahagarara y’amatambwe atanu, uwundi mutwe w’inkingi na wo ukagira amahagarara y’amatambwe atanu. 17 Hariho insenga z’urusobangane, tukaba twari udusharizo duhotoye dukozwe nk’iminyororo, ku bwa nya mitwe y’inkingi yari hejuru kuri izo nkingi; indwi ku bw’umutwe w’inkingi umwe, n’indwi ku bw’uwundi mutwe w’inkingi. 18 Maze akora amakomamanga n’imisitari ibiri irya n’ino kuri rumwe muri izo nsenga, vyo gupfuka nya mitwe y’inkingi yari hejuru kuri nya nkingi; kandi ukwo ni ko yakoze ku bw’uwundi mutwe w’inkingi. 19 Iyo mitwe y’inkingi yari hejuru kuri nya nkingi kw’ibaraza yari ikozwe nk’ishurwe ry’ilisi, ikaba yari amatambwe ane. 20 Iyo mitwe y’inkingi yari iteretse kuri nya nkingi zibiri, ikaba no hejuru ahegeranye n’inda yakoranako n’urusenga; hariho amakomamanga amajana abiri ari mu misitari irya n’ino ku mutwe w’inkingi umwumwe wose.

21 Nuko ahagarika inkingi z’ibaraza ry’urusengero. Ahagarika rero inkingi y’iburyo hanyuma ayita Yakini[*], maze ahagarika inkingi y’ibubamfu hanyuma ayita Bowazi[*]. 22 Hejuru kuri izo nkingi hari hakozwe nk’ishurwe ry’ilisi. Amaherezo igikorwa c’izo nkingi kirarangira.

23 Hanyuma atangura gukora ikiyaga gishongeshejwe cangana n’amatambwe cumi kuva ku mbiga yaco imwe gushika ku yindi mbiga, kikaba cari umuzingi irya n’ino; amahagarara yaco yari amatambwe atanu; kugikikuza cose vyasaba ikamba y’amatambwe mirongo itatu. 24 Munsi y’imbiga zaco irya n’ino hari udusharizo tw’imero y’icamwa c’umutanga twari tugikikuje, cumicumi mw’itambwe rimwe, tukaba twari dukikuje ico kiyaga irya n’ino, hakaba hari imisitari ibiri y’utwo dusharizo tw’imero y’icamwa c’umutanga twashongeshanijwe n’ico kiyaga. 25 Cari gihagaze ku mashūri cumi n’abiri: atatu araba mu buraruko, atatu araba mu burengero, atatu araba mu bumanuko, n’atatu araba mu buseruko; ico kiyaga cari hejuru kuri nya mashūri, kandi inyuma hayo hose haraba hagati na hagati. 26 Intimbatimba yaco yangana n’ubwaguke bw’ikiganza; imbiga yaco na yo yari ihinguwe nk’imbiga y’igikombe, nk’ishurwe ry’ilisi. Cajamwo ingero za bati ibihumbi bibiri[*].

27 Hanyuma akora amashareti cumi y’umujumpu; uburebure bw’ishareti imwimwe yose bwari amatambwe ane, ubwaguke bwayo bukaba amatambwe ane, amahagarara yayo na yo akaba amatambwe atatu. 28 Uku ni ko ayo mashareti yari ahinguwe: yari afise impande zo mu mbavu, kandi izo mpande zo mu mbavu zari hagati y’imitambikwa. 29 Kuri izo mpande zo mu mbavu zari hagati ya nya mitambikwa hariko intambwe, amashūri, n’abakerubi, kandi no hejuru ya nya mitambikwa kwari ukwo. Hejuru no munsi ya nya ntambwe na nya mashūri hari ibitsibo bikozwe nk’ibimanitse. 30 Kw’ishareti imwimwe yose hariko amakurudumu y’umujumpu ane, afise ibitambiko vy’umujumpu biyafashe; inkingi z’iyo shareti zine zo mu mfuruka ni zo zari ibishigikizo vy’ayo makurudumu n’ibitambiko. Munsi y’ibesani hari nya bishigikizo, bikaba vyari bishongeshanijwe n’ibitsibo vyava kuri kimwekimwe cose. 31 Umunwa wayo kuva indani gushika ku bishigikizo no kuduga wari amatambwe [?][*]; umunwa wayo wari umuzingi, ukaba wari uhinguwe nk’igitereko c’itambwe n’inusu, kandi ku munwa wayo hari hakorogoshoweko. Impande zayo zo mu mbavu zari zigize imfuruka ngororotsi, ntizari umuzingi. 32 Ya makurudumu ane yari hasi munsi ya nya mpande zo mu mbavu, ibishigikizo vy’ayo makurudumu na vyo bikaba vyari hafi y’ishareti; amahagarara y’ikurudumu imwimwe yose yari itambwe rimwe n’inusu. 33 Ayo makurudumu yari ahinguwe nk’amakurudumu y’umukogote. Ibishigikizo vyayo n’amapine yayo n’amasera yayo be n’amabombo yayo, vyose vyari ivyashongeshejwe. 34 Kandi hari ibishigikizo bine ku mfuruka zine z’ishareti imwimwe yose; ibishigikizo vyayo vyari bishongesherejwe hamwe n’ishareti ari ikintu kimwe. 35 Hejuru kw’ishareti hari igitereko gifise amahagarara y’inusu ry’itambwe, c’umuzingi irya n’ino; kandi hejuru kw’ishareti, impande zayo be n’impande zo mu mbavu zayo vyari bihinguranywe na yo ari ikintu kimwe. 36 Vyongeye, ku tubate tw’impande zayo no ku mpande zo mu mbavu zayo asarurako abakerubi, intambwe n’amashusho y’ibigazi yisunze ibibanza bigaragara vya rumwerumwe rwose, asarurako n’ibitsibo irya n’ino. 37 Ukwo ni ko yakoze ya mashareti cumi; yose yari ashongeshejwe kumwe, angana, ameze kumwe.

38 Nuko atangura gukora amabesani y’umujumpu cumi. Ibesani imwimwe yose yajamwo ingero mirongo ine za bati. Ibesani imwimwe yose yari amatambwe ane. Kw’ishareti imwimwe yose muri ya mashareti cumi hariko ibesani imwe. 39 Maze ashira amashareti atanu ku ruhande rw’iburyo rwa nya nzu, yandi atanu ku ruhande rw’ibubamfu rwa nya nzu; ikiyaga ubwaco agishira ku ruhande rw’iburyo rwa nya nzu mu buseruko, amaja mu bumanuko.

40 Hanyuma Hiramu akora amabesani n’ibiyozo n’amabakure. Amaherezo Hiramu arangiza gukora igikorwa cose yakoreye Umwami Salomo ku bijanye n’inzu ya Yehova: 41 Za nkingi zibiri na ya mitwe y’inkingi imeze nk’amabakure yari hejuru kuri izo nkingi zibiri, na za nsenga zibiri zo gupfuka nya mitwe y’inkingi yibumvye yari hejuru kuri izo nkingi, 42 na ya makomamanga amajana ane ku bwa za nsenga zibiri, imisitari ibiri y’amakomamanga ku rusenga rumwerumwe rwose, vyo gupfuka nya mitwe y’inkingi ibiri imeze nk’amabakure yari kuri nya nkingi; 43 ya mashareti cumi na ya mabesani cumi yari kuri ayo mashareti, 44 ca kiyaga kimwe rudende na ya mashūri cumi n’abiri yari munsi y’ico kiyaga; 45 ibigopo na vya biyozo na ya mabakure be na bino bikoresho vyose, ivyo Hiramu yakoreye Umwami Salomo mu mujumpu usenye, ku bw’inzu ya Yehova. 46 Mu Ntara ya Yorodani ni ho umwami yabishongeshereje mw’iforoma y’ibumba, hagati ya Sukoti na Zaretani.

47 Nuko Salomo areka ivyo bikoresho vyose ata kubipima kuko vyari vyinshi cane bimwe bidasanzwe. Ntibasuzuma uburemere bw’umujumpu. 48 Amaherezo Salomo akora ibikoresho vyose vy’inzu ya Yehova, igicaniro c’inzahabu n’imeza yo mu nzahabu yariko imikate yerekanwa[*], 49 n’ibitereko vy’amatara, bitanu iburyo na bitanu ibubamfu imbere y’icumba c’ahitereye, mu nzahabu itavanze, n’amashurwe n’amatara n’udupensi, mu nzahabu, 50 n’amabesani, n’ibizimisho, n’amabakure, n’ibikombe, n’ibijamwo umuriro, mu nzahabu itavanze, n’utunogo ku bw’imiryango y’inzu y’indani, ni ukuvuga, Aheranda Rwose, no ku bw’imiryango y’inzu y’urusengero, mu nzahabu.

51 Amaherezo igikorwa cose Umwami Salomo yabwirizwa gukora ku bijanye n’inzu ya Yehova kirarangira; nuko Salomo atangura kwinjiza ibintu Dawidi se wiwe yagize vyeranda; ifeza n’inzahabu be n’ibintu vyo gukoresha, abishira mu matunga y’inzu ya Yehova.

^ 1 Abm. 7:8 “Inzu yegukira Ibaraza” ishobora kuba yerekeza kw’Ibaraza ry’Intebe y’ubwami.

^ 1 Abm. 7:21 Bisobanura ngo “Azoshimangira ubutanyiganyiga.”

^ 1 Abm. 7:21 Bishobora kuba bisobanura ngo “Mu Nkomezi,” bikaba bibwirizwa gusomwa inyuma y’izina ry’iyo yindi nkingi “Yakini.”

^ 1 Abm. 7:26 Nk’amalitiro 44.000. Ingero ya bati yangana n’amalitiro 22. Raba Inyongera ya 11.

^ 1 Abm. 7:31 Igitigiri nta kirimwo mu gisomwa c’igiheburayo co mu ntango.

^ 1 Abm. 7:48 Raba Inyongera ya 21.

1 Abami  8 : 1 - 66

8 Ico gihe Salomo atangura gukoranya abagabo b’inararibonye ba Isirayeli, abakuru b’imiryango bose, abakuru ba ba se, ba bene Isirayeli, abakoraniriza ku Mwami Salomo i Yeruzalemu, kugira ngo badugane isandugu y’isezerano rya Yehova bayikuye mu Gisagara ca Dawidi, ari co Siyoni. 2 Nuko abagabo ba Isirayeli bose bakoranira ku Mwami Salomo mu kwezi[*] kwa Etanimu, mu gihe c’umusi mukuru, ni ukuvuga ukwezi kugira indwi. 3 Abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose baraza rero, maze abaherezi batangura kurerura ya Sandugu. 4 Badugana isandugu ya Yehova n’ihema ry’ihuriro n’ibikoresho vyeranda vyose vyari muri nya hema; nuko abaherezi n’Abalewi barabidugana. 5 Kandi Umwami Salomo ari kumwe n’ikoraniro rya Isirayeli ryose, abari bubahirije isango bari bahanye na we, bari imbere ya nya Sandugu, bashikana ibimazi vy’intama n’inka bidashobora guharurwa canke kumenyekana igitigiri kubera ubwinshi.

6 Maze abaherezi binjiza isandugu y’isezerano rya Yehova mu kibanza cayo, mu cumba c’ahitereye ca ya nzu, Aheranda Rwose, munsi y’amababa ya ba bakerubi.

7 Kuko nya bakerubi bari bashanje amababa yabo hejuru y’ikibanza c’iyo Sandugu, ku buryo abo bakerubi baguma bakingiririye hejuru nya Sandugu n’iminiho yayo. 8 Mugabo iyo miniho yari miremire, ku buryo imitwe yayo yabonwa n’uwuri Aheranda[*] imbere y’icumba c’ahitereye, mugabo ntiyabonwa n’uwuri hanze. Iyo miniho ni ho ikiri gushika n’uyu musi. 9 Nta kintu na kimwe cari muri iyo Sandugu kiretse vya bisate vy’amabuye bibiri Musa yari yarashizemwo i Horebu, ca gihe Yehova yasezerana na bene Isirayeli hamwe bariko bava mu gihugu ca Misiri.

10 Nuko abaherezi basohotse bavuye ahantu heranda, igicu cuzura inzu ya Yehova. 11 Abaherezi ntibashobora guhagarara ngo bakore igikorwa cabo kubera nya gicu, kuko ubuninahazwa bwa Yehova bwari bwuzuye inzu ya Yehova. 12 Ico gihe Salomo avuga ati: “Yehova ubwiwe yavuze ko yobaye mu muzimagiza w’umuzitanya. 13 Narashoboye kukwubakira inzu y’uburaro buhanitse, ahantu hashimangiye kugira ngo uhabe gushika igihe kitagira urugero.”

14 Maze umwami arahindukira, atangura guhezagira ishengero rya Isirayeli ryose, mu gihe iryo shengero rya Isirayeli ryose ryari rihagaze. 15 Hanyuma avuga ati: “Arahezagiwe Yehova Imana ya Isirayeli, we yavuganye na Dawidi dawe akoresheje akanwa kiwe, kandi agashitsa n’ukuboko kwiwe, mu kuvuga ati: 16 ‘Kuva umusi nakura abantu banje Isirayeli mu Misiri, nta gisagara natoye mu miryango yose ya Isirayeli ku bwo kwubaka inzu kugira ngo izina ryanje rigumeyo; mugabo nzotora Dawidi kugira ngo aganze abantu banje Isirayeli.’ 17 Nuko Dawidi dawe agira icipfuzo mu mutima wiwe co kwubakira inzu izina rya Yehova Imana ya Isirayeli. 18 Mugabo Yehova abwira Dawidi dawe ati: ‘Ko wagize icipfuzo mu mutima wawe co kwubakira inzu izina ryanje, wagize neza, kubera ko ivyo vyari ku mutima wawe. 19 Gusa wewe si we uzokwubaka iyo nzu, ahubwo umuhungu wawe azova muri wewe[*] ni we azokwubakira inzu izina ryanje.’ 20 Nuko Yehova atangura gushitsa ijambo ryiwe yari yaravuze, kugira ngo mpaguruke mu kibanza ca Dawidi dawe maze nicare ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli, nk’uko nyene Yehova yari yaravuze, no kugira ngo nubakire inzu izina rya Yehova Imana ya Isirayeli, 21 no kugira ngo nshire ikibanza ng’aho ku bw’Isandugu irimwo isezerano rya Yehova, iryo yagiranye na ba sogokuruza bacu igihe yariko abakura mu gihugu ca Misiri.”

22 Nuko Salomo ahagarara imbere y’igicaniro ca Yehova, imbere y’ishengero rya Isirayeli ryose, hanyuma agaranzura ibiganza avyerekeje mu majuru; 23 maze avuga ati: “Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, nta Mana iriho imeze nkawe mu majuru hejuru canke kw’isi hasi, wewe ugumya isezerano n’ubuntu bwuzuye urukundo ku bijanye n’abasavyi bawe bagendera imbere yawe n’umutima wabo wose, 24 wewe wagumije ku bijanye n’umusavyi wawe Dawidi dawe ivyo wamusezeraniye, ku buryo utanga umuhango n’akanwa kawe, ugashitsa n’ukuboko kwawe, nk’uko biri uyu musi. 25 None rero, ewe Yehova Mana ya Isirayeli, nugumye ku bijanye n’umusavyi wawe Dawidi dawe ivyo wamusezeraniye uti: ‘Imbere yanje ntihazobura umugabo wo mu bawe wo kwicara ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli, abahungu bawe nibakira gusa kwitwararika inzira yabo mu kugendera imbere yanje nk’uko nyene wagendeye imbere yanje.’ 26 None rero, ewe Mana ya Isirayeli, ndakwinginze umuhango wahaye umusavyi wawe Dawidi dawe uboneke ko ari uwo kwizigirwa.

27 “Ariko none, Imana izoba vy’ukuri kw’isi? Ehe amajuru, egome, ijuru ry’amajuru, ubwayo ntashobora kugukwira; nkanswe rero iyi nzu nubatse! 28 Mugabo nushire umutima kw’isengesho ry’umusavyi wawe n’ugusaba ubutoni kwiwe, ewe Yehova Mana yanje, kugira wumvirize akamo k’ukwinginga n’isengesho umusavyi wawe ariko atura imbere yawe uno musi; 29 kugira ngo ugumize amaso yawe kuri iyi nzu ijoro n’umurango, aha hantu wavuze ku biherekeye uti: ‘Izina ryanje rizoba ng’aho,’ kugira wumvirize isengesho umusavyi wawe atura yerekeje aha hantu. 30 Uze wumvirize ugusaba ubutoni kuvuye ku musavyi wawe no ku bantu bawe Isirayeli, ukwo batura berekeje aha hantu; kandi wewe ubwawe uze wumve uri ahantu uba, mu majuru, uze wumve maze ubabarire.

31 “Umuntu niyacumura kuri mugenziwe, maze uno agashira umuvumo kuri we kugira ngo atume aba uwushobora gushikirwa na nya muvumo, hanyuma akaza ari muri nya muvumo imbere y’igicaniro cawe muri iyi nzu, 32 wewe ubwawe uze wumve rero uri mu majuru, maze ugire ico ukoze, ucire urubanza abasavyi bawe mu kuvuga ko umubisha ari umubisha, mu gushira inzira yiwe ku mutwe wiwe, no mu kuvuga ko umugororotsi agororotse mu kumuha nk’uko ubugororotsi bwiwe bwite buri.

33 “Abantu bawe Isirayeli nibatsindwa imbere y’umwansi, kubera yuko bazoba bagumye bagucumurako, hanyuma bakagaruka koko kuri wewe, bagahaya izina ryawe, bagasenga kandi bagasaba ubutoni berekeje kuri wewe muri iyi nzu, 34 wewe ubwawe uze wumve rero uri mu majuru, maze ubabarire igicumuro c’abantu bawe Isirayeli, hanyuma ubagarukane ku butaka wahaye ba sekuruza babo.

35 “Ijuru niryugarwa ku buryo hataboneka imvura, kubera yuko bazoba bagumye bagucumurako, hanyuma bagasenga koko berekeje aha hantu, bagahaya izina ryawe, kandi bagahindukira bakava mu gicumuro cabo, kuko uzoba wagumye ubateza amarushwa, 36 wewe ubwawe uze wumve rero uri mu majuru, maze ubabarire igicumuro c’abasavyi bawe, egome, c’abantu bawe Isirayeli, kuko ubigisha inzira nziza bakwiye kugenderamwo; kandi uze utange imvura ku gihugu cawe wahaye abantu bawe ngo kibabere intoranwa.

37 “Nihatera ikigoyi mu gihugu, nihatera ikiza, nihatera ukubabuka kw’ibirimwa, ururyi, inzige, inyenzi; abansi babo nibabugariza mu gihugu c’amarembo yabo—ubwoko ubwo ari bwo bwose bw’icago, ubwoko ubwo ari bwo bwose bw’indwara— 38 isengesho iryo ari ryo ryose, ugusaba ubutoni ukwo ari kwo kwose kuzoba kuvuye ku muntu uwo ari we wese canke ku bantu bawe Isirayeli bose, kuko umwumwe wese azi icago c’umutima wiwe, maze bakagaranzura koko ibiganza vyabo bavyerekeje kuri iyi nzu, 39 wewe ubwawe uze wumve rero uri mu majuru, ahantu hashimangiye uba, maze ubabarire kandi ugire ico ukoze, uhe umwumwe wese nk’uko inzira ziwe zose ziri, kuko uzi umutima wiwe (kubera ko ari wewe wenyene uzi umutima w’abana b’abantu bose); 40 kugira ngo bagutinye imisi yose bazoba ari bazima ku buringanire bw’ubutaka wahaye ba sogokuruza bacu.

41 “Kandi n’umunyamahanga, atari uwo mu bantu bawe Isirayeli, azoza koko avuye mu gihugu ca kure kubera izina ryawe 42 (kuko bazokwumva ivyerekeye izina ryawe rihambaye n’ivyerekeye ikiganza cawe gikomeye be n’ivyerekeye ukuboko kwawe kuramvuye), akaza koko gusenga yerekeje kuri iyi nzu, 43 wewe ubwawe uze wumvirize uri mu majuru, ahantu hashimangiye uba, maze ukore wisunze ivyo uwo munyamahanga azoba aguhamagariye vyose; kugira ngo ibisata vyo kw’isi vyose bimenye izina ryawe maze bigutinye nk’uko igisata cawe Isirayeli kigutinya, no kugira bimenye yuko izina ryawe ryambarijwe kuri iyi nzu nubatse.

44 “Abantu bawe nibasohoka bakaja mu ntambara kurwanya umwansi wabo mu nzira uzobarungikamwo, maze bagasenga vy’ukuri Yehova berekeje ku gisagara watoye no kuri iyi nzu nubakiye izina ryawe, 45 uze rero wumve uri mu majuru isengesho ryabo n’ugusaba ubutoni kwabo, maze ushitse urubanza ku bwabo.

46 “Nibagucumurako (kuko ata muntu adacumura), maze bikaba ngombwa ko ubarurumbira ishavu, ukabagabura ku mwansi, hanyuma bene kubagira imbohe bakabatwara koko ari imbohe mu gihugu c’umwansi ca kure canke ca hafi; 47 maze bakagarura koko ubwenge mu gihugu bazoba batwawemwo ari imbohe, hanyuma bakagaruka koko kuri wewe, bakagusaba ubutoni mu gihugu c’ababagize imbohe, mu kuvuga bati: ‘Twaracumuye kandi twarahuvye, twakoze ivy’ububisha’; 48 bakagaruka koko kuri wewe n’umutima wabo wose n’ubuzima bwabo bwose mu gihugu c’abansi babo babatwaye ari imbohe, maze bakagusenga koko berekeje mu gihugu cabo wahaye ba sekuruza babo, igisagara watoye n’iyi nzu nubakiye izina ryawe; 49 uze rero wumve uri mu majuru, ahantu hashimangiye uba, isengesho ryabo n’ugusaba ubutoni kwabo, maze ushitse urubanza ku bwabo, 50 ubabarire abantu bawe bazoba baragucumuyeko be n’ibigabitanyo vyabo vyose bakugabitanijeko; uze ubagire abo kwumvirwa akagongwe imbere y’ababagize imbohe maze babumvire ikigongwe 51 (kuko ari abantu bawe n’intoranwa yawe wakuye mu Misiri, mw’itanure rishongesha ivyuma), 52 kugira ngo ugumize amaso yawe ku gusaba ubutoni kw’umusavyi wawe no ku gusaba ubutoni kw’abantu bawe Isirayeli, mu kubumviriza mu vyo bazoguhamagarira vyose. 53 Kuko ari wewe wabatandukanije n’ibisata vy’abantu vyo kw’isi vyose kugira ngo babe intoranwa yawe, nk’uko nyene wavuze biciye kuri Musa umusavyi wawe, igihe wariko ukura ba sogokuruza bacu mu Misiri, ewe Mukama Segaba Yehova.”

54 Nuko Salomo akirangiza gusenga Yehova akoresheje iryo sengesho ryose n’ukwo gusaba ubutoni kwose, arahaguruka ava imbere y’igicaniro ca Yehova, aho yari apfukamye agaranzuye ibiganza avyerekeje mu majuru; 55 arahagarara rero maze ahezagira ishengero rya Isirayeli ryose n’ijwi rirenga, mu kuvuga ati: 56 “Hahezagirwe Yehova, we yahaye abantu biwe Isirayeli ahantu h’ukuruhukira, akurikije ivyo yasezeranye vyose. Nta jambo na rimwe ritashitse, mu muhango mwiza wiwe wose yatanze biciye kuri Musa umusavyi wiwe. 57 Yehova Imana yacu abane natwe nk’uko nyene yabanye na ba sogokuruza bacu. Ese atoduta canke ngo aduhebe, 58 kugira duhengekere umutima wacu kuri we ngo tugendere mu nzira ziwe zose kandi tugumye amabwirizwa yiwe n’ingingo nyobozi ziwe n’ingingo z’ubutungane ziwe, ivyo yategetse ba sogokuruza bacu. 59 Kandi aya majambo yanje nasabishije ubutoni imbere ya Yehova abe hafi ya Yehova Imana yacu ku murango no mw’ijoro, kugira ngo ashitse urubanza ku bw’umusavyi wiwe n’urubanza ku bw’abantu biwe Isirayeli, uko vyokenerwa ku musi ku musi; 60 kugira ngo ibisata vy’abantu vyo kw’isi vyose bimenye ko Yehova ari we Mana y’ukuri. Nta yindi iriho. 61 Kandi umutima wanyu uze ube uwukwiye ku vyerekeye Yehova Imana yacu mu kugendera mu ngingo nyobozi ziwe no mu kugumya amabwirizwa yiwe nk’uko biri uyu musi.”

62 Kandi umwami na Isirayeli yose yari kumwe na we bariko bashikana ikimazi gihambaye imbere ya Yehova. 63 Salomo atangura gushikana ibimazi vy’ugusangira yabwirizwa gushikanira Yehova, inka ibihumbi mirongo ibiri na bibiri n’intama ibihumbi ijana na mirongo ibiri, kugira ngo umwami na bene Isirayeli bose binjire inzu ya Yehova. 64 Kuri uwo musi, biba ngombwa ko umwami yeza igice co hagati c’ikigo kiri imbere y’inzu ya Yehova, kuko ari ho yabwirizwa gutangira ikimazi giturirwa n’ishikanwa ry’intete n’ibikenye binuze vy’ibimazi vy’ugusangira; kuko igicaniro c’umujumpu kiri imbere ya Yehova cari gitoya cane ku buryo kitari gukwiramwo ico kimazi giturirwa, n’iryo shikanwa ry’intete, n’ivyo bikenye binuze vy’ibimazi vy’ugusangira. 65 Nuko ico gihe Salomo ahimbariza imbere ya Yehova Imana yacu umusi mukuru, ari kumwe na Isirayeli yose, ishengero rinini, kuva ku bwinjiriro bwa Hamati gushika ku mwonga wa Misiri, amara imisi indwi be n’iyindi misi indwi, ni ukuvuga imisi cumi n’ine. 66 Ku musi ugira umunani arungika abantu; nuko batangura guhezagira umwami maze baja i muhira iwabo, banezerewe kandi baryohewe mu mutima kubera ineza yose Yehova yari yaragiriye Dawidi umusavyi wiwe na Isirayeli abantu biwe.

^ 1 Abm. 8:2 Kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

^ 1 Abm. 8:8 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 8:19 Ijambo ku rindi ni “mu kiyunguyungu cawe.”

1 Abami  9 : 1 - 28

9 Nuko Salomo akimara kurangiza kwubaka inzu ya Yehova n’inzu y’umwami n’ikintu gihimbaye cose ca Salomo, ico yahimbawe no gukora, 2 Yehova abonekera rero Salomo ubugira kabiri, nk’uko yari yaramubonekeye i Gibeyoni. 3 Maze Yehova amubwira ati: “Numvise isengesho ryawe n’ugusaba ubutoni kwawe wasabishije ubutoni imbere yanje. Nejeje iyi nzu wubatse mu kuyishiramwo izina ryanje gushika igihe kitagira urugero; kandi ata gukeka amaso yanje n’umutima wanje bizokwama biri ng’aho. 4 Nawe niwagendera imbere yanje, nk’uko Dawidi so yagenze, ukagendana ugutungana[*] kw’umutima be n’ukugororoka, mu gukora wisunze ivyo nagutegetse vyose, ukongera ukagumya ingingo nyobozi zanje n’ingingo zanje z’ubutungane, 5 nanje rero nzoshinga koko intebe y’ubwami bwawe kuri Isirayeli gushika igihe kitagira urugero, nk’uko nyene nasezeraniye Dawidi so nti: ‘Ntihazobura umugabo mu bawe wo kwicara ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli.’ 6 Mwebwe ubwanyu n’abahungu banyu nimwasubira inyuma koko mukareka kunkurikira, ntimugumye amabwirizwa yanje n’ivyagezwe vyanje nashize imbere yanyu, hanyuma mukagenda vy’ukuri mugakorera izindi mana, mukazunamira, 7 nzorandura rero Isirayeli ku buringanire bw’ubutaka nayihaye; kandi inzu nereje izina ryanje nzoyita imve imbere, kandi Isirayeli izocika iciro ry’umugani n’akamenyo mu bisata vy’abantu vyose. 8 Iyi nzu na yo izocika ibirundo vy’ibihomvagurike. Uwuzoyica iruhande wese azoraba yumiwe, avuze koko agahwa, avuge ati: ‘Ni kubera iki Yehova yagiriye gutya iki gihugu n’iyi nzu?’ 9 Maze bazovuga ata kabuza bati: ‘Ni kubera ko bahevye Yehova Imana yabo yari yarakuye ba sekuruza babo mu gihugu ca Misiri, bagatangura kwifatanya n’izindi mana, bakazunamira bakazikorera. Ni co catumye Yehova abazanako ibi vyago vyose.’”

10 Nuko hashize imyaka mirongo ibiri, iyo Salomo yubatsemwo ya mazu abiri, inzu ya Yehova n’inzu y’umwami 11 (Hiramu umwami wa Tiro ubwiwe yari yarasahirije Salomo mu kumuha ibiti vy’amasederi n’ibiti vy’imiberoshi be n’inzahabu, ivyamuhimbara vyose): ico gihe Umwami Salomo aha Hiramu ibisagara mirongo ibiri mu gihugu ca Galilaya. 12 Nuko Hiramu ava i Tiro kugira ngo aje kuraba nya bisagara Salomo yari yamuhaye, mugabo ntivyaba ibibereye mu maso yiwe. 13 Avuga rero ati: “Ibi bisagara wampaye ni bwoko ki ga mwene wacu?” Nuko bavyita Igihugu ca Kabuli[*] gushika n’uyu musi.

14 Muri ico gihe Hiramu arungikira umwami italanto z’inzahabu ijana na mirongo ibiri.

15 Iyi ni yo nkuru yerekeye abagenewe ibikorwa vy’agahato Umwami Salomo yararitse kwubaka inzu ya Yehova n’inzu yiwe n’Ikidunduri n’uruhome rwa Yeruzalemu na Hazori na Megido na Gezeri. 16 (Farawo umwami wa Misiri yari yaraduze hanyuma afata Gezeri ayituriza umuriro, kandi Abanyakanani baba muri ico gisagara yari yarabishe. Agiha rero umukobwa wiwe, umugore wa Salomo, bwa ngabirano y’agasaga.) 17 Nuko Salomo yubaka Gezeri na Beti-horoni yo Hepfo, 18 na Bayalati na Tamari mu gahinga, mu gihugu, 19 n’ibisagara vy’ububiko vyose vyacitse ivya Salomo, n’ibisagara vy’imikogote n’ibisagara vy’abagendera ku mafarasi, n’ibintu bihimbaye vya Salomo, ivyo yari yaripfuje kwubaka i Yeruzalemu n’i Libani no mu gihugu cose yaganza. 20 Nayo abantu bose bari basigaye ku Bamori, ku Baheti, ku Baperizi, ku Bahiwi no ku Bayebusi, abatari abo muri bene Isirayeli, 21 abahungu babo bari barasigaye mu gihugu mu nyuma zabo, abo bene Isirayeli batari barashoboye gutikiza, Salomo aguma abararika gukora ibikorwa vy’agahato vy’ubushumba gushika n’uyu musi. 22 Ariko nta n’umwe muri bene Isirayeli Salomo yagize umushumba; kuko bari abarwanyi n’abasuku biwe n’abaganwa biwe n’ibisongerezi vyiwe n’abakuru b’abatwara imikogote biwe n’ab’abagendera ku mafarasi biwe. 23 Aba ni bo bari abakuru b’ivyariho bahagarikira igikorwa ca Salomo: abantu amajana atanu na mirongo itanu, bakaba bari abahagarikizi b’abantu bakora ico gikorwa.

24 Ariko umukobwa wa Farawo araduga avuye mu Gisagara ca Dawidi, aja ku nzu yiwe Salomo yari yaramwubakiye. Ico gihe ni ho Salomo yubaka Ikidunduri.

25 Nuko Salomo abandanya gushikana gatatu mu mwaka ibimazi biturirwa n’ibimazi vy’ugusangira ku gicaniro yari yarubakiye Yehova, kandi barafumbisha umwotsi w’ibimazi kuri ico gicaniro, icari imbere ya Yehova; nuko arangiza nya nzu.

26 Kandi Umwami Salomo akora umugwi w’imeri i Eziyoni-geberi, ahari hafi ya Eloti, ku nkengera y’ikiyaga Gitukura, mu gihugu ca Edomu. 27 Kandi Hiramu yaguma arungika muri uwo mugwi w’imeri abasuku biwe, abasoza ubwato, bazi ikiyaga, akabarungikana n’abasuku ba Salomo. 28 Nuko baja i Ofiri, bakurayo italanto amajana ane na mirongo ibiri z’inzahabu, bazizanira Umwami Salomo.

^ 1 Abm. 9:4 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 9:13 Canke, “Igihugu kimeze nk’ubusa.”

1 Abami  10 : 1 - 29

10 Kandi umwamikazi wa Sheba yarumva inkuru yerekeye Salomo ku bijanye n’izina rya Yehova. Aza rero kumugeza n’ibibazo bigoye. 2 Amaherezo ashika i Yeruzalemu ari kumwe n’umurongo w’akumiza rwose umuherekeje, n’ingamiya zitwaye amavuta y’umusomozo[*] n’inzahabu nyinshi cane n’amabuye y’agaciro; nuko yinjira kwa Salomo maze atangura kumubwira ivyari bimuri ku mutima vyose. 3 Salomo na we amwishura ibibazo vyiwe vyose. Nta kibazo na kimwe cananiye umwami ngo ntakimwishure.

4 Umwamikazi wa Sheba abonye ubukerebutsi bwose bwa Salomo n’inzu yari yarubatse, 5 n’ibifungurwa vyo ku meza yiwe, n’ukuntu abasuku biwe bari bicaye, n’igikorwa co ku meza c’abaserevyi biwe n’inyambaro yabo, n’ibinyobwa vyiwe, n’ibimazi biturirwa vyiwe yama ashikana ku nzu ya Yehova, aca arajorerwa[*]. 6 Nuko abwira umwami ati: “Ijambo numvise mu gihugu canje ku vyawe no ku bukerebutsi bwawe, ryari iry’ukuri. 7 Sinemeye nya majambo gushika nje kugira ngo amaso yanje bwite avyibonere; none nsanze ata n’ica kabiri bambwiye. Mu bukerebutsi no mu gutunganirwa wararenganye ibintu numvise. 8 Hahiriwe abantu bawe; hahiriwe aba basuku bawe bama bahagarara imbere yawe, bumviriza ubukerebutsi bwawe! 9 Yehova Imana yawe ahezagirwe, we yahimbawe nawe mu kugushira ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli; kuko Yehova akunda Isirayeli gushika igihe kitagira urugero, ku buryo yakugize umwami kugira ushitse ingingo y’ubutungane be n’ubugororotsi.”

10 Maze aha umwami italanto ijana na mirongo ibiri z’inzahabu n’amavuta y’umusomozo menshi cane be n’amabuye y’agaciro. Ntihigeze hasubira kuza amavuta y’umusomozo angana n’ayo umwamikazi wa Sheba yahaye Umwami Salomo.

11 Kandi umugwi w’imeri za Hiramu wazana inzahabu uzikuye i Ofiri, warakura i Ofiri n’ibiti vya alugumu vyinshi cane be n’amabuye y’agaciro. 12 Umwami atangura gukora muri ivyo biti vya alugumu ibishigikizo vy’inzu ya Yehova n’ivy’inzu y’umwami, n’inanga be n’ibicurarangisho vy’imirya vy’abaririmvyi. Ibiti vya alugumu nk’ivyo ntivyigeze kuza canke ngo biboneke gushika n’uyu musi.

13 Umwami Salomo na we aha umwamikazi wa Sheba ivyamuhimbara vyose yasavye, hatarimwo ivyo yamuhaye nk’uko ugutanga kwa cane kw’Umwami Salomo kwari. Inyuma y’ivyo arahindukira, aja mu gihugu ciwe, we hamwe n’abasuku biwe.

14 Uburemere bw’inzahabu zaza kwa Salomo mu mwaka umwe bwangana n’italanto amajana atandatu na mirongo itandatu na zitandatu z’inzahabu, 15 hatarimwo ivyazanwa n’abagabo b’ingenzi be n’inyungu yava ku bacuruza, n’ivyava ku bami bose b’Abarabu no kuri ba buramatari b’igihugu.

16 Umwami Salomo akora inkinzo zagutse amajana abiri mu nzahabu ivanze (imwimwe yose muri izo nkinzo zagutse ayishirako shekeli amajana atandatu z’inzahabu), 17 akora n’udukinzo amajana atatu mu nzahabu ivanze (agakinzo kamwekamwe kose agashirako imina zitatu z’inzahabu). Maze umwami abishira muri ya Nzu y’Ikibira c’i Libani.

18 Vyongeye, umwami akora intebe y’ubwami y’amasenge ihambaye, ayihomekako inzahabu ityoroye. 19 Hariho ingazi zitandatu zishikana kuri nya ntebe y’ubwami, kandi iyo ntebe y’ubwami yari ifise inyuma akarenzo kihese, hakabaho n’aho gushira amaboko hino no hirya iruhande y’aho kwicara, hakaba n’intambwe zibiri iruhande y’aho hantu ho gushira amaboko. 20 Kandi hariho intambwe cumi na zibiri zari ng’aho kuri nya ngazi zitandatu, irya n’ino. Nta bundi bwami bwari bufise intebe y’ubwami ikozwe nka yo.

21 Ivyombo vyo kunyweramwo vyose vy’Umwami Salomo vyari ivyo mu nzahabu, kandi ivyombo vyose vya ya Nzu y’Ikibira c’i Libani vyari ivyo mu nzahabu itavanze. Nta kintu na kimwe co mw’ifeza cariho; ifeza yabonwa nk’ubusa mu misi ya Salomo. 22 Kuko umwami yari afise ku kiyaga umugwi w’imeri w’i Tarushishi wari kumwe n’umugwi w’imeri za Hiramu. Rimwe mu myaka itatu, nya mugwi w’imeri w’i Tarushishi waraza uzanye inzahabu n’ifeza, amasenge, n’inkende be n’ibinyoni vyitwa tawusi.

23 Gutyo Umwami Salomo aba uwuhambaye mu butunzi no mu bukerebutsi kuruta abandi bami bose bo kw’isi. 24 Kandi abantu bose bo kw’isi bararondera mu maso ha Salomo kugira bumve ubukerebutsi bwiwe Imana yari yarashize mu mutima wiwe. 25 Barazana umwe wese ingabirano yiwe: ibintu vy’ifeza n’ibintu vy’inzahabu n’impuzu n’ibirwanisho n’amavuta y’umusomozo, amafarasi n’inyumpu, ivyo bakabwirizwa kubigira buri mwaka.

26 Salomo aguma akoranya imikogote n’amafarasi y’imbangutsi vyiyongereye; arahava agira imikogote igihumbi n’amajana ane n’amafarasi y’imbangutsi ibihumbi cumi na bibiri; abishira mu bisagara vy’imikogote no hafi y’umwami i Yeruzalemu.

27 Amafeza umwami ayagira nk’amabuye i Yeruzalemu, ibiti vy’amasederi na vyo abigira nk’ibiti vy’imisukomora biri muri Shefela[*], mu bwinshi.

28 Amafarasi Salomo yaronka yakurwa mu Misiri; umugwi w’abadandaza b’umwami waratora ubusho bw’amafarasi ku kiguzi. 29 Mu bisanzwe umukogote waraduga, ukaba wakurwa mu Misiri ku bice amajana atandatu vy’ifeza, ifarasi na yo kw’ijana na mirongo itanu; ukwo ni ko vyagenda ku bami bose b’Abaheti n’abami ba Siriya. Ivyo bintu babikurayo biciye kuri bo.

^ 1 Abm. 10:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Abm. 10:5 Ijambo ku rindi ni “ntihasubira kuba impemu muri we.”

^ 1 Abm. 10:27 Canke, “mu ntara yo hasi.”

1 Abami  11 : 1 - 43

11 Nuko Umwami Salomo akunda abagore benshi b’abanyamahangakazi hampande y’umukobwa wa Farawo: Abanyamowabukazi, Abamonikazi, Abanyedomukazi, Abanyasidonikazi, n’Abahetikazi, 2 bo mu mahanga Yehova yari yarabwiye bene Isirayeli ku biyerekeye ati: “Ntimuze mwinjire muri bo, kandi na bo ubwabo ntibaze binjire muri mwebwe; vy’ukuri, bazohengekera umutima wanyu ku gukurikira imana zabo.” Abo ni bo Salomo yumiyeko, arabakunda. 3 Agira abagore amajana indwi, abaganwakazi, n’incoreke amajana atatu; buhorobuhoro, abagore biwe bahengekera umutima wiwe ahandi. 4 Mu gihe c’ubusaza bwa Salomo, abagore biwe bari barahengekeye umutima wiwe ku gukurikira izindi mana; nuko umutima wiwe ntiwaba uwukwiye ku vyerekeye Yehova Imana yiwe, nk’umutima wa Dawidi se wiwe. 5 Maze Salomo atangura gukurikira Ashitoreti imanakazi y’Abanyasidoni no gukurikira Milikomu ikintu gisesemye c’Abamoni. 6 Salomo atangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, ntiyakurikira Yehova bimwe bishitse, nka Dawidi se wiwe.

7 Ico gihe ni ho Salomo yatangura kwubakira ikibanza gikirurutse Kemoshi ikintu gisesemye ca Mowabu ku musozi wari imbere ya Yeruzalemu, na Moleki ikintu gisesemye ca bene Amoni. 8 Ukwo ni ko yagiriye abagore biwe bose b’abanyamahangakazi bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi imana zabo bakongera bakazishikanira ibimazi.

9 Nuko Yehova arurumbira ishavu Salomo, kuko umutima wiwe wari warahengamiye kure ya Yehova Imana ya Isirayeli, uwari yaramubonekeye incuro zibiri. 10 Kandi ku bijanye n’ico kintu, yari yamutegetse kudakurikira izindi mana; mugabo ntiyari yaragumije ico Yehova yari yarategetse. 11 Nuko Yehova abwira Salomo ati: “Kubera ko vyakugendeye gutyo, ntugumye isezerano ryanje n’ivyagezwe vyanje nagutegetse, nzogushikura ubwami ata kabuza, ndabuhe koko umusuku wawe. 12 Ariko sinzobikora mu misi yawe, kubera Dawidi so wawe. Nzobushikura mu kuboko kw’umuhungu wawe. 13 Ariko sinzoshikura ubwami bwose. Umuryango umwe nzowuha umuhungu wawe, kubera Dawidi umusavyi wanje no kubera Yeruzalemu natoye.”

14 Maze Yehova ahagurukiriza Salomo uwo kumurwanya, ari we Hadadi Umwedomu wo mu ruvyaro rw’umwami. Yari muri Edomu. 15 Ibi ni vyo vyabaye: igihe Dawidi yagarika Edomu, hamwe Yowabu umukuru w’ingabo yaduga guhamba abagandaguwe, agerageza kugarika uw’igitsina-gabo wese muri Edomu. 16 (Kuko Yowabu na Isirayeli yose babaye ng’aho amezi atandatu, gushika aho amariye kurandura uw’igitsina-gabo wese muri Edomu.) 17 Mugabo Hadadi arahunga, ari kumwe n’abagabo b’Abanyedomu bakeyi bo mu basuku ba se wiwe, kugira ngo baje mu Misiri, igihe Hadadi yari agahungu gatoyi. 18 Barahaguruka rero bavuye i Midiyani, baja i Parani maze bahitana abagabo b’i Parani baraheza baja mu Misiri kwa Farawo umwami wa Misiri, uno aca amuha inzu. Amugenera kandi umukate, amuha n’igihugu. 19 Hadadi abandanya kugira ubutoni mu maso ya Farawo ku buryo amuha umugore, mwene wabo n’umugore wiwe, mwene wabo na Tahupenesi umugore w’iteka. 20 Mu nyuma, mwene wabo na Tahupenesi amuvyarira Genubati umuhungu wiwe, maze Tahupenesi amucukiriza mu nzu ya Farawo; Genubati abandanya kuba mu nzu ya Farawo, mu bana ba Farawo.

21 Hadadi yumva mu Misiri yuko Dawidi yari yararyamye hamwe na ba sekuruza biwe be n’uko Yowabu umukuru w’ingabo yari yarapfuye. Hadadi abwira rero Farawo ati: “Ndungika, nje mu gihugu canje bwite.” 22 Mugabo Farawo amubwira ati: “Ukenye iki kuva igihe ubereye kumwe nanje, ku buryo ubu uriko urondera kuja mu gihugu cawe?” Na we avuga ati: “Nta na kimwe; mugabo ubwirizwa kundungika ata kabuza.”

23 Hanyuma Imana imuhagurukiriza uwundi wo kumurwanya, ari we Rezoni mwene Eliyada, yari yarahunze avuye kwa Hadadezeri umwami wa Zoba, umukama wiwe. 24 Aguma yegeraniriza abagabo ku ruhande rwiwe maze aba umukuru w’akagwi k’abambuzi, igihe Dawidi yica abantu b’i Zoba. Baja rero i Damasiko hanyuma babayo, maze batangura kuganza i Damasiko. 25 Nuko aba uwurwanya Isirayeli imisi yose ya Salomo, ivyo abigira iruhande y’ikibi Hadadi yakoze; azinukwa Isirayeli mu gihe nyene yaganza Siriya.

26 Haba kandi Yerobowamu mwene Nebati Umwefurayimu w’i Zereda, umusuku wa Salomo, nyina akaba yitwa Zeruwa, umugore w’umupfakazi. Na we nyene atangura kubangurira ukuboko umwami. 27 Iki ni co catumye abangurira ukuboko umwami: Salomo ubwiwe yari yarubatse Ikidunduri. Yari yarazibiye igihengeri c’uruhome rw’Igisagara ca Dawidi se wiwe. 28 Kandi uwo mugabo Yerobowamu yari umugabo w’intwari kandi w’umunyenkomezi. Salomo abonye ko uwo musore ari umukozi akora cane, amugira umucungezi w’igikorwa c’agahato cose c’inzu ya Yozefu. 29 Nuko ico gihe nyene, Yerobowamu ubwiwe arasohoka avuye i Yeruzalemu, maze Ahiya Umunyashilo umuhanuzi amusanga ku nzira, Ahiya akaba yari yipfutse impuzu nshasha; abo babiri bari bonyene mu gahinga. 30 Nuko Ahiya afata nya mpuzu nshasha yari kuri we maze ayitaburamwo ibipande cumi na babiri. 31 Hanyuma abwira Yerobowamu ati:

“Itorere ibipande cumi; kuko ibi ari vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ehe nshikuye ubwami mu kuboko kwa Salomo, kandi nzoguha ata gukeka imiryango cumi. 32 Umuryango umwe ni wo uzobandanya kuba uwiwe kubera umusavyi wanje Dawidi no kubera Yeruzalemu, igisagara natoye mu miryango ya Isirayeli yose. 33 Ikibitumye ni uko bantaye, bagatangura kwunamira Ashitoreti imanakazi y’Abanyasidoni, Kemoshi imana ya Mowabu na Milikomu imana ya bene Amoni; kandi ntibagendeye mu nzira zanje mu gukora ibigororotse mu maso yanje no mu kugumya ivyagezwe vyanje n’ingingo z’ubutungane zanje, nka Dawidi se wiwe. 34 Mugabo sinzokura ubwami bwose mu kuboko kwiwe, kuko nzomugira umukuru imisi yose y’ubuzima bwiwe, kubera Dawidi umusavyi wanje natoye, kuko yagumije amabwirizwa yanje n’ivyagezwe vyanje. 35 Kandi nzokura koko ingoma mu kuboko kw’umuhungu wiwe ndayiguhe, egome imiryango cumi. 36 Umuhungu wiwe nzomuha umuryango umwe, kugira ngo Dawidi umusavyi wanje abandanye kugira itara imbere yanje i Yeruzalemu, igisagara nitoreye ngo ndahashire izina ryanje. 37 Kandi ni wewe nzotora, uganze koko abo umutima wawe uhahamiye bose, ube ata gukeka umwami wo kuganza Isirayeli. 38 Kandi niwagamburuka ivyo nzogutegeka vyose, ukagendera koko mu nzira zanje ukongera ugakora ibigororotse mu maso yanje mu kugumya ivyagezwe vyanje n’amabwirizwa yanje, nk’uko nyene Dawidi umusavyi wanje yagize, nzoba rero kumwe nawe, kandi nzokwubakira inzu iramba, nk’uko nyene nubakiye Dawidi, kandi nzoguha Isirayeli. 39 Nzotetereza uruvyaro rwa Dawidi kubera ivyo, mugabo atari imisi yose.’”

40 Maze Salomo atangura kurondera kwica Yerobowamu. Nuko Yerobowamu arahaguruka, ahungira mu Misiri kwa Shishaki umwami wa Misiri, aguma mu Misiri gushika Salomo apfuye.

41 Nayo ibisigaye mu vya Salomo n’ivyo yakoze vyose n’ubukerebutsi bwiwe, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivya Salomo? 42 Imisi Salomo yaganje Isirayeli yose i Yeruzalemu yabaye imyaka mirongo ine. 43 Maze Salomo aryama hamwe na ba sekuruza biwe, hanyuma ahambwa mu Gisagara ca Dawidi se wiwe; Rehobowamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

1 Abami  12 : 1 - 33

12 Nuko Rehobowamu aja i Shekemu, kuko i Shekemu ari ho Isirayeli yose yari yaje kumugirira umwami. 2 Yerobowamu mwene Nebati akivyumva, mu gihe yari akiri mu Misiri (kuko Yerobowamu yaba mu Misiri kuko yari yarahunze kubera Umwami Salomo), 3 baca batuma kumuhamagara. Hanyuma Yerobowamu n’ishengero rya Isirayeli ryose baraza, batangura kubwira Rehobowamu bati: 4 “So wawe yatumye ingǒgo yacu iba iyigumye, none rero wewe nuturemurure igikorwa kigumye ca so wawe n’ingǒgo[*] yiwe iremereye yadushizeko, natwe tuzogukorera.”

5 Na we ababwira ati: “Nimugende mumare imisi itatu hanyuma mugaruke aho ndi.” Nuko abantu baragenda. 6 Maze Umwami Rehobowamu agisha inama abagabo b’inararibonye bari barakoreye Salomo se wiwe akiri muzima, ati: “Muhanuye gute ngo nishure aba bantu?” 7 Nuko bamubwira bati: “Uyu musi niwerekana ko uri umusuku w’aba bantu, ukabasukurira koko, ubishure rero kandi ubabwire ukoresheje amajambo meza; na bo ntibazobura kuba abasuku bawe nantaryo.”

8 Ariko areka impanuro abagabo b’inararibonye bari bamuhanuye, maze atangura kugisha inama imisore yari yarakuranye na we yamukorera. 9 Ayibwira ati: “Mutanze impanuro nyabaki ngo twishure aba bantu bambwiye bati: ‘Nuremurure ingǒgo so wawe yadushizeko?” 10 Nuko nya misore yari yarakuranye na we imubwira iti: “Ibi ni vyo uzobwira abo bantu bakubwiye ngo: ‘So wawe yatumye ingǒgo yacu iremera, mugabo weho, nuyituremurure’; uze ubabwire uti: ‘Urutoke rwanje rw’uruhererezi ruzoba koko runini kuruta mu mafyinga ha dawe. 11 Ubu rero, dawe yabaremetse ingǒgo iremereye; mugabo jewe, nzokwongera ku ngǒgo yanyu. Dawe yabahanishije ibimoko, mugabo jewe, nzobahanisha ibishishaguzo.’”

12 Hanyuma Yerobowamu n’abantu bose baza kuri Rehobowamu ku musi ugira gatatu, nk’uko umwami yari yavuze, ati: “Mugaruke aho ndi ku musi ugira gatatu.” 13 Nuko umwami yishurana abantu ugukara, areka impanuro abagabo b’inararibonye bari bamuhanuye. 14 Maze ababwira yisunze impanuro ya nya misore, ati: “Dawe yatumye ingǒgo yanyu iba iyiremereye; mugabo jewe, nzokwongera ku ngǒgo yanyu. Dawe yabahanishije ibimoko, mugabo jewe, nzobahanisha ibishishaguzo.” 15 Nuko umwami ntiyumviriza abantu, kuko ukwo guhinduka kw’ibintu kwari kuvuye kuri Yehova, kugira ngo ashitse koko ijambo ryiwe, iryo Yehova yari yarabwiye Yerobowamu mwene Nebati biciye kuri Ahiya Umunyashilo.

16 Isirayeli yose ibonye yuko umwami atabumvirije, abantu baca bishura umwami bati: “Ni umuturi nyabaki dufise muri Dawidi? Kandi nta ntoranwa iri muri mwene Yese. Ku mana zawe, ewe Isirayeli! Ubu rero niwitwararike inzu yawe, ewe Dawidi!” Isirayeli ica yigira ku mahema yayo. 17 Nayo bene Isirayeli baba mu bisagara vya Yuda, Rehobowamu abandanya kubaganza.

18 Inyuma y’aho, Umwami Rehobowamu arungika Adoramu, uwagaba abagenewe ibikorwa vy’agahato, mugabo Isirayeli yose imutera amabuye, arapfa. Umwami Rehobowamu we, biramukundira kwurira mu mukogote kugira ngo ahungire i Yeruzalemu. 19 Abisirayeli babandanya kugarariza inzu ya Dawidi gushika n’uyu musi.

20 Isirayeli yose ikimara kwumva ko Yerobowamu yagarutse, baca batuma kumuhamagara ngo aze kw’ikoraniro maze bamugira umwami wa Isirayeli yose. Nta n’umwe yakurikiye inzu ya Dawidi kiretse umuryango wa Yuda wonyene.

21 Rehobowamu ashitse i Yeruzalemu, aca akoranya inzu ya Yuda yose n’umuryango wa Benyamini, abagabo b’abahizi ibihumbi ijana na mirongo umunani bashoboye intambara, kugira barwanye inzu ya Isirayeli, ngo bagarukanire ingoma Rehobowamu mwene Salomo. 22 Maze ijambo ry’Imana y’ukuri riza kuri Shemaya umuntu w’Imana y’ukuri, riti: 23 “Bwira Rehobowamu mwene Salomo umwami wa Yuda, n’inzu ya Yuda yose na Benyamini n’abasigaye bo mu bantu, uti: 24 ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntimuduge kurwanya bene wanyu, bene Isirayeli. Umwe wese nasubire ku nzu yiwe, kuko ari jewe natumye ico kintu kiba.”’” Nuko bagamburuka ijambo rya Yehova, basubira i muhira nk’uko Yehova yari avuze.

25 Yerobowamu yubaka Shekemu mu karere k’imisozi ka Efurayimu maze abayo. Hanyuma aragenda ava ng’aho, yubaka Penuweli. 26 Yerobowamu atangura kuvuga mu mutima wiwe ati: “Ubu rero ubwami bugiye gusubira ku nzu ya Dawidi. 27 Aba bantu nibabandanya kuduga guhereza ibimazi mu nzu ya Yehova i Yeruzalemu, umutima w’aba bantu ntuzobura rero gusubira ku mukama wabo, Rehobowamu umwami wa Yuda; kandi bazonyica ata gukeka hanyuma basubire kuri Rehobowamu umwami wa Yuda.” 28 Nuko umwami agisha inama maze akora inyana zibiri z’inzahabu hanyuma abwira abantu ati: “Birarenze urugero kuri mwebwe kuduga i Yeruzalemu. Ng’iyi Imana yawe, ewe Isirayeli, yakuduganye igukuye mu gihugu ca Misiri.” 29 Maze imwe ayishira i Beteli, iyindi na yo ayishira i Dani. 30 Ico kintu kiba imvo y’igicumuro, maze abantu batangura kuja imbere y’imwe muri zo, gushika i Dani.

31 Nuko akora inzu yo mu bibanza bikirurutse kandi afata abo mu bantu basanzwe, batari abo muri bene Lewi, abagira abaherezi. 32 Hanyuma Yerobowamu agira umusi mukuru mu kwezi kugira umunani, ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi, umeze nk’umusi mukuru wari muri Yuda, kugira ngo ashikane amashikanwa ku gicaniro yari yarakoze i Beteli, ngo ashikanire ibimazi za nyana yari yarakoze; nuko i Beteli ashiraho abaherezi b’ibibanza bikirurutse yari yarakoze. 33 Atangura rero gushikana amashikanwa ku gicaniro yari yarakoze i Beteli, ku musi ugira cumi na gatanu, mu kwezi kugira umunani, mu kwezi yari yarigeneye; atangura kugirira umusi mukuru bene Isirayeli no gushikana amashikanwa kuri nya gicaniro kugira ngo afumbishe umwotsi w’ibimazi.

^ 1 Abm. 12:4 Raba Inyongera ya 21.

1 Abami  13 : 1 - 34

13 Kandi ehe, hari umuntu w’Imana yari yaje i Beteli avuye muri Yuda, bivuye kw’ijambo rya Yehova, mu gihe Yerobowamu yari ahagaze iruhande y’igicaniro kugira ngo afumbishe umwotsi w’ibimazi. 2 Maze asemerera abwira nya gicaniro, bivuye kw’ijambo rya Yehova, ati: “Ewe wa gicaniro, wa gicaniro! Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe umuhungu agiye kuvukira inzu ya Dawidi, izina ryiwe rikaba ari Yosiya! Ata gukeka azoshikanira kuri wewe abaherezi b’ibibanza bikirurutse bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi kuri wewe, aturirire n’amagufa y’abantu kuri wewe.’” 3 Nuko atanga ikimenyamenya kuri uwo musi, mu kuvuga ati: “Iki ni co kimenyamenya Yehova avuze: Ehe iki gicaniro kigira gisaduke, kandi iminyota irimwo ibinure iri kuri co iraseseka ata kabuza.”

4 Umwami Yerobowamu akimara kwumva ijambo ry’uwo muntu w’Imana y’ukuri yari asemereye abwira nya gicaniro i Beteli, aca atuma ukuboko agukuye ku gicaniro, avuga ati: “Nimumucakire!” Ubwo nyene ukuboko kwiwe yari atumye kuri we guca kuranyunyuka, ntiyashobora kukwigarukanako. 5 Nuko nya gicaniro kirasaduka, ku buryo iminyota irimwo ibinure iseseka ivuye kuri ico gicaniro, nk’uko nya kimenyamenya wa muntu w’Imana y’ukuri yari yatanze bivuye kw’ijambo rya Yehova cari.

6 Nuko umwami abwira nya muntu w’Imana y’ukuri ati: “Ndakwinginze utakambire[*] Yehova Imana yawe, usenge ku bwanje kugira ngo nsubizwe ukuboko kwanje.” Nya muntu w’Imana y’ukuri aca atakambira Yehova, ku buryo umwami asubizwa ukuboko kwiwe, gusubira kumera nk’ubwa mbere. 7 Umwami abandanya kubwira nya muntu w’Imana y’ukuri ati: “Ndakwinginze ujane nanje i muhira, ugire ico ufashe, kandi ndaguhe ingabirano.” 8 Mugabo nya muntu w’Imana y’ukuri abwira umwami ati: “Naho wompa ica kabiri c’inzu yawe sinojana nawe, ngo ndire umukate canke nywere amazi aha hantu. 9 Kuko ukwo ari ko yantegetse bivuye kw’ijambo rya Yehova, mu kuvuga ati: ‘Ntuze urye umukate canke ngo unywe amazi, kandi ntuze usubire inyuma uciye mu nzira wajanye.’” 10 Ajana rero iyindi nzira, ntiyasubira inyuma aciye mu nzira yari yazananye mu kuza i Beteli.

11 Kandi hari umuhanuzi ashaje yaba i Beteli; nuko abahungu biwe baza kumwiganira igikorwa cose nya muntu w’Imana y’ukuri yari yakoze uwo musi i Beteli be n’amajambo yari yabwiye umwami; bavyiganira rero se. 12 Maze se ababwira ati: “None yajanye iyihe nzira?” Nuko abahungu biwe bamwereka inzira nya muntu w’Imana y’ukuri yari yavuye muri Yuda yari yajanye. 13 Maze abwira abahungu biwe ati: “Nimunshirire itandiko ku ndogobwa.” Bamushirira rero itandiko ku ndogobwa, na we ayurirako.

14 Hanyuma akurikira wa muntu w’Imana y’ukuri, amusanga yicaye munsi y’igiti kinini. Maze amubwira ati: “Woba uri wa muntu w’Imana y’ukuri yavuye muri Yuda?” Na we ati: “Ndi we.” 15 Abandanya kumubwira ati: “Ingo tujane i muhira maze urye umukate.” 16 Mugabo avuga ati: “Sinshobora gusubirana inyuma nawe canke ngo ninjirane nawe, kandi sinshobora gusangirira nawe aha hantu ngo ndaharire umukate canke ndahanywere amazi. 17 Kuko nabwiwe bivuye kw’ijambo rya Yehova ngo: ‘Ntuze urire umukate canke ngo unywere amazi ng’aho. Ntuze usubire inyuma uciye mu nzira wajanye.’” 18 Aca amubwira ati: “Nanje ndi umuhanuzi nkawe, kandi umumarayika yavuganye nanje bivuye kw’ijambo rya Yehova, avuga ati: ‘Mugarure agarukane nawe ku nzu yawe kugira ngo arye umukate, anywe n’amazi.’” (Yariko aramuhenda.) 19 Asubirana inyuma na we rero kugira ngo arire umukate mu nzu yiwe, anywe n’amazi.

20 Nuko igihe bari bicaye ku meza, ijambo rya Yehova riza kuri nya muhanuzi yari yamugarukanye; 21 maze atangura gusemerera abwira nya muntu w’Imana y’ukuri yari yavuye muri Yuda ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ko wagararije itegeko rya Yehova, ntugumye ibwirizwa Yehova Imana yawe yagutegetse, 22 mugabo ugasubira inyuma kugira ngo urire umukate kandi unywere amazi ahantu yakubwiye ati: “Nturye umukate canke ngo unywe amazi,” umuvyimba wawe ntuzokwinjira mw’itongo ryo guhambamwo rya ba sokuruza bawe.’”

23 Nuko amaze kurya umukate akamara no kunywa, aca amushirira itandiko ku ndogobwa, ni ukuvuga arishirirako wa muhanuzi yari yagarukanye. 24 Maze uno afata inzira. Mu nyuma intambwe imusanga ku nzira, iramwica hanyuma umuvyimba wiwe utererwa muri nya nzira. Nya ndogobwa yari ihagaze iruhande yawo, na nya ntambwe yari ihagaze iruhande ya nya muvyimba. 25 Kandi ehe abantu bariko bararengana, maze babona nya muvyimba waterewe mu nzira na nya ntambwe ihagaze iruhande y’uwo muvyimba. Nuko baza kubivuga mu gisagara nya muhanuzi ashaje yabamwo.

26 Nya muhanuzi yari yamugaruriye mu nzira avyumvise, aca avuga ati: “Ni wa muntu w’Imana y’ukuri yagarariza itegeko rya Yehova; ku bw’ivyo Yehova yamuhaye intambwe, kugira ngo imujanjagure maze imwice, hisunzwe ijambo rya Yehova, iryo yamubwiye.” 27 Hanyuma abwira abahungu biwe ati: “Nimunshirire itandiko ku ndogobwa.” Nuko bayishirako itandiko. 28 Maze aragenda, asanga umuvyimba wiwe waterewe ku nzira, ya ndogobwa na ya ntambwe bihagaze iruhande y’uwo muvyimba. Iyo ntambwe ntiyari yariye uwo muvyimba canke ngo ijanjagure iyo ndogobwa. 29 Nuko uwo muhanuzi aterura umuvyimba wa nya muntu w’Imana y’ukuri, awushira ku ndogobwa araheza arawugarukana. Gutyo nya muhanuzi ashaje yinjira mu gisagara ciwe kugira ngo amuborogere yongere amuhambe. 30 Ashira rero umuvyimba wiwe mu mva yiwe bwite; baguma bamuborogera bati: “Birababaje, mwene wacu!” 31 Nuko amaze kumuhamba, abwira abahungu biwe ati: “Ninapfa muze mumpambe mw’itongo uyu muntu w’Imana y’ukuri ahambwemwo. Amagufa yanje muze muyashire iruhande y’amagufa yiwe. 32 Kuko ijambo yasemereye bivuye kw’ijambo rya Yehova abwira ca gicaniro kiri i Beteli n’amazu yose yo ku bibanza bikirurutse ari mu bisagara vya Samariya, rizoshika ata kabuza.”

33 Inyuma y’ico kintu, Yerobowamu ntiyahindukira ngo ave mu nzira yiwe mbi, mugabo asubira gufata abo mu bantu basanzwe abagira abaherezi b’ibibanza bikirurutse. Nayo uwo vyahimbara wese, Yerobowamu yaruzuza ukuboko kwiwe ububasha, mu kuvuga ati: “Nabe umwe mu baherezi b’ibibanza bikirurutse.” 34 Nuko ico kintu kiba imvo y’igicumuro ku rugo rwa Yerobowamu, kiba n’akaryo ko kubahanagura no kubazimanganya ku buringanire bw’ubutaka.

^ 1 Abm. 13:6 Ijambo ku rindi ni “woroshe mu maso ha.”

1 Abami  14 : 1 - 31

14 Ico gihe nyene, Abiya mwene Yerobowamu ararwara. 2 Yerobowamu abwira rero umugore wiwe ati: “Ndakwinginze uhaguruke, wiyoberanye kugira ngo ntibamenye yuko uri umugore wa Yerobowamu, maze uje i Shilo. Ehe, aho ni ho Ahiya umuhanuzi ari. Ni we yavuze ku binyerekeye ivy’ukuba umwami w’aba bantu. 3 Utore mu kuboko imikate cumi n’udutsima tumijagiweko, n’agakarabo k’ubuki, uheze winjire iwe. Ni we azokubwira ibizoshikira uyu muhungu.”

4 Umugore wa Yerobowamu agira kuno. Nuko arahaguruka, aja i Shilo, ashika ku nzu ya Ahiya. Kandi Ahiya ntiyashobora kubona, kuko amaso yiwe yari yaradegeye kubera imyaka yiwe.

5 Kandi Yehova ubwiwe yari yabwiye Ahiya ati: “Ehe umugore wa Yerobowamu araje kukubaza ijambo ku bijanye n’umuhungu wiwe; kuko arwaye. Umubwire uku n’uku. Kandi akimara gushika, araza kwiyoberanya.”

6 Nuko Ahiya akimara kwumva urwamo rw’ibirenge vyiwe ariko yinjira mu bwinjiriro, avuga ati: “Injira yewe mugore wa Yerobowamu. Kubera iki wiyoberanya kandi ndagutumweko ubutumwa bukaze? 7 Genda ubwire Yerobowamu uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: “Ko nakudugije ngukuye hagati mu bantu bawe, kugira nkugire indongozi y’abantu banje Isirayeli, 8 kandi ngashikura ubwami inzu ya Dawidi nkabuguha, ariko ntube nk’umusavyi wanje Dawidi, we yagumije amabwirizwa yanje akongera akagendera inyuma yanje n’umutima wiwe wose mu gukora gusa ivyari bigororotse mu maso yanje, 9 mugabo ugatangura gukora nabi kurusha abakwitangiye imbere bose, ukaja kwihingurira iyindi mana n’ibishusho vy’icuma gishongeshejwe kugira umbabaze, akaba ari jewe ushiburira inyuma y’umugongo wawe; 10 ku bw’ivyo, ehe ngira nzane ivyago ku nzu ya Yerobowamu, kandi ata gukeka nzorandura kwa Yerobowamu umuntu w’igitsina-gabo wese[*], uwutagira gitabara kandi atagira ico amaze muri Isirayeli; kandi vy’ukuri nzokubura noganze inyuma y’inzu ya Yerobowamu, nk’uko umuntu akuraho umwanda mukuru gushika uzimanganye. 11 Uwo mu nzu ya Yerobowamu azopfira mu gisagara, imbwa zizomurya; uwuzopfira mu gahinga na we, ibiguruka vyo mu kirere bizomurya, kuko Yehova ubwiwe abivuze.”’

12 “Nawe, nuhaguruke uje ku nzu yawe. Ibirenge vyawe nivyinjira mu gisagara uwo mwana arapfa ata kabuza. 13 Kandi Isirayeli yose izomuborogera koko yongere imuhambe, kuko uwo wenyene mu ba Yerobowamu ari we azoja mu mva; kubera ko hari ikintu ciza kuri Yehova Imana ya Isirayeli cabonetse muri we mu nzu ya Yerobowamu. 14 Kandi ata gukeka, Yehova azokwihagurukiriza umwami wo kuganza Isirayeli azorandura inzu ya Yerobowamu ku musi wavuzwe; hamwe hoba ubu nyene na ho? 15 Yehova azoririka koko Isirayeli, nk’uko nyene irenga rihungabana mu mazi; ata gukeka azorandura Isirayeli kuri ubu butaka bwiza yahaye ba sekuruza babo, kandi azobasanzariza koko hakurya ya rwa Ruzi, kubera bakoze ibikingi vyeranda vyabo, gutyo bakababaza Yehova. 16 Azoheba Isirayeli kubera ibicumuro vya Yerobowamu, ivyo yacumuye akongera akabicumurisha Isirayeli.”

17 Umugore wa Yerobowamu arahaguruka rero, aragenda hanyuma ashika i Tiruza. Ashitse ku rwinjiriro rw’inzu, wa muhungu arapfa. 18 Nuko baramuhamba, maze Isirayeli yose iramuborogera, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yavuze biciye ku musavyi wiwe Ahiya umuhanuzi.

19 Ibisigaye mu vya Yerobowamu, ukuntu yarwanye intambara n’ukuntu yaganje, ehe vyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli. 20 Imisi Yerobowamu yaganje yabaye imyaka mirongo ibiri n’ibiri, hanyuma aryama hamwe na ba sekuruza; nuko Nadabu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

21 Nayo Rehobowamu mwene Salomo, yari yarabaye umwami muri Yuda. Rehobowamu yari afise imyaka mirongo ine n’umwe igihe yatangura kuganza, amara imyaka cumi n’indwi aganza i Yeruzalemu, igisagara Yehova yari yaratoye mu miryango yose ya Isirayeli kugira ngo ahashire izina ryiwe. Nyina yitwa Nayama Umwamonikazi. 22 Yuda ibandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, ku buryo bamutera ishari kuruta ivyo ba sekuruza babo bari barakoze vyose biciye ku bicumuro vyabo bacumuye. 23 Na bo nyene baguma biyubakira ibibanza bikirurutse n’inkingi nyeranda n’ibikingi vyeranda ku murambi wose ukirurutse no munsi y’igiti gitotahaye cose. 24 Mbere mu gihugu hari abamaraya b’urusengero b’abagabo. Bakora nk’uko ibintu vyose biteye ishishi vy’amahanga vyari, ayo Yehova yari yarirukanye imbere ya bene Isirayeli.

25 Nuko mu mwaka ugira gatanu w’Umwami Rehobowamu, Shishaki umwami wa Misiri aduga gutera Yeruzalemu. 26 Atwara amatunga y’inzu ya Yehova n’amatunga y’inzu y’umwami; atwara ikintu cose. Atwara kandi za nkinzo zose z’inzahabu Salomo yari yarakoze. 27 Umwami Rehobowamu akora rero inkinzo z’umujumpu mu kibanza cazo, maze azizeza abakuru b’abirutsi, abarinzi b’ubwinjiriro bw’inzu y’umwami. 28 Igihe cose umwami yaba aje ku nzu ya Yehova, nya birutsi barazitwara, mu nyuma bakazisubiza mu cumba c’irindiro c’abirutsi.

29 Ibisigaye mu vya Rehobowamu be n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu bihe vy’abami ba Yuda? 30 Nuko haguma haba intambara hagati ya Rehobowamu na Yerobowamu. 31 Amaherezo Rehobowamu aryama hamwe na ba sekuruza biwe hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi. Nyina yitwa Nayama Umwamonikazi. Nuko Abiyamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 1 Abm. 14:10 Ijambo ku rundi ni “umuntu wese yihagarika ku ruhome”. Iyo ni imvugo y’igiheburayo yerekeza ku bantu b’igitsina-gabo.

1 Abami  15 : 1 - 34

15 Nuko mu mwaka ugira cumi n’umunani w’Umwami Yerobowamu mwene Nebati, Abiyamu aba umwami wa Yuda. 2 Aganza imyaka itatu i Yeruzalemu; nyina yitwa Mayaka umwuzukuru wa Abishalomu. 3 Abandanya kugendera mu bicumuro vya se vyose, ivyo uno yakoze imbere yiwe; umutima wiwe ntiwaba uwukwiye kuri Yehova Imana yiwe, nk’umutima wa Dawidi sekuruza. 4 Kuko, kubera Dawidi, Yehova Imana yiwe yamuhaye itara i Yeruzalemu, mu guhagurutsa umuhungu wiwe mu nyuma ziwe no mu kugumizaho Yeruzalemu, 5 kuko Dawidi yakoze ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, ntakevye ngo ave ku kintu na kimwe yari yaramutegetse imisi yose y’ubuzima bwiwe, kiretse mu vya Uriya Umuheti. 6 Kandi haba intambara hagati ya Rehobowamu na Yerobowamu imisi yose y’ubuzima bwiwe.

7 Nayo ibisigaye mu vya Abiyamu be n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? Haba kandi intambara hagati ya Abiyamu na Yerobowamu. 8 Amaherezo Abiyamu aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi; nuko Asa umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

9 Mu mwaka ugira mirongo ibiri wa Yerobowamu umwami wa Isirayeli, Asa aganza ari umwami wa Yuda. 10 Aganza imyaka mirongo ine n’umwe i Yeruzalemu; inakuru yitwa Mayaka umwuzukuru wa Abishalomu. 11 Asa atangura gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, nka Dawidi sekuruza. 12 Nuko azimanganya mu gihugu abamaraya b’urusengero b’abagabo yongera akuraho ibigirwamana vy’umwanda vyose ba sekuruza bari barakoze. 13 Mbere na Mayaka inakuru, amukura mu kibanza co kuba umugore w’iteka, kuko yari yarakoze ikigirwamana giteye ishishi agikoreye igikingi ceranda; hanyuma Asa asitura ico kigirwamana ciwe giteye ishishi araheza agituririra mu mwonga Kidironi. 14 Mugabo ntiyakuraho ibibanza bikirurutse. Naho vyari ukwo, umutima wa Asa uba uwukwiye kuri Yehova mu misi yiwe yose. 15 Maze atangura kwinjiza mu nzu ya Yehova ibintu se wiwe yari yaragize vyeranda be n’ibintu we ubwiwe yari yaragize vyeranda: ifeza n’inzahabu be n’ibindi bintu.

16 Nuko haba intambara hagati ya Asa na Bayasha umwami wa Isirayeli imisi yabo yose. 17 Bayasha umwami wa Isirayeli aduga rero gutera Yuda maze atangura kwubaka Rama, kugira ngo ntakundire umuntu n’umwe gusohoka canke kwinjira kwa Asa umwami wa Yuda. 18 Asa aca afata ifeza zose n’inzahabu zose vyari bisigaye mu matunga y’inzu ya Yehova n’amatunga y’inzu y’umwami, abishira mu kuboko kw’abasuku biwe; nuko Umwami Asa abatuma kuri Beni-hadadi mwene Taburimoni mwene Heziyoni, umwami wa Siriya, uwaba i Damasiko, ati: 19 “Hariho isezerano hagati yanje nawe, hagati ya dawe na so. Ehe ndakurungikiye impano y’ifeza n’inzahabu. Genda urenge kw’isezerano ufitaniye na Bayasha umwami wa Isirayeli, kugira ngo ave iwanje.” 20 Nuko Beni-hadadi yumviriza Umwami Asa, arungika abakuru b’inteko za gisirikare ziwe ngo batere ibisagara vya Isirayeli; aririka Iyoni na Dani na Abeli-beti-mayaka na Kinereti yose, gushika mu gihugu ca Nafutali cose. 21 Nuko Bayasha akimara kuvyumva, aca areka kwubaka Rama maze abandanya kuba i Tiruza. 22 Nayo Umwami Asa, ahamagaza Yuda yose, ata n’umwe avuyemwo, maze batangura gutwara amabuye y’igisagara ca Rama n’ibiti vyaco, ivyo Bayasha yari yubakishije; hanyuma Umwami Asa atangura kuvyubakisha Geba muri Benyamini, na Mizipa.

23 Nayo ibisigaye mu vya Asa vyose, n’ubushobozi bwiwe bwose n’ivyo yakoze vyose be n’ibisagara yubatse, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? Gusa, mu gihe c’ubusaza bwiwe, arwara ibirenge. 24 Amaherezo Asa aryama hamwe na ba sekuruza biwe, ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi sekuruza; maze Yehoshafati umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

25 Nayo Nadabu mwene Yerobowamu, aba umwami wa Isirayeli mu mwaka ugira kabiri wa Asa umwami wa Yuda; maze aganza Isirayeli imyaka ibiri. 26 Aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova, kandi abandanya kugendera mu nzira ya se wiwe no mu gicumuro ciwe, ico yacumurishije Isirayeli. 27 Nuko Bayasha mwene Ahiya wo mu nzu ya Isakari atangura kumugīra umugambi mubi; Bayasha amugarikira i Gibetoni h’Abafilisitiya, mu gihe Nadabu na Isirayeli yose bari bugarije Gibetoni. 28 Gutyo Bayasha aramwica mu mwaka ugira gatatu wa Asa umwami wa Yuda, maze atangura kuganza mu kibanza ciwe. 29 Nuko akimara kuba umwami, aririka inzu ya Yerobowamu yose. Ntihagira uwuhema n’umwe asigaza mu ba Yerobowamu gushika abazimanganije, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yaravuze biciye ku musavyi wiwe Ahiya Umunyashilo, 30 kubera ibicumuro vya Yerobowamu, ivyo yacumuye akongera akabicumurisha Isirayeli, n’ukubabaza kwiwe yababarishije Yehova Imana ya Isirayeli. 31 Nayo ibisigaye mu vya Nadabu be n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 32 Nuko haba intambara hagati ya Asa na Bayasha umwami wa Isirayeli imisi yabo yose.

33 Mu mwaka ugira gatatu wa Asa umwami wa Yuda, Bayasha mwene Ahiya amara imyaka mirongo ibiri n’ine ari umwami wa Isirayeli yose i Tiruza. 34 Aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova kandi aguma agendera mu nzira ya Yerobowamu no mu gicumuro ciwe, ico yacumurishije Isirayeli.

1 Abami  16 : 1 - 34

16 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri Yehu mwene Hanani riziye Bayasha, riti: 2 “Ko nakudugije ngukuye mu mukungugu kugira ngo nkugire indongozi y’abantu banje Isirayeli, mugabo ugatangura kugendera mu nzira ya Yerobowamu, gutyo ugacumuza abantu banje Isirayeli mu kumbabaza n’ibicumuro vyabo, 3 ehe ngira nkubure noganze inyuma ya Bayasha n’inyuma y’inzu yiwe, kandi ata gukeka inzu yiwe nzoyigira nk’inzu ya Yerobowamu mwene Nebati. 4 Uwo mu ba Bayasha wese azopfira mu gisagara, imbwa zizomurya; kandi uwo mu biwe wese azopfira mu gahinga, ibiguruka vyo mu kirere bizomurya.”

5 Nayo ibisigaye mu vya Bayasha, n’ivyo yakoze be n’ubushobozi bwiwe, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 6 Amaherezo Bayasha aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma ahambwa i Tiruza; nuko Ela umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 7 Biciye kandi kuri Yehu mwene Hanani umuhanuzi, ijambo rya Yehova ryari ryaziye Bayasha n’inzu yiwe, kubera ikibi cose yakoze mu maso ya Yehova mu kumubabarisha igikorwa c’amaboko yiwe, kugira ngo icike nk’inzu ya Yerobowamu, no kubera yuko yagaritse Nadabu.

8 Mu mwaka ugira mirongo ibiri na gatandatu wa Asa umwami wa Yuda, Ela mwene Bayasha aba umwami wa Isirayeli i Tiruza imyaka ibiri. 9 Umusuku wiwe Zimuri, umukuru w’ica kabiri c’imikogote, atangura kumugīra umugambi mubi, mu gihe yari i Tiruza ariko aranywera kuborerwa mu nzu ya Ariza, uno akaba yagaba urugo i Tiruza. 10 Nuko Zimuri arinjira maze aramugarika, aramwica, mu mwaka ugira mirongo ibiri n’indwi wa Asa umwami wa Yuda, hanyuma atangura kuganza mu kibanza ciwe. 11 Igihe yatangura kuganza, akimara kwicara ku ntebe y’ubwami yiwe, asasika inzu ya Bayasha yose. Ntiyamusigariza umuntu n’umwe w’igitsina-gabo[*] canke abahōzi b’amaraso biwe canke abagenzi biwe. 12 Gutyo Zimuri azimanganya inzu ya Bayasha yose, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yaravuze kuri Bayasha biciye kuri Yehu umuhanuzi, 13 kubera ibicumuro vyose vya Bayasha n’ibicumuro vya Ela umuhungu wiwe, ivyo bacumuye bakongera bakabicumurisha Isirayeli mu kubabaza Yehova Imana ya Isirayeli, bakoresheje ibigirwamana vyabo bitagira mvura. 14 Nayo ibisigaye mu vya Ela be n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli?

15 Mu mwaka ugira mirongo ibiri n’indwi wa Asa umwami wa Yuda, Zimuri aba umwami i Tiruza imisi indwi, mu gihe abantu bari bakambitse ngo barwanye Gibetoni h’Abafilisitiya. 16 Mu nyuma abantu bari bakambitse bumva bivugwa ngo: “Zimuri yagize umugambi mubi, eka kandi yagaritse umwami.” Nuko Isirayeli yose yimika Omuri umukuru w’ingabo kuri uwo musi, mw’ikambi, imugira umwami wa Isirayeli. 17 Omuri na Isirayeli yose baraduga bavuye i Gibetoni hanyuma batangura gusugereza Tiruza. 18 Zimuri akimara kubona ko igisagara cafashwe, yinjira rero mu munara wo kubamwo w’inzu y’umwami araheza yituririrako inzu y’umwami n’umuriro, arapfa, 19 kubera ibicumuro vyiwe yari yaracumuye mu gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, mu kugendera mu nzira ya Yerobowamu no mu gicumuro ciwe yakoze mu gucumuza Isirayeli. 20 Nayo ibisigaye mu vya Zimuri n’umugambi wiwe mubi yagize, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli?

21 Ico gihe ni ho abantu ba Isirayeli batangura kwigaburamwo ibice bibiri. Igice kimwe c’abantu cakurikiye Tibuni mwene Ginati, kugira ngo bamugire umwami, ikindi gice na co gikurikira Omuri. 22 Amaherezo abantu bariko bakurikira Omuri batsinda abantu bariko bakurikira Tibuni mwene Ginati, ku buryo Tibuni apfa, maze Omuri atangura kuganza.

23 Mu mwaka ugira mirongo itatu na rimwe wa Asa umwami wa Yuda, Omuri aba umwami wa Isirayeli imyaka cumi n’ibiri. I Tiruza ahaganza imyaka itandatu. 24 Maze agura umusozi wa Samariya kuri Shemeri ku talanto zibiri z’ifeza; nuko atangura kwubaka kuri uwo musozi, hanyuma igisagara yari yubatse acita Samariya, akurikije izina rya Shemeri nyene uwo musozi. 25 Omuri aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova, akora nabi kurusha abari baramwitangiye imbere bose. 26 Abandanya kugendera mu nzira yose ya Yerobowamu mwene Nebati no mu gicumuro ciwe yacumurishije Isirayeli mu kubabaza Yehova Imana ya Isirayeli, akoresheje ibigirwamana vyabo bitagira mvura. 27 Nayo ibisigaye mu vya Omuri, ivyo yakoze be n’ubushobozi bwiwe yakoranye, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 28 Amaherezo Omuri aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma ahambwa i Samariya; nuko Ahabu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

29 Ahabu mwene Omuri, aba umwami wa Isirayeli mu mwaka ugira mirongo itatu n’umunani wa Asa umwami wa Yuda; nuko Ahabu mwene Omuri abandanya kuganza Isirayeli i Samariya imyaka mirongo ibiri n’ibiri. 30 Maze Ahabu mwene Omuri atangura gukora nabi cane mu maso ya Yehova kurusha abari baramwitangiye imbere bose. 31 Nuko, nk’aho kuri we coba cari ikintu gisanzwe cane kugendera mu bicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, aca yabira Yezebeli umukobwa wa Etibayali umwami w’Abanyasidoni, maze aja gukorera Bayali no kuyunamira. 32 Vyongeye, ashingira igicaniro Bayali ku nzu ya Bayali yubatse i Samariya. 33 Hanyuma Ahabu akora igikingi ceranda; Ahabu akora n’ibindi kugira ababaze Yehova Imana ya Isirayeli kurusha abami ba Isirayeli bose bamwitangiye imbere.

34 Mu misi yiwe, Hiyeli Umunyabeteli yubaka Yeriko. Ashinze umushinge waho, abura Abiramu imfura yiwe; ashizeho imiryango yaho na ho, abura Segubu umuhererezi wiwe, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yaravuze biciye kuri Yosuwa mwene Nuni.

^ 1 Abm. 16:11 Raba 1Bm 14:10, akajambo k’epfo.

1 Abami  17 : 1 - 24

17 Nuko Eliya Umutishibe wo mu baba i Gileyadi abwira Ahabu ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova Imana ya Isirayeli, uwo mpagarara imbere koko, muri iyi myaka nta kime canke imvura bizohaba, kiretse kw’itegeko ry’ijambo ryanje!”

2 Ijambo rya Yehova riza rero kuri we riti: 3 “Va ng’aha ugende, maze werekeze mu buseruko uheze wihishe ku mwonga Keriti uri mu buseruko bwa Yorodani. 4 Ibi ni vyo bizoba: uze unywe kuri uwo mwonga, nanje ata gukeka nzotegeka ibikona kugira ngo bikuronkereze ibifungurwa ng’aho.” 5 Aca aragenda hanyuma akora yisunze ijambo rya Yehova; aja rero kuba iruhande y’umwonga Keriti uri mu buseruko bwa Yorodani. 6 Ibikona vyaramuzanira umukate n’inyama mu gitondo bikongera bikamuzanira umukate n’inyama ku mugoroba, kandi yanywa kuri uwo mwonga. 7 Mugabo haheze imisi, uwo mwonga urakama, kuko ata mvura y’isegenya yagwa kw’isi.

8 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri we riti: 9 “Haguruka, uje i Zarefati h’i Sidoni, ubeyo. Ehe nzotegeka koko ng’aho umugore, umupfakazi, akuronse ibifungurwa.” 10 Nuko arahaguruka, aja i Zarefati hanyuma ashika mu bwinjiriro bw’igisagara; maze ehe, ng’aho hari umugore umwe, umupfakazi, yariko atoragura udukwi. Aramuhamagara rero maze avuga ati: “Ndakwinginze unzanire utuzi dukeyi mu kintu kugira ngo nywe.” 11 Agiye kuyazana, atangura kumuhamagara, avuga ati: “Ndakwinginze unzanire igipande c’umukate mu kuboko kwawe.” 12 Na we avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova Imana yawe, nta gatsima k’umuzingi mfise, atari agafu kari ku rushi kari mu mubindi munini n’utuvuta dukeyi mu gakarabo; kandi ehe ndiko ntoragura udukwi dukeyi, mpeze ngende maze ngire ico nteguye ku bwanje no ku bw’umuhungu wanje, turye hanyuma dupfe.”

13 Maze Eliya amubwira ati: “Ntutinye. Genda ukore nk’uko uvuze. Ariko ku biriyo ubanze untegurire agatsima k’umuzingi gatoyi uheze ukanzanire, mu nyuma urashobora kugira ico uteguye ku bwawe no ku bw’umuhungu wawe. 14 Kuko ibi ari vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Uwo mubindi munini w’ifu ntuzohera, kandi ako gakarabo k’amavuta ntikazogabanuka, gushika umusi Yehova azotanga imvura y’isegenya ku buringanire bw’ubutaka.’” 15 Aragenda rero, akora nk’uko Eliya yari avuze; nuko amara imisi arya, we n’urugo rwiwe hamwe na Eliya. 16 Nya mubindi munini w’ifu ntiwahera, na nya gakarabo k’amavuta ntikagabanuka, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yavuze biciye kuri Eliya.

17 Inyuma y’ivyo bintu, umuhungu w’uwo mugore, nyene inzu, ararwara, indwara yiwe irakomera cane ku buryo ata mpemu zisigara muri we. 18 Aca abwira Eliya ati: “Mpuriye ku ki nawe ga yewe muntu w’Imana y’ukuri? Waje iwanje kwibukiriza ikosa ryanje no kwica umuhungu wanje.” 19 Mugabo amubwira ati: “Mpa umuhungu wawe.” Maze aramutwara amukuye mu gikiriza ciwe, amudugana mu cumba co hejuru, aho yaba, araheza amuryamika ku buriri bwiwe. 20 Nuko atangura guhamagara Yehova, avuga ati: “Ewe Yehova Mana yanje, mbega uzane inabi no kuri uyu mupfakazi mbayeko ndi kavamahanga, mu kwica umuhungu wiwe?” 21 Maze arambarara kuri nya mwana incuro zitatu hanyuma ahamagara Yehova, avuga ati: “Ewe Yehova Mana yanje, ndakwinginze utume ubuzima bw’uyu mwana bumugarukamwo.” 22 Amaherezo Yehova yumviriza ijwi rya Eliya, ubuzima bwa nya mwana buraheza bumugarukamwo, maze aba muzima. 23 Nuko Eliya atora uwo mwana, aramumanukana amukuye muri nya cumba co hejuru hanyuma amuha nyina; maze Eliya avuga ati: “Ehe umuhungu wawe ni muzima.” 24 Nya mugore aca abwira Eliya ati: “Vy’ukuri, ubu ndamenye koko yuko uri umuntu w’Imana be n’uko ijambo rya Yehova wavuze ari iry’ukuri.”

1 Abami  18 : 1 - 46

18 Haheze imisi myinshi, ijambo rya Yehova riza kuri Eliya mu mwaka ugira gatatu, riti: “Genda wiyereke Ahabu, kuko niyemeje gutanga imvura ku buringanire bw’ubutaka.” 2 Eliya agenda rero kwiyereka Ahabu, mu gihe ikigoyi cari gikaze i Samariya.

3 Muri ico gihe, Ahabu ahamagara Obadiya, uwagaba urugo. (Kandi Obadiya yari yarerekanye ko ari umuntu atinya cane Yehova. 4 Gutyo, igihe Yezebeli yarandura abahanuzi ba Yehova, Obadiya yafashe abahanuzi ijana hanyuma aguma abanyegeje mw’isenga ari mirongo itanitanu, kandi abaronsa umukate n’amazi.) 5 Maze Ahabu abwira Obadiya ati: “Gendagenda mu gihugu, ku mbizi z’amazi zose no ku myonga yose. Hari aho tworonka ivyatsi bitoto, kugira ngo tuzigamire ubuzima amafarasi n’inyumpu, ntihagire ibindi bitungwa birandurwa.” 6 Nuko bagabura hagati yabo igihugu co gucamwo. Ahabu ajana inzira imwe ari wenyene, Obadiya na we ajana iyindi nzira ari wenyene.

7 Obadiya akiriko arabandanya kugenda, aza abona Eliya aje guhura na we. Aca aramumenya maze agwa yubamye, araheza avuga ati: “Mbega ni wewe ga mukama wanje Eliya?” 8 Na we amubwira ati: “Ni jewe. Genda ubwire umukama wawe uti: ‘Urazi! Eliya ari ino.’” 9 Mugabo Obadiya avuga ati: “Ni igicumuro ikihe nakoze aho ushira umusuku wawe mu kuboko kwa Ahabu kugira ngo anyice? 10 Ndahiye ukubaho kwa Yehova Imana yawe, nta hanga canke ubwami umukama wanje atatumyemwo kukurondera. Bamaze kuvuga bati: ‘Ntari hano,’ yaca arahiza ubwo bwami n’iryo hanga yuko batashobora kukuronka. 11 None ubu uriko uvuga ngo: ‘Genda ubwire umukama wawe uti: “Urazi! Eliya ari ino.”’ 12 Ibi ni vyo biza kuba ata kabuza: Ninagenda mvanye nawe, impwemu ya Yehova ica ikujana aho ntari bumenye; nzoba naje kubimenyesha Ahabu, na we arakubura, maze aranyica ata kabuza, kuko umusuku wawe yatinye Yehova kuva mu buto bwiwe. 13 Mbega umukama wanje ntiyabwiwe ivyo nakoze igihe Yezebeli yica abahanuzi ba Yehova, ingene nagumye nyegeje bamwe mu bahanuzi ba Yehova, abagabo ijana, mirongo itanitanu mw’isenga, kandi nkaguma ndabaronsa umukate n’amazi? 14 None ubu uriko uvuga ngo: ‘Genda ubwire umukama wawe uti: “Urazi! Eliya ari ino.”’ Aranyica ata kabuza.” 15 Ariko Eliya avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova nyen’ingabo, uwo mpagarara imbere, uno musi ndamwiyereka.”

16 Obadiya agenda rero guhura na Ahabu maze arabimumenyesha; nuko Ahabu aja guhura na Eliya.

17 Ahabu akimara kubona Eliya, aca amubwira ati: “Mbega ni wewe wazanye ugukumirwa kuri Isirayeli?”

18 Na we avuga ati: “Sinazanye ikumirwa kuri Isirayeli, ahubwo wewe n’inzu ya so ni mwe mwarizanye, kuko mwahevye amabwirizwa ya Yehova mugakurikira za Bayali. 19 Ubu rero, nutume intumwa gukoraniriza Isirayeli yose iruhande yanje ku musozi Karumeli, na ba bahanuzi ba Bayali amajana ane na mirongo itanu be na ba bahanuzi amajana ane b’igikingi ceranda, barira ku meza ya Yezebeli.” 20 Nuko Ahabu atuma intumwa muri bene Isirayeli bose gukoraniriza hamwe abo bahanuzi ku musozi Karumeli.

21 Maze Eliya yegera abantu bose hanyuma avuga ati: “Muzogeza ryari gucumbagira ku vyiyumviro bibiri bitandukanye? Nimba Yehova ari we Mana y’ukuri, nimumukurikire; nimba na ho ari Bayali, nimuyikurikire.” Abantu ntibagira ijambo bamwishura. 22 Eliya abandanya kubwira abantu ati: “Ni jewe nsigaye ndi umuhanuzi wa Yehova, jewe jenyene, mu gihe abahanuzi ba Bayali ari abagabo amajana ane na mirongo itanu. 23 Ubu rero, nibaduhe ibimasa bibiri, maze bitorere ikimasa kimwe hanyuma bagihimbagure baheze bagishire ku nkwi, mugabo ntibagishireko umuriro. Nanje ubwanje ndategura ikindi kimasa hanyuma ndagishire ku nkwi, mugabo sinza kugishirako umuriro. 24 Muraheza mwambaze izina ry’imana yanyu, nanje ndambaza izina rya Yehova; maze Imana y’ukuri iza kwishura biciye ku muriro izoba ari yo Mana y’ukuri.” Abantu bose baca bishura bati: “Ico kintu ni ciza.”

25 Eliya abwira rero abahanuzi ba Bayali ati: “Nimwitorere ikimasa kimwe hanyuma mubanze mugitegure, kuko ari mwe muri benshi; maze mwambaze izina ry’imana yanyu, mugabo ntimushireko umuriro.” 26 Nuko batora nya kimasa abahaye. Maze baragitegura, hanyuma baguma bambaza izina rya Bayali kuva mu gitondo gushika ku mutaga, bavuga bati: “Ewe Bayali, nutwishure!” Mugabo ntihagira ijwi ryumvikana, kandi ntihagira uwishura. Baguma bacumbagira irya n’ino y’igicaniro bari bakoze. 27 Nuko ku mutaga Eliya atangura kubatwenga, avuga ati: “Hamagare n’ijwi ryanyu ryose, kuko ari imana; kuko hategerezwa kuba hari ikintu kiyifatiriye, kandi igomba kwituma, ikaba rero itegerezwa kuja kwa surwumwe. Canke kumbure irasinziriye, ikaba rero ibwirizwa kuvyuka!” 28 Nuko batangura guhamagara n’ijwi ryabo ryose no kwikebaguza intambi n’amacumu nk’uko umugenzo wabo wari, gushika bivishije amaraso. 29 Umutaga ukimara kurengana, bakabandanya kwifata nk’abahanuzi gushika igihe co gushikana ishikanwa ry’intete kigeze, ntihagira ijwi ryumvikana, ntihagira uwishura, kandi ntihaboneka ukwitabwaho na kumwe.

30 Amaherezo Eliya abwira abantu bose ati: “Nimunyegere.” Nuko abantu bose baramwegera. Maze atangura gusanasana igicaniro ca Yehova cari carasambuwe. 31 Eliya atora rero amabuye cumi n’abiri, akurikije igitigiri c’imiryango ya bene Yakobo, uwo ijambo rya Yehova ryari ryarajeko, rivuga riti: “Isirayeli ni ryo rizoba izina ryawe.” 32 Nuko ayo mabuye ayubakamwo igicaniro mw’izina rya Yehova maze aca irya n’ino y’ico gicaniro umuvo ungana n’ahantu habibwa ingero zibiri za seya[*] z’imbuto. 33 Hanyuma atondeka inkwi, ahimbagura ca kimasa araheza agishira kuri nya nkwi. Nuko avuga ati: “Nimwuzuze amazi imibindi mininiminini ine, muyasuke kuri iryo shikanwa riturirwa no kuri izo nkwi.” 34 Maze avuga ati: “Subire mubigire.” Nuko basubira kubigira. Mugabo avuga ati: “Nimubigire ubugira gatatu.” Nuko babigira ubugira gatatu. 35 Gutyo amazi aja irya n’ino ya nya gicaniro, na nya muvo nyene awuzuza amazi.

36 Igihe co gutanga ishikanwa ry’intete kigeze, Eliya umuhanuzi aregera maze avuga ati: “Ewe Yehova, Mana ya Aburahamu, Izahaki na Isirayeli, uyu musi nibimenyekane yuko uri Imana muri Isirayeli be n’uko jewe ndi umusavyi wawe, kandi ko nakoze ibi bintu vyose bivuye kw’ijambo ryawe. 37 Nunyishure, ewe Yehova, nunyishure, kugira ngo aba bantu bamenye yuko wewe, Yehova, ari wewe Mana y’ukuri kandi ko ari wewe wagarukanye umutima wabo.”

38 Nuko umuriro wa Yehova urakoroka maze urigata nya shikanwa riturirwa, na nya nkwi, na ya mabuye, n’umukungugu, ufyeta na ya mazi yari mu muvo. 39 Abantu bose ngo babibone, baca bagwa bubamye, bavuga bati: “Yehova ni we Mana y’ukuri! Yehova ni we Mana y’ukuri!” 40 Maze Eliya ababwira ati: “Nimucakire abahanuzi ba Bayali! Ntihagire n’umwe muri bo acoroka!” Baca barabacakira, maze Eliya abamanukana ku mwonga Kishoni, abicirayo.

41 Hanyuma Eliya abwira Ahabu ati: “Duga, urye wongere unywe; kuko hariho urwamo rw’imvura y’isegenya.” 42 Nuko Ahabu aduga kurya no kunywa. Nayo Eliya, aduga kw’isonga rya Karumeli, maze abunda hasi, mu maso hiwe ahashira hagati y’amavi yiwe. 43 Maze abwira umusuku wiwe ati: “Ndakwinginze uduge. Raba amaja ku kiyaga.” Nuko araduga maze araraba hanyuma avuga ati: “Nta na kimwe kiriyo.” Abandanya kuvuga ati: “Subirayo,” incuro indwi. 44 Nuko ku ncuro igira indwi avuga ati: “Ehe! Hariyo igicu gitoyi nk’ikiganza c’umuntu, kiriko kiduga kivuye mu kiyaga.” Avuga rero ati: “Duga ubwire Ahabu uti: ‘Ambika umukogote ku mafarasi, hanyuma umanuke kugira ngo imvura y’isegenya ntikubuze kugenda!’” 45 Nuko muri ico gihe amajuru yirabuzwa n’ibicu n’umuyaga, hanyuma imvura y’isegenya ikomeye itangura kugwa. Maze Ahabu abandanya kugendera ku mukogote wiwe, aja i Yezireyeli. 46 Ukuboko kwa Yehova kuba kuri Eliya, ku buryo akenyera mu mafyinga maze yiruka imbere ya Ahabu gushika i Yezireyeli.

^ 1 Abm. 18:32 Seya yangana n’amalitiro 7,33.

1 Abami  19 : 1 - 21

19 Maze Ahabu yiganira Yezebeli ivyo Eliya yari yarakoze vyose n’amakuru yose yerekeye ingene yari yaricishije inkota abahanuzi bose. 2 Yezebeli aca atuma intumwa kuri Eliya ati: “Imana zingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, ejo nk’aya mango ubuzima bwawe nintabugira nk’ubuzima bw’umwumwe wese muri bo!” 3 Maze Eliya aratinya. Nuko arahaguruka, aragenda kugira anyage amagara, ashika i Beyeri-sheba, ahegukira Yuda. Maze asiga ng’aho umusuku wiwe. 4 Ariko we aja mu gahinga, ahareha n’urugendo rw’umusi umwe, amaherezo aja kwicara munsi y’igiti kimwe c’umugoti. Nuko atangura gusaba ko yokwipfira, avuga ati: “Biramaze! None rero, ewe Yehova, nkuraho, kuko ntaruta ba sogokuruza banje.”

5 Amaherezo araryama, asinzirira munsi ya nya giti c’umugoti. Mugabo ako kanya umumarayika amukorako. Maze amubwira ati: “Vyuka urye.” 6 Aravye, erega, ehe ku mutwe wiwe hari agatsima k’umuzingi kari ku mabuye ashuhijwe be n’ikarabiya ry’amazi. Nuko atangura kurya no kunywa, hanyuma asubira kuryama. 7 Mu nyuma, umumarayika wa Yehova agaruka ubugira kabiri, amukorako maze avuga ati: “Vyuka urye, kuko urugendo ari rurerure birenze kuri wewe.” 8 Nuko aravyuka, ararya yongera aranywa, maze amara imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine agendera mu nkomezi z’izo mfungurwa gushika ku musozi w’Imana y’ukuri, ari wo Horebu.

9 Ng’aho, amaherezo yinjira mw’isenga, kugira ngo arareyo; maze ehe, ijambo rya Yehova riza kuri we, hanyuma rimubwira riti: “Ukora iki ng’aha ga Eliya?” 10 Na we avuga ati: “Nagize koko ishari ku bwa Yehova Imana nyen’ingabo; kuko bene Isirayeli bahevye isezerano ryawe, ibicaniro vyawe bakabisambura, abahanuzi bawe na bo bakabicisha inkota, ku buryo ari jewe jenyene nsigaye; none batanguye kurondera ubuzima bwanje ngo babukureho.” 11 Mugabo rivuga riti: “Sohoka, uhagarare ku musozi imbere ya Yehova.” Maze ehe, Yehova yariko ararengana; umuyaga uhambaye kandi ukomeye wariko usatagura imisozi wongera umenagura ibitare imbere ya Yehova. (Yehova ntiyari muri uwo muyaga.) Inyuma y’uwo muyaga haba ukunyiganyiga kw’isi. (Yehova ntiyari muri ukwo kunyiganyiga kw’isi.) 12 Inyuma y’ukwo kunyiganyiga kw’isi haba umuriro. (Yehova ntiyari muri uwo muriro.) Inyuma y’uwo muriro haba ijwi ritekanye, ryo hasi. 13 Eliya akimara kuryumva, aca yizingira mu maso impuzu yiwe y’ibango araheza arasohoka, ahagarara mu bwinjiriro bwa nya senga; maze ehe ijwi riza kuri we hanyuma rimubwira riti: “Ukora iki ng’aha ga Eliya?” 14 Na we avuga ati: “Nagize koko ishari ku bwa Yehova Imana nyen’ingabo; kuko bene Isirayeli bahevye isezerano ryawe, ibicaniro vyawe bakabisambura, abahanuzi bawe na bo bakabicisha inkota, ku buryo ari jewe jenyene nsigaye; none batanguye kurondera ubuzima bwanje ngo babukureho.”

15 Nuko Yehova amubwira ati: “Genda, usubire ujane inzira yawe uje mu gahinga ka Damasiko; winjire hanyuma urobanuze amavuta Hazayeli, abe umwami wa Siriya. 16 Yehu umwuzukuru wa Nimushi na we umurobanuze amavuta, abe umwami wa Isirayeli; Elisha mwene Shafati w’i Abeli-mehola na we umurobanuze amavuta, abe umuhanuzi mu kibanza cawe. 17 Uwuzokira inkota ya Hazayeli, Yehu azomwica; uwuzokira inkota ya Yehu na we Elisha azomwica. 18 Kandi nasigaje abagabo ibihumbi indwi muri Isirayeli, amavi yose atapfukamiye Bayali, n’umunwa wose utayisomye.”

19 Nuko aragenda avuye ng’aho maze abona Elisha mwene Shafati, mu gihe yariko ararima n’amashūri mirongo ibiri n’ane imbere yiwe afatanijwe ari abirabiri, we akaba yari kumwe n’abiri ya nyuma. Eliya arajabuka rero, aja aho ari maze amutererako impuzu y’ibango yiwe. 20 Aca asiga nya mashūri, yiruka inyuma ya Eliya maze avuga ati: “Ndakwinginze ureke nsome dawe na mawe. Ndaheza ngukurikire.” Aca amubwira ati: “Genda, subira inyuma; nakare nkugize iki?” 21 Nuko asubira inyuma areka kumukurikira maze afata amashūri abiri afatanijwe, ayatangako ikimazi, hanyuma inyama z’ayo mashūri azitekesha ibikoresho vyayo vyo mu biti araheza aziha abantu, na bo batangura kurya. Inyuma y’ivyo arahaguruka hanyuma akurikira Eliya, atangura kumukorera.

1 Abami  20 : 1 - 43

20 Nayo Beni-hadadi umwami wa Siriya, akoraniriza hamwe inteko za gisirikare ziwe zose, ari kumwe n’abami mirongo itatu na babiri n’amafarasi n’imikogote, maze aduga gusugereza Samariya no kuharwanya. 2 Hanyuma atuma intumwa kuri Ahabu umwami wa Isirayeli mu gisagara. Nuko amubwira ati: “Ibi ni vyo Beni-hadadi avuze: 3 ‘Ifeza zawe n’inzahabu zawe ni ivyanje, n’abagore bawe n’abahungu bawe, abeza kuruta abandi, ni abanje.’” 4 Umwami wa Isirayeli aca yishura ati: “Nk’uko ijambo ryawe riri, mukama wanje umwami, ndi uwawe be n’ivyanje vyose.”

5 Mu nyuma nya ntumwa ziragaruka, zivuga ziti: “Ibi ni vyo Beni-hadadi avuze: ‘Nagutumyeko nti: “Uzompa ifeza zawe n’inzahabu zawe n’abagore bawe n’abahungu bawe. 6 Mugabo ejo nk’aya mango nzotuma abasuku banje kuri wewe, na bo bazosaka bitonze inzu yawe n’amazu y’abasuku bawe; ikintu cose gihimbaye mu maso yawe bazogishira mu kuboko kwabo baheze bagitware.”’”

7 Umwami wa Isirayeli aca ahamagara abagabo b’inararibonye bose b’igihugu maze avuga ati: “Ndabinginze murabe, mubone yuko uyu muntu ariko arondera icago; kuko yantumyeko intumwa gusaba abagore banje n’abana banje n’ifeza zanje n’inzahabu zanje, sinabimwima.” 8 Maze abagabo b’inararibonye bose n’abantu bose bamubwira bati: “Ntumugamburukire; ntiwemere.” 9 Abwira rero intumwa za Beni-hadadi ati: “Mubwire umukama wanje umwami muti: ‘Ibintu vyose watumye ku musavyi wawe ubwa mbere nzobikora; mugabo ico kintu sinshoboye kugikora.’” Izo ntumwa zica ziragenda, zimugarukanira inyishu.

10 Nuko Beni-hadadi amutumako ati: “Imana zingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, umukungugu wa Samariya niwakwira amashi y’abantu bose bankurikira!” 11 Umwami wa Isirayeli na we arishura, avuga ati: “Mumubwire muti: ‘Uwukenyera ibirwanisho ntiyirate nk’uwubikenyurura.’” 12 Akimara kwumva iryo jambo, mu gihe we na ba bami bariko banywera mu nsago, aca abwira abasuku biwe ati: “Nimwitegure!” Nuko batangura kwitegura kugira ngo barwanye nya gisagara.

13 Maze ehe, umuhanuzi umwe yegera Ahabu umwami wa Isirayeli hanyuma avuga ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Wabonye iri sinzi rinini ryose? Ehe ndaritanze mu kuboko kwawe uyu musi, nawe uramenya koko yuko jewe ndi Yehova.’” 14 Maze Ahabu avuga ati: “Biciye kuri nde?” Na we ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Biciye ku misore y’abaganwa b’intara z’ubutware.’” Amaherezo avuga ati: “Ni nde aza gutanguza urugamba?” Na we ati: “Wewe!”

15 Nuko aharura imisore y’abaganwa b’intara z’ubutware, iba amajana abiri na mirongo itatu n’ibiri; inyuma yabo aharura abantu bose, bene Isirayeli bose, baba ibihumbi indwi. 16 Batangura gusohoka ku mutaga, mu gihe Beni-hadadi yariko anywera kuborerwa mu nsago, we hamwe n’abami, ba bami mirongo itatu na babiri bariko bamufasha. 17 Nya misore y’abaganwa b’intara z’ubutware isohotse ubwa mbere, Beni-hadadi aca atuma intumwa; nuko baza kumumenyesha bati: “Hari abantu bavuye i Samariya.” 18 Na we avuga ati: “Nimba basohokanywe n’amahoro, mubacakire ari bazima; nimba na ho basohokanywe n’urugamba, mubacakire ari bazima.” 19 Bano baba ari bo basohoka bavuye mu gisagara, imisore y’abaganwa b’intara z’ubutware be n’inteko za gisirikare zari inyuma yabo. 20 Nuko umwe wese agira uwo yica; Abasiriya barahunga, maze Isirayeli irabakurikira, mugabo Beni-hadadi umwami wa Siriya arashobora kunyaga amagara ari kw’ifarasi kumwe n’abagendera ku mafarasi. 21 Mugabo umwami wa Isirayeli arasohoka, aguma asasika amafarasi n’imikogote; asasika Abasiriya, inganda ziratikira bimwe bikomeye.

22 Mu nyuma wa muhanuzi yegera umwami wa Isirayeli, amubwira ati: “Genda wikomeze, hanyuma urabe maze ubone ico uzokora; kuko mu ntango z’umwaka umwami wa Siriya azoduga kukurwanya.”

23 Nayo abasuku b’umwami wa Siriya, bamubwira bati: “Imana yabo ni Imana y’imisozi. Ni co catumye baturusha inkomezi. Mugabo rero, tubarwanirize mu ntara ishashe maze turabe yuko tutazobarusha inkomezi. 24 Kora rero iki kintu: Kura abami, umwe wese mu kibanza ciwe, hanyuma mu kibanza cabo ushireho ba buramatari. 25 Nayo wewe, wiharurire inteko za gisirikare zingana n’inteko za gisirikare zaguye ku ruhande rwawe, ifarasi ku farasi, n’umukogote ku mukogote; maze tubarwanirize mu ntara ishashe, turabe ko tutazobarusha inkomezi.” Nuko yumviriza ijwi ryabo, akora gutyo nyene.

26 Maze mu ntango z’umwaka Beni-hadadi akoranya Abasiriya hanyuma aduga i Afeki kurwanya Isirayeli. 27 Nayo bene Isirayeli, barakoranywa bongera baronswa ibikenewe hanyuma batangura gusohoka kugira ngo bahure na bo; bene Isirayeli baja gukambika imbere yabo, nk’imikuku mito rwose ibiri y’impene, mu gihe Abasiriya bobo bari buzuye isi. 28 Nuko wa muntu w’Imana y’ukuri aregera maze abwira umwami wa Isirayeli, egome, avuga ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ko Abasiriya bavuze ngo: “Yehova ni Imana y’imisozi, si Imana y’ibiyaya vyo hasi,” nzotanga ata kabuza iri sinzi rinini ryose mu kuboko kwawe, namwe muzomenya koko yuko jewe ndi Yehova.’”

29 Nuko baguma bakambitse imisi indwi, bamwe imbere y’abandi. Maze ku musi ugira indwi urugamba ruratangura; bene Isirayeli batangura gusasika Abasiriya, abagabo ibihumbi ijana bari ku maguru mu musi umwe. 30 Abari basigaye bahungira i Afeki, mu gisagara; maze uruhome rugwa ku bagabo ibihumbi mirongo ibiri n’indwi bari basigaye. Nayo Beni-hadadi, arahunga, amaherezo yinjira mu gisagara, mu cumba c’ahitereye.

31 Nuko abasuku biwe bamubwira bati: “Ehe rero, twarumvise yuko abami b’inzu ya Isirayeli ari abami b’ubuntu bwuzuye urukundo. Turakwinginze dukenyere amagunira[*] mu kiyunguyungu, dushire n’imigozi ku mitwe yacu, hanyuma dusohoke, tuje ku mwami wa Isirayeli. Hari aho yokuzigamira ubuzima.” 32 Bakenyera rero amagunira mu kiyunguyungu cabo, bashira imigozi ku mitwe, hanyuma binjira aho umwami wa Isirayeli ari maze bavuga bati: “Umusuku wawe Beni-hadadi avuze ati: ‘Ndakwinginze ureke mbeho.’” Na we avuga ati: “Mbega aracariho? Ni mwene wacu.” 33 Nuko nya bagabo babifata nk’ikimenyetso gitara ibizoba maze bihutira kubifata nk’ingingo we ubwiwe afashe; babandanya rero kuvuga bati: “Beni-hadadi ni mwene wanyu.” Aca avuga ati: “Gende mumuzane.” Maze Beni-hadadi arasohoka, aja aho ari; aca amwuriza mu mukogote.

34 Maze Beni-hadadi amubwira ati: “Ibisagara dawe yatwaye so nzobisubiza; kandi uzokwiha amabarabara i Damasiko nk’uko dawe yayihaye i Samariya.”

Ahabu na we ati: “Mw’isezerano, ndakurungika.”

Aca agirana isezerano na we hanyuma aramurungika.

35 Nuko umugabo umwe wo mu bahungu b’abahanuzi abwira umugenzi wiwe bivuye kw’ijambo rya Yehova ati: “Enda nkubita.” Ariko nya mugabo yanka kumukubita. 36 Ku bw’ivyo amubwira ati: “Kubera ko utumvirije ijwi rya Yehova, ehe ugiye gutandukana nanje kandi intambwe irakugarika ata kabuza.” Inyuma y’ivyo, aragenda avuye iruhande yiwe maze intambwe iramubona hanyuma iramugarika.

37 Arondera uwundi mugabo hanyuma amubwira ati: “Enda nkubita.” Nuko uwo mugabo aramukubita; aramukubita aramukomeretsa.

38 Maze uwo muhanuzi aragenda, ahagarara iruhande y’inzira arindiriye umwami; aguma yiyoberanije n’igitambara ku maso. 39 Umwami ariko ararengana, asemerera yerekeza ku mwami ati: “Umusuku wawe yarasohotse aja aho urugamba rushushe; maze ehe umugabo umwe yariko arava aho batonze urugamba; anzanira rero umuntu hanyuma avuga ati: ‘Cunga uyu muntu. Akaramuka abuze, ubuzima bwawe buca ata kabuza busubira mu kibanza c’ubuzima bwiwe, canke na ho urihe italanto y’ifeza.’ 40 Umusuku wawe yariko aragira utwo akora aha na hariya, uwo muntu aba yagiye.” Umwami wa Isirayeli aca amubwira ati: “Ukwo ni ko urubanza rwawe ruri. Wewe ubwawe uraruciye.” 41 Aca akura ningoga ca gitambara ku maso yiwe, maze umwami wa Isirayeli aramumenya, abona ko yari uwo mu bahanuzi. 42 Nuko amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Kubera yuko waretse umuntu nageneye gutikizwa akagenda avuye mu kuboko kwawe, ubuzima bwawe buzosubira ata kabuza mu kibanza c’ubuzima bwiwe, abantu bawe na bo mu kibanza c’abantu biwe.’” 43 Umwami wa Isirayeli aca aragenda yerekeje ku nzu yiwe, yijiriwe kandi ajonjogoye, hanyuma ashika i Samariya.

^ 1 Abm. 20:31 Raba Inyongera ya 21.

1 Abami  21 : 1 - 29

21 Inyuma y’ivyo, ibi ni vyo vyabaye: hariho umurima w’imizabibu wari uwa Naboti Umuyezireyeli, ukaba wari i Yezireyeli, hafi y’ikirimba ca Ahabu umwami wa Samariya. 2 Nuko Ahabu abwira Naboti ati: “Numpe umurima w’imizabibu wawe, kugira ngo umbere umurima w’imboga, kuko wegereye inzu yanje; ureke ndaguhe mu kibanza cawo umurima w’imizabibu mwiza kuwurusha. Canke nimba ari vyiza mu maso yawe, ndaguha amahera bwa kiguzi cawo.” 3 Mugabo Naboti abwira Ahabu ati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, nisunze uko Yehova abona ibintu, ko noguha intoranwa ya ba sogokuruza banje.” 4 Nuko Ahabu aja iwe, yijiriwe kandi ajonjogoye kubera ijambo Naboti Umuyezireyeli yari yamubwiye, igihe yavuga ati: “Singuha intoranwa ya ba sogokuruza banje.” Maze aryama ku buriri bwiwe, mu maso hiwe aguma aharabishije ku ruhome, ntiyarya umukate.

5 Amaherezo Yezebeli umugore wiwe yinjira aho ari hanyuma amubwira ati: “Kubera iki wijiriwe kandi nturye umukate?” 6 Na we amubwira ati: “Kubera ko navuganye na Naboti Umuyezireyeli nkamubwira nti: ‘Numpe umurima w’imizabibu wawe ku mahera. Canke, nimba ubishimye, ndaguhe uwundi murima w’imizabibu mu kibanza cawo.’ Mugabo avuga ati: ‘Singuha umurima w’imizabibu wanje.’” 7 Maze Yezebeli umugore wiwe amubwira ati: “Mbega ubu ni wewe uri ku ngoma ya Isirayeli? Haguruka, urye umukate kandi umutima wawe uryoherwe. Jewe ubwanje ndaguha umurima w’imizabibu wa Naboti Umuyezireyeli.” 8 Nuko yandika amakete mw’izina rya Ahabu araheza ayadomako ikidodo ca Ahabu, maze arungikira nya makete abagabo b’inararibonye n’abanyacubahiro bari mu gisagara ciwe babana na Naboti. 9 Mugabo muri ayo makete yandika ati: “Nimutangaze ukwisonzesha maze mwicarike Naboti imbere y’abantu. 10 Hanyuma mwicarike imbere yiwe abagabo babiri, abantu b’imburakimazi, maze bashinge intahe imwagiriza bati: ‘Wavumye Imana n’umwami!’ Muheze mumusohore, mumutere amabuye kugira apfe.”

11 Nuko abagabo b’igisagara ciwe, abagabo b’inararibonye n’abanyacubahiro baba mu gisagara ciwe, bakora nk’uko nyene Yezebeli yari yabatumyeko, nk’uko nyene vyari vyanditswe mu makete yari yabarungikiye. 12 Batangaza ukwisonzesha maze bicarika Naboti imbere y’abantu. 13 Nuko abagabo babiri, abantu b’imburakimazi, barinjira hanyuma bicara imbere yiwe; nya bagabo b’imburakimazi batangura gushinga intahe imwagiriza, ni ukuvuga Naboti, imbere y’abantu, bati: “Naboti yavumye Imana n’umwami!” Inyuma y’ivyo baramusohora, bamujana ku mubari w’igisagara baraheza bamutera amabuye, ku buryo apfa. 14 Hanyuma batuma kuri Yezebeli bati: “Naboti yatewe amabuye arapfa.”

15 Yezebeli akimara kwumva yuko Naboti yari yatewe amabuye ku buryo apfa, aca abwira Ahabu ati: “Haguruka wigarurire wa murima w’imizabibu wa Naboti Umuyezireyeli, umwe yanka kuguha ku mahera; kuko Naboti atakiriho, mugabo yapfuye.” 16 Ahabu akimara kwumva ko Naboti yapfuye, aca arahaguruka ngo amanuke ku murima w’imizabibu wa Naboti Umuyezireyeli, kugira ngo awigarurire.

17 Nuko ijambo rya Yehova riza kuri Eliya Umutishibe riti: 18 “Haguruka, umanuke guhura na Ahabu umwami wa Isirayeli, uwuri i Samariya. Ehe ari mu murima w’imizabibu wa Naboti, aho yamanutse kugira ngo awigarurire. 19 Umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Mbega wishe wongera urigarurira?”’ Wongere umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ahantu imbwa zarigatiye amaraso ya Naboti ni ho zizorigatira amaraso yawe, egome, ayawe.”’”

20 Maze Ahabu abwira Eliya ati: “Wandonse ga wa mwansi wanje we?” Na we ati: “Nakuronse. ‘Kubera ko wihebeye gukora ibibi mu maso ya Yehova, 21 ehe ngira nzane ivyago kuri wewe; nzokubura koko inyuma yawe noganze nongere ndandure kwa Ahabu umuntu w’igitsina-gabo wese[*] n’uwutagira gitabara kandi atagira ico amaze muri Isirayeli. 22 Kandi inzu yawe nzoyigira nk’inzu ya Yerobowamu mwene Nebati nongere ndayigire nk’inzu ya Bayasha mwene Ahiya, kubera ukubabaza wambabarishije, maze ugatuma Isirayeli icumura.’ 23 Ku bijanye na Yezebeli na ho nyene, Yehova avuze ati: ‘Egome, imbwa zizorira Yezebeli mu gihimba c’itongo c’i Yezireyeli. 24 Uwo mu ba Ahabu wese azopfira mu gisagara imbwa zizomurya; uwuzopfira mu gahinga wese na we, ibiguruka vyo mu kirere bizomurya. 25 Ni ukuri, nta n’umwe yabaye nka Ahabu, uwihebeye gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, ari na we Yezebeli umugore wiwe yasutse. 26 Maze atangura gukora mu buryo buteye ishishi rwose mu gukurikira ibigirwamana vy’umwanda, nk’uko Abamori bose bari barakoze, abo Yehova yirukanye bakava imbere ya bene Isirayeli.’”

27 Ahabu akimara kwumva ayo majambo, atantamura impuzu ziwe yongera ashira igunira ku mubiri wiwe; atangura kwisonzesha, aguma aryama mw’igunira kandi agenda yiraburaniwe. 28 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Eliya Umutishibe riti: 29 “Mbega wabonye ukuntu Ahabu yicishije bugufi kubera jewe? Ko yicishije bugufi kubera jewe, sinzozana ivyo vyago mu misi yiwe. Mu misi y’umuhungu wiwe ni ho nzozana ivyo vyago ku nzu yiwe.”

^ 1 Abm. 21:21 Raba 1Bm 14:10, akajambo k’epfo.

1 Abami  22 : 1 - 53

22 Nuko babandanya kubaho imyaka itatu ata ntambara ibaye hagati ya Siriya na Isirayeli. 2 Maze mu mwaka ugira gatatu, Yehoshafati umwami wa Yuda amanuka ku mwami wa Isirayeli. 3 Umwami wa Isirayeli abwira rero abasuku biwe ati: “Ubwo koko murazi yuko Ramoti-gileyadi ari iyacu? Yamara turiko tugonanwa kuyikura mu kuboko kw’umwami wa Siriya.” 4 Nuko abwira Yehoshafati ati: “None uzojana nanje mu ndwano i Ramoti-gileyadi?” Yehoshafati aca abwira umwami wa Isirayeli ati: “Ndi nkawe. Abantu banje ni nk’abantu bawe. Amafarasi yanje ni nk’amafarasi yawe.”

5 Ariko Yehoshafati abwira umwami wa Isirayeli ati: “Ndakwinginze ubanze ubaze ijambo rya Yehova.” 6 Nuko umwami wa Isirayeli akoraniriza hamwe abahanuzi, abagabo nk’amajana ane, maze ababwira ati: “Ngende gutera Ramoti-gileyadi mu ntambara, canke ndeke?” Na bo batangura kuvuga bati: “Duga, kandi Yehova azohatanga mu kuboko kw’umwami.”

7 Mugabo Yehoshafati avuga ati: “Mbega hano nta muhanuzi wa Yehova asigaye? Dusiguze rero biciye kuri we.” 8 Umwami wa Isirayeli aca abwira Yehoshafati ati: “Haracasigaye umugabo umwe twocishako mu gusiguza Yehova; mugabo jewe ndamwanka, kuko atabūra ibintu vyiza ku binyerekeye atari ibibi, na we akaba ari Mikaya mwene Imula.” Ariko Yehoshafati avuga ati: “Umwami yoye kuvuga ikintu nk’ico.”

9 Nuko umwami wa Isirayeli ahamagara umukozi umwe wo ku kirimba maze avuga ati: “Nuzane ningoga Mikaya mwene Imula.” 10 Kandi umwami wa Isirayeli na Yehoshafati umwami wa Yuda bari bicaye umwe wese ku ntebe y’ubwami yiwe, bambaye impuzu za cami, ku mbuga y’ikubitiro, ku bwinjiriro bw’irembo rya Samariya; abahanuzi bose bariko bakora bwa bahanuzi imbere yabo. 11 Maze Zedekiya mwene Kenayana yihingurira amahembe y’icuma hanyuma avuga ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Aya ni yo uzosunikisha Abasiriya gushika ubatikije.’” 12 N’abandi bahanuzi bose bariko bavuga gutyo nyene, bati: “Duga i Ramoti-gileyadi kandi uroranirwe; Yehova azohatanga ata gukeka mu kuboko kw’umwami.”

13 Ya ntumwa yari yagiye guhamagara Mikaya imubwira iti: “Umve, amajambo y’abahanuzi ni meza yose ku bijanye n’umwami. Ndakwinginze ijambo ryawe ribe nk’ijambo ry’umwe muri bo, uvuge iciza.” 14 Mugabo Mikaya avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova, ivyo Yehova aza kumbwira, ni vyo nza kuvuga.” 15 Maze yinjira aho umwami ari, hanyuma umwami amubwira ati: “Mikaya, tuje i Ramoti-gileyadi mu ntambara, canke tureke?” Aca amubwira ati: “Duga kandi uroranirwe; Yehova azohatanga ata gukeka mu kuboko kw’umwami.” 16 Umwami aca amubwira ati: “Ni kangahe nkurahiza yuko ata kindi ukwiye kumbwira atari ukuri mw’izina rya Yehova?” 17 Na we avuga ati: “Ndabona koko Abisirayeli bose basanzaye ku misozi, nk’intama zitagira umwungere. Yehova avuga kandi ati: ‘Abo ntibagira ba shebuja. Nibasubire inyuma, umwe wese yigire ku nzu yiwe amahoro.’”

18 Maze umwami wa Isirayeli abwira Yehoshafati ati: “Sinakubwiye nti: ‘Ntaza kubûra ibintu vyiza ku binyerekeye, atari ibibi’?”

19 Mikaya abandanya kuvuga ati: “Niwumve rero ijambo rya Yehova: Ndabona koko Yehova yicaye ku ntebe y’ubwami yiwe, n’ingabo zose zo mu majuru zihagaze iruhande yiwe, iburyo bwiwe n’ibubamfu bwiwe. 20 Maze Yehova avuga ati: ‘Ni nde aza guhenda Ahabu, kugira ngo aduge hanyuma agwe i Ramoti-gileyadi?’ Umwe atangura kuvuga uku, uwundi na we akavuga kuriya. 21 Amaherezo impwemu imwe irasohoka, ihagarara imbere ya Yehova, ivuga iti: ‘Jewe ndamuhenda.’ Yehova aca ayibwira ati: ‘Gute?’ 22 Na yo iti: ‘Ndasohoka, maze ncike koko impwemu ihendana mu kanwa k’abahanuzi biwe bose.’ Avuga rero ati: ‘Uraza kumuhenda; n’ikindi kandi, uratahukana intsinzi. Sohoka ugire gutyo.’ 23 Ehe rero Yehova yashize impwemu ihendana mu kanwa k’abo bahanuzi bawe bose; mugabo Yehova ubwiwe yavuze ivyago ku bikwerekeye.”

24 Nuko Zedekiya mwene Kenayana aregera, akubita Mikaya kw’itama hanyuma avuga ati: “Mbega impwemu ya Yehova yaciye hehe ivuye muri jewe kugira ngo ivugane nawe?” 25 Mikaya aca avuga ati: “Ehe uzobona aho yaciye aho ari ho kuri urya musi uzokwinjira mu cumba c’ahitereye kwinyegeza.” 26 Maze umwami wa Isirayeli avuga ati: “Fata Mikaya umusubize kuri Amoni umukuru w’igisagara no kuri Yowasi umuhungu w’umwami. 27 Uheze uvuge uti: ‘Ibi ni vyo umwami avuze: “Shire uyu mugabo mu nzu y’ibohero, mumugaburire ingaburo y’umukate igabanijwe be n’ingaburo y’amazi igabanijwe, gushika ntashe amahoro.”’” 28 Mikaya aca avuga ati: “Niwaramuka ugarutse amahoro, Yehova azoba atavuganye nanje.” Yongerako ati: “Nimwumve, yemwe bisata vy’abantu mwese.”

29 Nuko umwami wa Isirayeli na Yehoshafati umwami wa Yuda baduga i Ramoti-gileyadi. 30 Umwami wa Isirayeli abwira rero Yehoshafati ati: “Ndaza kwiyoberanya maze ninjire mu rugamba, mugabo wewe, wambare impuzu zawe za cami.” Nuko umwami wa Isirayeli ariyoberanya araheza yinjira mu rugamba. 31 Nayo umwami wa Siriya, yari yategetse ba bakuru mirongo itatu na babiri b’imikogote yiwe ati: “Ntimurwanye umuto canke uwukomeye, mugabo murwanye umwami wa Isirayeli wenyene.” 32 Nya bakuru b’imikogote bakimara kubona Yehoshafati, bibwira bati: “Nta gukeka ni umwami wa Isirayeli.” Barahindukira rero kugira bamurwanye; maze Yehoshafati atangura gutabaza. 33 Nya bakuru b’imikogote bakibona yuko atari umwami wa Isirayeli, baca basubira inyuma bareka kumukurikira.

34 Nuko umugabo umwe apfa gufora umuheto ata mugambi mubi abigiranye, mugabo arasa umwami wa Isirayeli aho ibindi bihimba vy’ibirwanisho vyahurira n’umwitero w’ivyuma, ku buryo abwira uwumutwara mu mukogote ati: “Hindukiza ukuboko kwawe, unkure mw’ikambi, kuko nakomerekejwe bimwe bibi.” 35 Urugamba rurushiriza gukomera kuri uwo musi, biba ngombwa ko umwami aguma ahagaritswe mu mukogote arabana n’Abasiriya, amaherezo ku mugoroba arapfa; kandi amaraso y’igikomere aguma aseseka imbere mu mukogote w’intambara. 36 Akamo karenga gatangura guca mw’ikambi nko mu gihe c’ukurenga kw’izuba, kavuga gati: “Umuntu wese naje mu gisagara ciwe, kandi umuntu wese naje mu gihugu ciwe!” 37 Gutyo umwami arapfa. Ajanywe i Samariya, bamuhamba rero i Samariya. 38 Nuko batangura kwoza nya mukogote w’intambara iruhande y’ikidengeri c’i Samariya, maze imbwa zirigata amaraso yiwe (kandi abamaraya biyuhagira ng’aho), nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yaravuze.

39 Nayo ibisigaye mu vya Ahabu be n’ivyo yakoze vyose n’inzu y’amasenge yubatse be n’ibisagara vyose yubatse, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 40 Amaherezo Ahabu aryama hamwe na ba sekuruza; nuko Ahaziya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

41 Nayo Yehoshafati mwene Asa, yari yabaye umwami wa Yuda mu mwaka ugira kane wa Ahabu umwami wa Isirayeli. 42 Yehoshafati yari afise imyaka mirongo itatu n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo ibiri n’itanu aganza i Yeruzalemu; nyina yitwa Azuba umukobwa wa Shilihi. 43 Aguma agendera mu nzira yose ya Asa se wiwe. Ntiyakevya ngo ayivemwo, akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova. Gusa, ibibanza bikirurutse ntivyazimangana. Abantu bari bagishikanira ibimazi bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse. 44 Yehoshafati yari afitaniye imigenderanire irangwa amahoro n’umwami wa Isirayeli. 45 Nayo ibisigaye mu vya Yehoshafati n’ubushobozi yakoranye be n’ingene yarwanye intambara, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 46 Kandi abasigaye mu bamaraya b’abagabo b’urusengero bari barasigaye mu misi ya Asa se wiwe, abakura mu gihugu.

47 Ku bijanye n’umwami, nta wariho muri Edomu; icariho ni we yari umwami.

48 Yehoshafati akora imeri z’i Tarushishi kugira zije i Ofiri kuzana inzahabu; mugabo ntizagenda, kubera yuko izo meri zasabiye i Eziyoni-geberi. 49 Ico gihe ni ho Ahaziya mwene Ahabu yabwira Yehoshafati ati: “Abasuku banje nibajane n’abasuku bawe muri izo meri,” mugabo Yehoshafati ntiyavyemera.

50 Amaherezo Yehoshafati aryama hamwe na ba sekuruza biwe hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi sekuruza wiwe; nuko Yehoramu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

51 Nayo Ahaziya mwene Ahabu, aba umwami wa Isirayeli i Samariya mu mwaka ugira cumi n’indwi wa Yehoshafati umwami wa Yuda, aganza Isirayeli imyaka ibiri. 52 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, kandi aguma agendera mu nzira ya se no mu nzira ya nyina no mu nzira ya Yerobowamu mwene Nebati, uwari yaracumuje Isirayeli. 53 Aguma akorera Bayali yongera ayunamira, kandi aguma ababaza Yehova Imana ya Isirayeli yisunze ivyo se wiwe yari yarakoze vyose.

2 Abami  1 : 1 - 18

Igitabu ca Kabiri c’Abami

canke, hisunzwe impinduro y’ikigiriki Septante, IGITABU CA KANE C’ABAMI

1 Nuko Mowabu itangura kugarariza Isirayeli inyuma y’urupfu rwa Ahabu.

2 Maze Ahaziya agwa hasi aciye mu kayungiro ko mu cumba ciwe co hejuru cari i Samariya hanyuma ararwara. Atuma rero intumwa, azibwira ati: “Nimugende musiguze Bayali-zebubi imana ya Ekuroni nimba nzokira iyi ndwara.” 3 Nayo umumarayika wa Yehova, abwira Eliya Umutishibe ati: “Haguruka, uduge guhura n’intumwa z’umwami wa Samariya, uzibwire uti: ‘Mbega ni kubera yuko ata Mana iriho namba muri Isirayeli aho uja gusiguza Bayali-zebubi imana ya Ekuroni? 4 Ku bw’ivyo, ibi ni vyo Yehova avuze: “Uburiri wuriyeko ntuzobumanukako, kuko uzopfa ata kabuza.”’” Eliya aca aragenda.

5 Nya ntumwa zigarutse kuri we, aca azibwira ati: “Kubera iki mugarutse?” 6 Na zo zimubwira ziti: “Hari umugabo yaduze guhura natwe, hanyuma atubwira ati: ‘Nimugende, musubire ku mwami yabatumye, mumubwire muti: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Mbega ni kubera yuko ata Mana iriho namba muri Isirayeli aho utuma gusiguza Bayali-zebubi imana ya Ekuroni? Ku bw’ivyo, uburiri wuriyeko ntuzobumanukako, kuko uzopfa ata kabuza.’”’” 7 Aca ababwira ati: “Uwo mugabo yaduze guhura namwe akababwira ayo majambo yasa gute?” 8 Na bo bamubwira bati: “Yari umugabo afise impuzu y’ubwoya, akenyeye umukaba w’urushato mu kiyunguyungu.” Aca avuga ati: “Yari Eliya Umutishibe.”

9 Maze amutumako umukuru w’abasoda mirongo itanu ari kumwe n’abasoda biwe mirongo itanu. Aduze aho ari, asanga yicaye kw’isonga ry’umusozi. Amubwira rero ati: “Muntu w’Imana y’ukuri, umwami ubwiwe ararivuze: ‘Manuka.’” 10 Mugabo Eliya yishura uwo mukuru w’abasoda mirongo itanu ati: “Nimba ndi umuntu w’Imana, umuriro numanuke uvuye mu majuru ukurigatane n’abasoda bawe mirongo itanu.” Umuriro uca uramanuka uvuye mu majuru, umurigatana n’abasoda biwe mirongo itanu.

11 Yongera kumutumako uwundi mukuru w’abasoda mirongo itanu ari kumwe n’abasoda biwe mirongo itanu. Nuko amubwira ati: “Muntu w’Imana y’ukuri, umwami avuze ati: ‘Manuka ningoga.’” 12 Mugabo Eliya abishura ati: “Nimba ndi umuntu w’Imana y’ukuri, umuriro numanuke uvuye mu majuru ukurigatane n’abasoda bawe mirongo itanu.” Umuriro w’Imana uca uramanuka uvuye mu majuru, umurigatana n’abasoda biwe mirongo itanu.

13 Yongera gutuma umukuru w’abasoda mirongo itanu agira gatatu be n’abasoda biwe mirongo itanu. Mugabo uwo mukuru w’abasoda mirongo itanu agira gatatu araduga, hanyuma aja gupfukama imbere ya Eliya, atangura gutakamba amusaba ubutoni ati: “Muntu w’Imana y’ukuri, ndakwinginze ubuzima bwanje n’ubuzima bw’aba basuku bawe mirongo itanu bube ubw’agaciro mu maso yawe. 14 Ehe umuriro wamanutse uvuye mu majuru, urigata ba bakuru babiri ba mbere b’abasoda mirongo itanu be n’abasoda babo mirongo itanitanu; mugabo ubu, ubuzima bwanje nibube ubw’agaciro mu maso yawe.”

15 Umumarayika wa Yehova aca abwira Eliya ati: “Manukana na we. Ntumutinye.” Arahaguruka rero, amanukana na we aho umwami ari. 16 Nuko amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ko watumye intumwa gusiguza Bayali-zebubi imana ya Ekuroni, mbega ni kubera yuko ata Mana iriho namba muri Isirayeli yosiguzwa ijambo? Ku bw’ivyo, uburiri wuriyeko ntuzobumanukako, kuko uzopfa ata kabuza.’” 17 Amaherezo arapfa, nk’uko ijambo rya Yehova Eliya yari yavuze ryari; Yehoramu[*] atangura kuganza mu kibanza ciwe, mu mwaka ugira kabiri wa Yehoramu mwene Yehoshafati umwami wa Yuda, kuko Ahaziya ata muhungu yari yararonse.

18 Nayo ibisigaye mu bintu Ahaziya yakoze, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli?

^ 2 Abm. 1:17 Ni ukuvuga mwene wabo na Ahaziya.

2 Abami  2 : 1 - 25

2 Nuko Yehova ari mu kudugana Eliya mu kirura c’umuyaga mu majuru, Eliya na Elisha baragenda bavuye i Gilugali. 2 Eliya atangura kubwira Elisha ati: “Ndakwinginze wicare ng’aha, kuko Yehova ubwiwe antumye gushika i Beteli.” Mugabo Elisha avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kwawe, ntituvana.” Nuko bamanuka i Beteli. 3 Maze abahungu b’abahanuzi bari i Beteli barasohoka baja aho Elisha ari, bamubwira bati: “Ubwo vy’ukuri urazi yuko uno musi Yehova aza gutwara shobuja kugira ntabandanye kuba umukuru wawe?” Na we ati: “Na jewe ndabizi neza. Nimucereze.”

4 Maze Eliya amubwira ati: “Elisha, ndakwinginze wicare ng’aha, kuko Yehova ubwiwe antumye i Yeriko.” Mugabo avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kwawe, ntituvana.” Bashika rero i Yeriko. 5 Maze abahungu b’abahanuzi bari i Yeriko begera Elisha hanyuma bamubwira bati: “Ubwo vy’ukuri urazi yuko uno musi Yehova aza gutwara shobuja kugira ngo ntabandanye kuba umukuru wawe?” Na we ati: “Na jewe ndabizi neza. Nimucereze.”

6 Hanyuma Eliya amubwira ati: “Ndakwinginze wicare ng’aha, kuko Yehova ubwiwe antumye kuri Yorodani.” Mugabo avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kwawe, ntituvana.” Bompi babandanya kugenda. 7 Nuko abagabo mirongo itanu bo mu bahungu b’abahanuzi baragenda, baguma bahagaze nka hariya, aho umuntu ashobora kubona; mugabo bobo uko ari babiri bahagarara iruhande ya Yorodani. 8 Eliya rero atora impuzu y’ibango yiwe, arayizinga hanyuma akubita amazi, maze buhorobuhoro amazi arigabura, amwe hino ayandi hirya, ku buryo uko ari babiri bajabuka baciye ku butaka bwumutse.

9 Bakimara kujabuka, Eliya abwira Elisha ati: “Saba ico ndagukorera imbere y’uko njanwa, ngakurwa iruhande yawe.” Elisha aca avuga ati: “Ndakwinginze, imigabane ibiri y’impwemu yawe ize kuri jewe.” 10 Aca avuga ati: “Usavye ikintu kigoye. Niwambona igihe nzoba njanywe nkuwe iruhande yawe, birakubera gutyo; mugabo nutambona, ntibiza kuba.”

11 Bakiriko baragenda, bakaba bagenda baravuga, erega, ehe umukogote w’intambara w’umuriro n’amafarasi y’umuriro, maze bitandukanya abo babiri; nuko Eliya aduga mu kirura c’umuyaga mu majuru. 12 Muri ico gihe cose Elisha yariko arabibona, kandi yariko asemerera ati: “Dawe, dawe, mukogote w’intambara wa Isirayeli n’abagendera ku mafarasi biwe!” Nuko ntiyasubira kumubona. Afata rero impuzu ziwe, azitantamuramwo ibipande bibiri. 13 Hanyuma atora ya mpuzu y’ibango ya Eliya yari yakorotse ivuye kuri we, asubira inyuma maze ahagarara ku nkengera ya Yorodani. 14 Nuko atora nya mpuzu y’ibango ya Eliya yari yakorotse ivuye kuri we, akubita amazi hanyuma avuga ati: “Yehova Imana ya Eliya ari hehe?” Akubise amazi, buhorobuhoro aca arigabura, amwe hino ayandi hirya, ku buryo Elisha ajabuka.

15 Abahungu b’abahanuzi bari i Yeriko bamubonye nka hariya, batangura kuvuga bati: “Impwemu ya Eliya yaje kuri Elisha.” Nuko baza kumusanganira maze baramwunamira bashika hasi. 16 Hanyuma bamubwira bati: “Ehe rero, abasuku bawe bari kumwe n’abagabo mirongo itanu, abantu b’intwari. Turakwinginze bagende kurondera shobuja. Hari aho impwemu ya Yehova yoba yamuteruye hanyuma ikamuterera kuri umwe mu misozi canke muri umwe mu mibande.” Mugabo avuga ati: “Ntimubarungike.” 17 Baguma bamuhata gushika aho yumva ubuyega, ku buryo avuga ati: “Rungike.” Barungika rero abagabo mirongo itanu; bamara imisi itatu barondera, mugabo ntibamutora. 18 Igihe bagaruka aho ari, yaba i Yeriko. Maze ababwira ati: “Sinababwiye ngo: ‘Ntimugende’?”

19 Mu nyuma abagabo b’igisagara babwira Elisha bati: “Ehe rero, igisagara kiri ahantu heza, nk’uko databuja abibona; mugabo amazi ni mabi, kandi igihugu gituma inda zikoroka.” 20 Aca avuga ati: “Nimunzanire akabakure gashasha hanyuma mugashiremwo umunyu.” Nuko barakamuzanira. 21 Maze arasohoka aja kw’isôko ry’amazi hanyuma aritereramwo uwo munyu araheza avuga ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Aya mazi ndayagize meza. Ntazosubira guteza urupfu canke gutuma inda zikoroka.’” 22 Ayo mazi aracari ayakijijwe gushika n’uyu musi, nk’uko ijambo rya Elisha ryari, iryo yari yavuze.

23 Nuko ava ng’aho, aduga i Beteli. Ari mu nzira aduga, uduhungu dusohoka mu gisagara maze dutangura kumucokora, tuguma tumubwira duti: “Duga, rutwe rw’ubuhanza! Duga, rutwe rw’ubuhanza!” 24 Amaherezo arahindukira, arababona hanyuma abahamagarirako akabi mw’izina rya Yehova. Maze idubu zibiri z’ingore zirasohoka zivuye mw’ishamba, zitabagura abana mirongo ine na babiri muri bo. 25 Nuko abandanya kugenda avuye ng’aho, ashika ku musozi Karumeli, maze avuye ng’aho asubira i Samariya.

2 Abami  3 : 1 - 27

3 Nayo Yehoramu mwene Ahabu, aba umwami wa Isirayeli i Samariya mu mwaka ugira cumi n’umunani wa Yehoshafati umwami wa Yuda, maze aganza imyaka cumi n’ibiri. 2 Aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yamara atari nka se canke nka nyina, mugabo akuraho inkingi nyeranda ya Bayali, iyo se wiwe yari yarakoze. 3 Mugabo amatana n’ibicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. Ntiyabivamwo.

4 Nayo Mesha umwami wa Mowabu, aba umworozi w’intama, kandi yarariha umwami wa Isirayeli imyagazi y’intama ibihumbi ijana n’amasuguru y’intama adakemuye ibihumbi ijana. 5 Ahabu akimara gupfa, umwami wa Mowabu atangura kugarariza umwami wa Isirayeli. 6 Nuko Umwami Yehoramu arasohoka uwo musi avuye i Samariya maze akoranya Isirayeli yose. 7 Atuma kandi kuri Yehoshafati umwami wa Yuda ati: “Umwami wa Mowabu yangararije. Uzojana nanje i Mowabu mu ntambara?” Na we ati: “Nzogenda. Ndi nkawe; abantu banje ni nk’abantu bawe; amafarasi yanje ni nk’amafarasi yawe.” 8 Abandanya kuvuga ati: “Neza na neza tuzodugana iyihe nzira?” Avuga rero ati: “Inzira yo mu gahinga ka Edomu.”

9 Nuko umwami wa Isirayeli n’umwami wa Yuda n’umwami wa Edomu baragenda, bamara imisi indwi bagenda baziguye, mugabo ntihaboneka amazi ku bw’ikambi no ku bw’ibitungwa vyariko bikurikira intambuko zabo. 10 Amaherezo umwami wa Isirayeli avuga ati: “Ewe kuntu ari amagorwa kuba Yehova yahamagaye aba bami batatu kugira ngo abatange mu kuboko kwa Mowabu!” 11 Yehoshafati aca avuga ati: “Mbega nta muhanuzi wa Yehova ari ng’aha? Dusiguze Yehova rero biciye kuri we.” Nuko umwe mu basuku b’umwami wa Isirayeli yishura ati: “Ng’aha hariho Elisha mwene Shafati, uwasuka amazi ku maboko ya Eliya.” 12 Maze Yehoshafati avuga ati: “Ijambo rya Yehova riri kumwe na we.” Nuko umwami wa Isirayeli na Yehoshafati n’umwami wa Edomu bamanuka aho ari.

13 Maze Elisha abwira umwami wa Isirayeli ati: “Mpuriye ku ki nawe? Ja ku bahanuzi ba so no ku bahanuzi ba nyoko.” Mugabo umwami wa Isirayeli amubwira ati: “Oya, kuko Yehova yahamagaye aba bami batatu kugira ngo abatange mu kuboko kwa Mowabu.” 14 Elisha aca avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova nyen’ingabo, uwo mpagarara imbere, iyo mu maso ha Yehoshafati umwami wa Yuda hataba ari ho nubashe, sinari kukuraba canke kukubona. 15 None rero nimunzanire umucuraranzi w’igicurarangisho c’imirya.” Nuko nya mucuraranzi w’igicurarangisho c’imirya akimara gucuraranga, ukuboko kwa Yehova kuba kuri Elisha. 16 Avuga rero ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nibuzuze uwu mwonga imifurege; 17 kuko ibi ari vyo Yehova avuze: “Ntimuzobona umuyaga, kandi ntimuzobona imvura y’isegenya; yamara uwu mwonga uzokwuzura amazi, namwe muzonywa kuri wo ata gukeka, mwebwe n’ibitungwa vyanyu n’ibikoko vy’ibitungano vyanyu.”’ 18 Ico kizoba koko ikintu gito mu maso ya Yehova, kandi azotanga ata gukeka Mowabu mu kuboko kwanyu. 19 Muze musasike igisagara cose gikingijwe ibihome n’igisagara cose c’intorwa; muze mutembagaze igiti cose ciza, muzibire imbizi z’amazi zose, kandi igice c’itongo ciza cose muze mugisibanganishe amabuye.”

20 Nuko mu gitondo, igihe co gutanga ishikanwa ry’intete kigeze, ehe, amazi yariko azanana i Edomu, maze ico gihugu cuzura amazi.

21 Nayo Abanyamowabu bose, bumva ko nya bami bari baduze kubarwanya. Bakoranya rero abagabo, kuva ku bageze gukenyera umukaba bose kuduga, maze bahagarara ku rubibe. 22 Bavyutse kare mu gitondo, izuba rirasira kuri nya mazi, ku buryo Abanyamowabu, bari ahahanganye na bo, babona ayo mazi atukura nk’amaraso. 23 Batangura rero kuvuga bati: “Arya ni amaraso! Ata gukeka ba bami basogotanye inkota, baricana. Ubu rero, kw’isahu, ewe Mowabu!” 24 Bashitse mw’ikambi ya Isirayeli, Abisirayeli baca barahaguruka, batangura gusasika Abanyamowabu ku buryo bahunga bakava imbere yabo. Bashika rero muri Mowabu, barinda bashikayo basasika Abanyamowabu. 25 Ibisagara barabisenyurira hasi, igice c’itongo cose ciza na co bakakijugunyiramwo umwe wese ibuye ryiwe, bakacuzuza vy’ukuri; kandi imbizi yose y’amazi barayizibira, igiti ciza cose na co bagatembagaza, gushika aho muri co basigaza gusa amabuye ya Kiri-hareseti; maze abateza amabuye umugozi batangura kuhazunguruka no kuhasasika.

26 Umwami wa Mowabu abonye ko urugamba rubaye urukomeye birenze kuri we, aca ajana n’abagabo amajana indwi barwanisha inkota kugira ngo bamenere gushika ku mwami wa Edomu, mugabo ntibabishobora. 27 Amaherezo afata umuhungu wiwe w’imfura yoganjije mu kibanza ciwe, amushikana ku ruhome bwa kimazi giturirwa. Maze haba ukurakarira Isirayeli bimwe bikaze, ku buryo bagenda bakareka kumurwanya, hanyuma basubira mu gihugu cabo.

2 Abami  4 : 1 - 44

4 Nuko umugore umwe wo mu bagore b’abahungu b’abahanuzi asemerera yerekeza kuri Elisha, ati: “Umusuku wawe, umugabo wanje, yarapfuye; kandi wewe ubwawe urazi neza yuko umusuku wawe yama atinya Yehova; uwufitiwe ideni yaje gutwara abana banje bompi ngo abagire abashumba biwe.” 2 Elisha aca amubwira ati: “Ndakugirire iki? Mbwira; ufise iki mu nzu?” Na we ati: “Umusukukazi wawe nta co afise namba mu nzu atari umubindi w’amavuta ufise umunwa muremure.” 3 Maze avuga ati: “Genda wisabire ivyombo hanze, mu babanyi bawe bose, ivyombo bigaragara. Nturondere bike gusa. 4 Uheze ugende, wiyugarane n’abahungu bawe, hanyuma usuke amavuta muri ivyo vyombo vyose, ivyuzuye ubishire ku ruhande.” 5 Aca aragenda avuye aho ari.

Yiyugaranye n’abahungu biwe, bano batangura kuzana ivyombo hafi yiwe, nawe akaza arasuka. 6 Nya vyombo bikimara kwuzura, abwira umuhungu wiwe ati: “Zana n’ikindi combo hafi yanje.” Mugabo amubwira ati: “Nta kindi combo kiriho.” Nya mavuta aca arahagarara. 7 Nuko arinjira, avyiganira wa muntu w’Imana y’ukuri; na we avuga rero ati: “Genda ugurishe ayo mavuta uheze urihe imyenda yawe, hanyuma wewe n’abahungu bawe muzobeshwaho n’ibizoba bisigaye.”

8 Umusi umwe, Elisha aca i Shunemu, ahari umugore w’umumenyekana, maze uno atangura kumugobera ngo arye umukate. Igihe cose yaba ahaciye, yarakeberezayo kugira ngo arye umukate. 9 Amaherezo uwo mugore abwira umugabo wiwe ati: “Ehe rero, ndazi neza yuko ari umuntu mweranda w’Imana yama aca iwacu. 10 Ndakwinginze tumukorere icumba co hejuru gitoyi ku ruhome hanyuma tumushirireyo uburiri n’imeza n’intebe n’igitereko c’amatara; maze igihe cose azoba aje iwacu azoshobora gukeberezayo.”

11 Umusi umwe yinjirayo nk’uko bisanzwe; akebereza muri ca cumba co hejuru araheza aryamayo. 12 Nuko abwira Gehazi umusuku wiwe ati: “Hamagara uwo mugore w’Umunyashunemukazi.” Aca aramuhamagara kugira ngo ahagarare imbere yiwe. 13 Maze abwira Gehazi ati: “Ndakwinginze umubwire uti: ‘Ehe wariyimye ivyo bintu vyose kubera twebwe. None twogufasha iki? Hari ico ufise bokubwirira umwami canke umukuru w’ingabo?’” Na we avuga ati: “Oya, kuko nibera mu b’iwacu.” 14 Elisha yongerako ati: “None uwo mugore twomufasha iki?” Gehazi avuga rero ati: “Mu vy’ukuri nta muhungu afise, kandi umugabo wiwe arashaje.” 15 Aca avuga ati: “Muhamagare.” Nuko aramuhamagara, hanyuma nya mugore aguma ahagaze ku bwinjiriro. 16 Maze avuga ati: “Mu mwaka uza, kuri iki gihe cashinzwe, uzoba uriko ugumbira umuhungu.” Mugabo nya mugore avuga ati: “Oya databuja, ewe muntu w’Imana y’ukuri! Ntubeshe ku bijanye n’umusukukazi wawe.”

17 Ariko uwo mugore aribungenga hanyuma yibaruka umuhungu mu mwaka ukurikira kuri ico gihe cashinzwe, nk’uko Elisha yari yaramubwiye. 18 Uwo mwana aguma akura; umusi umwe arasohoka nk’uko bisanzwe aja kwa se, uno akaba yari kumwe n’abashwabuzi. 19 Aguma abwira se wiwe ati: “Umutwe wanje, yoo umutwe wanje!” Amaherezo abwira umusuku ati: “Mutware kwa nyina.” 20 Aramutwara rero, amushira nyina. Nuko aguma yicaye ku mavi ya nyina gushika ku mutaga, arateba arapfa. 21 Maze araduga, amuryamika ku buriri bwa wa muntu w’Imana y’ukuri araheza aramwugarana hanyuma arasohoka. 22 Nuko ahamagara umugabo wiwe, avuga ati: “Ndakwinginze undungikire umwe mu basuku n’imwe mu ndogobwa z’ingore, mpeze niruke gushika kuri wa muntu w’Imana y’ukuri hanyuma ngaruke.” 23 Mugabo avuga ati: “Kubera iki ugiye kuri we uno musi? Erega si imboneko y’ukwezi canke isabato.” Ariko nya mugore avuga ati: “Nta ngorane.” 24 Ashira itandiko kuri nya ndogobwa, abwira umusuku wiwe ati: “Yiyobore ugende. Ntiwitinye kuyiyobora ngo ni kubera jewe, kiretse ndabikubwiye.”

25 Nuko aragenda maze ashika kuri wa muntu w’Imana y’ukuri ku musozi Karumeli. Nya muntu w’Imana y’ukuri akimubona nka hariya, aca abwira Gehazi umusuku wiwe ati: “Ehe wa mugore w’Umunyashunemukazi hariya. 26 Ndakwinginze rero wiruke guhura na we maze umubwire uti: ‘Ni impore? Umugabo wawe ari impore? Wa mwana ari impore?’” Nya mugore na we avuga ati: “Ni impore.” 27 Ashitse kuri nya muntu w’Imana y’ukuri ku musozi, aca amufata ku birenge. Gehazi aca aregera ngo amusunure, mugabo nya muntu w’Imana y’ukuri avuga ati: “Mureke, kuko adundumiwe mu mutima; Yehova ubwiwe yabimpishije, ntiyabimenyesheje.” 28 Nya mugore avuga rero ati: “Mbega hari umuhungu nasavye biciye ku mukama wanje? Sinavuze nti: ‘Ntutume ngira icizigiro kitari co’?”

29 Elisha aca abwira Gehazi ati: “Kenyera mu kiyunguyungu maze ufate inkoni yanje mu kuboko kwawe uheze ugende. Nihagira uwo muhura, ntumuramutse; kandi nihagira uwukuramutsa, ntumwishure. Hanyuma ushire inkoni yanje mu maso h’ako gahungu.” 30 Nyina wa nya gahungu aca avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova n’ukubaho kwawe, simvana nawe.” Nuko Elisha arahaguruka hanyuma ajana na we. 31 Maze Gehazi arabarengana agenda imbere yabo hanyuma ashira nya nkoni mu maso ha nya gahungu, mugabo ntihagira ijwi ryumvikana canke ngo hagire agakoma. Asubira inyuma rero guhura na we maze arabimumenyesha, avuga ati: “Ka gahungu ntikikanguye.”

32 Amaherezo Elisha ashika mu nzu, asanga nya gahungu kapfuye, karyamitswe ku buriri bwiwe. 33 Nuko arinjira araheza ariyugarana we n’ako gahungu hanyuma atangura gusenga Yehova. 34 Amaherezo arurira hanyuma aryama kuri nya mwana; ashira umunwa wiwe ku munwa wa nya mwana n’amaso yiwe ku maso ya nya mwana n’ibiganza vyiwe ku biganza vya nya mwana, aguma yubaraye kuri we; maze umubiri wa nya mwana buhorobuhoro urasusuruka. 35 Maze Elisha atangura kwongera kugendagenda mu nzu, aja aha na hariya, hanyuma arurira maze yubarara kuri we. Nya gahungu gatangura kwasamura gushika ku ncuro indwi, hanyuma karakanura. 36 Nuko ahamagara Gehazi hanyuma avuga ati: “Hamagara uwo mugore w’Umunyashunemukazi.” Aramuhamagara rero, yinjira aho Elisha ari. Maze avuga ati: “Tora umuhungu wawe.” 37 Nuko arinjira, agwa ku birenge vyiwe araheza aramwunamira ashika hasi, hanyuma atora umwana wiwe, arasohoka.

38 Elisha asubira i Gilugali, kandi hari ikigoyi mu gihugu. Kubera ko abahungu b’abahanuzi bari bicaye imbere yiwe, amaherezo abwira umusuku wiwe ati: “Shira ku ziko ya nkono nini uheze utekere isupu abahungu b’abahanuzi.” 39 Nuko umuntu umwe arasohoka aja mu gahinga kwaha utubabi tw’agati k’umwora, maze abona umutanga araheza awamurako imitangatanga, yuzuza impuzu yiwe, maze araza, ayikekagurira muri ya nkono y’isupu, kuko batari bazi ivyo ari vyo. 40 Mu nyuma barayisuka kugira nya bagabo barye. Bakimara kurya kuri nya supu, baca batangura gusemerera bati: “Muri iyi nkono hariyo urupfu, ewe muntu w’Imana y’ukuri.” Ntibashobora kurya. 41 Maze avuga ati: “Nimuzane rero ifu.” Amaze kuyiterera muri nya nkono, avuga ati: “Sukira abantu barye.” Ntihagira ikintu kibi kiba muri nya nkono.

42 Nuko umugabo umwe arashika avuye i Bayali-shalisha, aza azaniye nya muntu w’Imana y’ukuri umukate wo mu vyamwa vya mbere vyeze, imikate mirongo ibiri ya sayiri[*], n’intete nshasha mw’isaho yiwe y’umukate. Maze avuga ati: “Bihe abantu barye.” 43 Ariko uwamusereva avuga ati: “Ibi nobishira gute imbere y’abagabo ijana?” Na we avuga ati: “Nubihe abantu barye, kuko ibi ari vyo Yehova avuze: ‘Baraza kurya, hagire n’ibisigara.’” 44 Aca abishira imbere yabo, maze batangura kurya, kandi bagira n’ivyo basigaza, nk’uko ijambo rya Yehova ryari.

^ 2 Abm. 4:42 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

2 Abami  5 : 1 - 27

5 Kandi umuntu umwe yitwa Namani, umukuru w’ingabo z’umwami wa Siriya, yari yarabaye umugabo ahambaye imbere y’umukama wiwe akaba kandi yarubahwa, kuko Yehova yari yahaye ubukiriro Siriya biciye kuri we; uwo mugabo yari yarerekanye yuko ari intwari n’umunyenkomezi, naho yari umunyamibembe. 2 Abasiriya na bo, bari barasohotse ari utugwi tw’abambuzi, bagira imbohe agakobwa k’Akisirayelikazi bagakuye mu gihugu ca Isirayeli, karahava gakorera umugore wa Namani. 3 Mu nyuma kabwira inabuja gati: “Icompa umukama wanje akaba imbere y’umuhanuzi ari i Samariya! Yoheza akamukiza imibembe yiwe.” 4 Mu nyuma, umuntu umwe aza kumenyesha umukama wiwe ati: “Wa mukobwa wo mu gihugu ca Isirayeli yavuze uku n’uku.”

5 Maze umwami wa Siriya avuga ati: “Fata inzira! Ingo ndungikire ikete umwami wa Isirayeli.” Atangura rero kugenda, atwara mu kuboko kwiwe italanto cumi z’ifeza n’ibice vy’inzahabu ibihumbi bitandatu n’impuzu zo gukuranya cumi. 6 Azanira nya kete umwami wa Isirayeli, rikaba ryavuga riti: “None rero, ku gihe nyene iri kete rigushikiriye, ehe ndakurungikiye Namani umusuku wanje, kugira ngo umukize imibembe yiwe.” 7 Umwami wa Isirayeli akimara gusoma nya kete, aca atantamura impuzu ziwe maze avuga ati: “Mbega ndi Imana, kugira nice no kugira nzigame ubuzima? Kuko uyu muntu antumyeko intumwa kunsaba ngo nkize umugabo imibembe; ndabinginze murabe, mubone ingene ariko arondera gutongana nanje.”

8 Elisha wa muntu w’Imana y’ukuri akimara kwumva yuko umwami wa Isirayeli yatantamuye impuzu ziwe, aca atuma ku mwami ati: “Kubera iki watantamuye impuzu zawe? Enda naze kuri jewe kugira ngo amenye yuko hariho umuhanuzi muri Isirayeli.” 9 Namani azanana rero n’amafarasi yiwe n’imikogote y’intambara yiwe, ahagarara ku bwinjiriro bw’inzu ya Elisha. 10 Ariko Elisha amutumako intumwa ati: “Ugende hariya, wiyuhagire incuro indwi muri Yorodani kugira ngo umubiri wawe ugaruke kuri wewe; maze ube uwudahumanye.” 11 Namani aca ararakara maze atangura kugenda, avuga ati: “Ehe nari nibwiye nti: ‘Arasohoka aze aho ndi, ahagarare koko maze yambaze izina rya Yehova Imana yiwe hanyuma azungagirize ukuboko kwiwe hejuru ya nya hantu aheze akize koko umunyamibembe.’ 12 Mbega Abana na Farupari, inzuzi z’i Damasiko, ntiziruta amazi yose ya Isirayeli? Sinoziyuhagiramwo ngahumanuka koko?” Aca arahindukira, agenda ashangashiwe.

13 Abasuku biwe baregera rero maze bamubwira bati: “Dawe, iyo uwo muhanuzi aba agusavye ikintu gikomeye ntiwari kugikora? Nkanswe rero ubu akubwiye ngo: ‘Niwiyuhagire maze ube uwudahumanye’?” 14 Aca aramanuka maze yibira muri Yorodani incuro indwi, nk’uko ijambo rya wa muntu w’Imana y’ukuri ryari; hanyuma umubiri wiwe usubira kuba nk’umubiri w’akana gatoya, aba uwudahumanye.

15 Maze asubira kuri wa muntu w’Imana y’ukuri, we hamwe n’ikambi yiwe yose; araza, ahagarara imbere yiwe araheza avuga ati: “Ehe ubu ndamenye koko yuko ata handi hantu hari Imana mw’isi atari muri Isirayeli. None rero, ndakwinginze wemere ingabirano y’umuhezagiro ivuye ku musuku wawe.” 16 Ariko avuga ati: “Ndahiye ukubaho kwa Yehova uwo mpagarara imbere, sindayemera.” Atangura kumugobera ngo ayemere, mugabo aguma yanka. 17 Amaherezo Namani avuga ati: “Nimba utayemeye, ndakwinginze umusuku wawe ahabwe ivu rikeya, umutwaro w’inyumpu zibiri; kuko umusuku wawe atazokwongera guhereza ishikanwa riturirwa canke ikimazi izindi mana, atari Yehova. 18 Yehova aze ababarire umusuku wawe muri iki kintu: Umukama wanje niyinjira mu nzu ya Rimoni kwunamayo, akishimikiza ukuboko kwanje, nanje bikaba ngombwa ko nunama mu nzu ya Rimoni, ninunama mu nzu ya Rimoni, ndinginze, Yehova aze ababarire umusuku wawe muri ivyo.” 19 Aca amubwira ati: “Genda amahoro.” Nuko aragenda avuye aho ari, agenda akarere kanini k’igihugu.

20 Maze Gehazi umusuku wa Elisha umuntu w’Imana y’ukuri avuga ati: “Ehe databuja yaretse Namani uwu Musiriya mu kutemera kwakira ivyo yazanye. Ndahiye ukubaho kwa Yehova, ngira niruke inyuma yiwe, ngire ico ndamukuyeko.” 21 Gehazi atangura kwoma inyuma Namani. Namani abonye umuntu yiruka inyuma yiwe, aca yururuka umukogote wiwe kugira ngo ahure na we hanyuma avuga ati: “Ni amahoro?” 22 Na we ati: “Ni amahoro. Databuja ubwiwe antumye ngo: ‘Ehe ubu nyene ngendewe n’imisore ibiri yo mu karere k’imisozi ka Efurayimu, yo mu bahungu b’abahanuzi. Ndakwinginze ubahe italanto y’ifeza n’impuzu zo gukuranya zibiri.’” 23 Namani aca avuga ati: “Enda niwakire italanto zibiri.” Aguma amugobera, amaherezo atekera italanto zibiri z’ifeza mu masaho abiri, hamwe n’impuzu zo gukuranya zibiri, hanyuma abiha babiri mu basuku biwe, kugira ngo babitware imbere ya Gehazi.

24 Ashitse i Ofeli, aca abitora mu kuboko kwabo maze abishira mu nzu hanyuma arungika nya bagabo. Nuko baragenda. 25 Nayo we, arinjira maze ahagarara iruhande ya shebuja. Nuko Elisha amubwira ati: “Uvuye he ga Gehazi?” Na we avuga ati: “Umusuku wawe nta ho yagiye namba.” 26 Elisha aca amubwira ati: “Mbega umutima wanje ntiwajanye nawe igihe urya mugabo yahindukira kugira yururuke umukogote wiwe ngo ahure nawe? Mbega ubu ni igihe co kwemera ifeza canke kwemera impuzu canke imirima y’imyelayo canke imirima y’imizabibu canke intama canke inka canke abasuku canke abasukukazi? 27 Imibembe ya Namani izomata rero kuri wewe no ku ruvyaro rwawe, gushika igihe kitagira urugero[*].” Gehazi aca arasohoka ava imbere yiwe, ari umunyamibembe yera derere[*].

^ 2 Abm. 5:27 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Abm. 5:27 Canke, “yera nka shelegi.” “Shelegi” ni ibintu vyera cane vy’ibivunjivunji bigwa nk’imvura.

2 Abami  6 : 1 - 33

6 Nuko abahungu b’abahanuzi batangura kubwira Elisha bati: “Ehe rero! Ahantu tuba imbere yawe haratwagiye birenze. 2 Turakwinginze tugende gushika kuri Yorodani, umwe wese muri twebwe akureyo ikigiga hanyuma twikorere ng’aho ahantu ho kuba.” Nuko avuga ati: “Nimugende.” 3 Mugabo umwe muri bo avuga ati: “Turakwinginze wemere kujana n’abasuku bawe.” Aca avuga ati: “Ndagenda.” 4 Nuko ajana na bo; amaherezo bashika kuri Yorodani maze batangura guca ibiti. 5 Maze umwe muri bo ariko yicira ikigiga ciwe, umutwe w’ishoka ugwa mu mazi. Atangura kuboroga avuga ati: “Yoo, databuja, kuko yari intirano!” 6 Nuko nya muntu w’Imana y’ukuri avuga ati: “Yaguye he?” Amwereka rero nya hantu. Aca atema ingegene y’igiti araheza ayitererayo maze atuma nya mutwe w’ishoka ureremba. 7 Nuko avuga ati: “Yidugirize.” Aca atuma ukuboko, arayitora.

8 Umwami wa Siriya yinjira mu ntambara yo kurwanya Isirayeli. Nuko agisha inama abasuku biwe ati: “Muzokambikana nanje aha n’aha.” 9 Maze nya muntu w’Imana y’ukuri atuma ku mwami wa Isirayeli ati: “Wirinde guca aha hantu, kuko ari ho Abasiriya bamanutse.” 10 Umwami wa Isirayeli atuma rero abantu nya hantu uwo muntu w’Imana y’ukuri yari yamubwiye. Nuko Elisha aramuburira, aguma kure yaho; ivyo ntivyaba rimwe canke kabiri.

11 Nuko umutima w’umwami wa Siriya urashangashirwa kubera ico kintu, ku buryo ahamagara abasuku biwe akababwira ati: “Mbega ntimwombwira uwo mu bacu ari ku ruhande rw’umwami wa Isirayeli?” 12 Maze umwe mu basuku biwe avuga ati: “Nta n’umwe, mukama wanje umwami; mugabo Elisha umuhanuzi ari muri Isirayeli ni we abwira umwami wa Isirayeli ibintu uvugira mu cumba cawe c’uburyamo.” 13 Nuko avuga ati: “Nimugende, murabe aho ari, kugira ngo ntume kumufata.” Mu nyuma amenyeshwa ngo: “Ehe ari i Dotani.” 14 Aca arungikayo amafarasi n’imikogote y’intambara n’inteko za gisirikare nyinshi; bashika mw’ijoro maze bakikuza igisagara.

15 Umusuku wa nya muntu w’Imana y’ukuri avyutse kare ngo ahaguruke asohoke, aza abona inteko za gisirikare zikikuje ico gisagara n’amafarasi n’imikogote y’intambara. Nya musuku wiwe aca amubwira ati: “Yoo, databuja! Tugire iki?” 16 Mugabo avuga ati: “Ntutinye, kuko abari kumwe natwe ari benshi kuruta abari kumwe na bo.” 17 Maze Elisha atangura gusenga ati: “Ewe Yehova, ndakwinginze wugurure amaso yiwe, kugira ngo abone.” Yehova aca yugurura amaso ya nya musuku, ku buryo abona; maze ehe, nya karere k’imisozi kari kuzuye amafarasi n’imikogote y’intambara y’umuriro hirya no hino ya Elisha.

18 Batanguye kumanuka aho ari, Elisha abandanya gusenga Yehova ati: “Ndakwinginze uteze uruhumyi iri hanga.” Abateza rero uruhumyi, nk’uko Elisha yari avuze. 19 Elisha ababwira rero ati: “Iyi si yo nzira, kandi iki si co gisagara. Nkurikire ndabajane ku mugabo muriko murarondera.” Ariko abajana i Samariya.

20 Bakimara gushika i Samariya, Elisha avuga rero ati: “Ewe Yehova, niwugurure amaso y’aba bantu kugira ngo babone.” Yehova aca yugurura amaso yabo, barabona; basanga bari hagati na hagati muri Samariya. 21 Umwami wa Isirayeli akimara kubabona, abwira rero Elisha ati: “Ndabasasike, ndabasasike ga dawe?” 22 Mugabo avuga ati: “Ntubasasike. Mbega abo wagize imbohe ukoresheje inkota yawe n’umuheto wawe urabasasika? Shira umukate n’amazi imbere yabo kugira barye bongere banywe baheze baje ku mukama wabo.” 23 Nuko abatereka inzimano ikomeye; batangura kurya no kunywa, hanyuma arabarungika, baja ku mukama wabo. Maze twa tugwi tw’abambuzi tw’Abasiriya ntitwongera kugaruka na rimwe mu gihugu ca Isirayeli.

24 Inyuma y’aho, Beni-hadadi umwami wa Siriya atangura gukoraniriza hamwe ikambi yiwe yose maze araduga, yugariza Samariya. 25 Mu nyuma haduka ikigoyi gikomeye i Samariya; maze ehe, barahugariza gushika aho umutwe w’indogobwa uba uwuciye ibice mirongo umunani vy’ifeza, ica kane c’ingero ya kabu[*] y’amavyi y’inuma na co kiba igiciye ibice bitanu vy’ifeza. 26 Nuko umwami wa Isirayeli ariko ararengana ku ruhome, umugore umwe aramuririra, ati: “Nkiza, ewe mukama wanje umwami!” 27 Na we avuga ati: “Nimba Yehova atagukijije, nogukirisha ibivuye hehe? Ibivuye ku mbuga y’ikubitiro canke mu ruganiro rw’umuvinyu canke mu ruganiro rw’amavuta?” 28 Umwami abandanya kumubwira ati: “Ni amaki?” Na we ati: “Uwu mugore ubona yambwiye ati: ‘Zana umuhungu wawe tumurye uno musi, umuhungu wanje na we tuzomurya ejo.’ 29 Nuko duteka umuhungu wanje, turamurya. Maze ku musi ukurikira ndamubwira nti: ‘Zana umuhungu wawe tumurye.’ Mugabo anyegeza umuhungu wiwe.”

30 Umwami akimara kwumva amajambo ya nya mugore, aca atantamura impuzu ziwe; hanyuma ariko ararengana ku ruhome, abantu barabibona, maze ehe, igunira[*] ryari munsi y’impuzu ziwe, ku mubiri wiwe. 31 Hanyuma avuga ati: “Imana ingirire gutyo, mbere n’ibirenze ivyo, umutwe wa Elisha mwene Shafati niwaguma kuri we uno musi!”

32 Elisha yari yicaye mu nzu yiwe, kandi abagabo b’inararibonye bari bicaranye na we, igihe umwami yatuma umuntu avuye imbere yiwe. Iyo ntumwa itarashika iwe, Elisha abwira nya bagabo b’inararibonye ati: “Mwabonye ingene uwu muhungu w’umwicanyi atumye intumwa kunkurako umutwe? Mube maso: iyo ntumwa niyaba ikimara gushika, mwugare umuryango, muyisunike n’umuryango. Mbega inyuma yiwe ntihumvikana urwamo rw’ibirenge vy’umukama wiwe?” 33 Akiriko aravugana na bo, ehe nya ntumwa imanuka aho ari, maze umwami avuga ati: “Ehe ibi ni ivyago bivuye kuri Yehova. Ndacarindirira iki Yehova?”

^ 2 Abm. 6:25 Kabu imwe ni nk’ilitiro 1,22.

^ 2 Abm. 6:30 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  7 : 1 - 20

7 Nuko Elisha avuga ati: “Nimwumvirize ijambo rya Yehova. Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ejo nk’aya mango ingero ya seya[*] y’ifu inoze izoba iciye shekeli imwe, n’ingero zibiri za seya za sayiri zizoba ziciye shekeli imwe, mw’irembo rya Samariya.’” 2 Maze igisongerezi umwami yari asanzwe yishimikiza ukuboko kwaco cishura uwo muntu w’Imana y’ukuri giti: “Naho Yehova yokwugurura ingomero mu majuru, mbega ico kintu coba?” Elisha na we avuga ati: “Ehe uzobibona n’amaso yawe, mugabo ntuzobiryako.”

3 Kandi hari abagabo bane, abanyamibembe, bari ku bwinjiriro bw’irembo; nuko batangura kubwirana bati: “Kubera iki tuguma twicaye ng’aha gushika dupfuye? 4 Iyo tuvuga duti: ‘Twinjire mu gisagara,’ mu gihe hari ikigoyi mu gisagara, ntitwobuze rero gupfirayo. Nitwaguma na ho twicaye hano, na ho nyene turapfa ata kabuza. Nimuze rero twinjire mw’ikambi y’Abasiriya. Nibatuzigamira ubuzima, tuzobaho; nibatwica na ho, turapfa nta kundi.” 5 Nuko bahaguruka mu mwiza w’akagoroba kugira binjire mw’ikambi y’Abasiriya; baraza gushika ku mubari w’ikambi y’Abasiriya, maze basanga nta n’umwe ahari.

6 Yehova ubwiwe yari yatumye ikambi y’Abasiriya yumva urwamo rw’imikogote y’intambara, urwamo rw’amafarasi, urwamo rw’inteko za gisirikare nyinshi, ku buryo babwirana bati: “Murazi! Umwami wa Isirayeli yadutangiye impera ku bami b’Abaheti n’abami ba Misiri kugira ngo baze kuturwanya!” 7 Baca barahaguruka, barahunga mu mwiza w’akagoroba, basiga amahema yabo n’amafarasi yabo n’indogobwa zabo—ikambi uko yakabaye—, babandanya guhunga kugira ngo banyage amagara.

8 Abo banyamibembe bashitse ku mubari wa nya kambi, baca binjira mw’ihema rimwe hanyuma batangura kurya no kunywa, maze bakurayo ifeza n’inzahabu n’impuzu baraheza baja kubinyegeza. Hanyuma baragaruka, binjira mu rindi hema hanyuma bakurayo ibintu, maze baja kubinyegeza.

9 Amaherezo babwirana bati: “Ivyo turiko turagira ntibibereye. Uyu musi ni umusi w’inkuru nziza! Nitwagonanwa, tukarindira koko gushika bukeye, ntituzobura kwagirwa n’icaha. Nimuze rero twinjire, tubimenyeshe inzu y’umwami.” 10 Nuko baraza maze bahamagara abarinzi b’irembo ry’igisagara, babamenyesha bati: “Twinjiye mw’ikambi y’Abasiriya dusanga nta n’umwe ariyo, eka nta n’urwamo rw’umuntu rwariyo, atari gusa amafarasi aziritse n’indogobwa ziziritse, n’amahema uko yakabaye.” 11 Nya barinzi b’irembo baca barasemerera, babimenyesha abo mu nzu y’umwami.

12 Umwami aca arahaguruka mw’ijoro, abwira abasuku biwe ati: “Ndabinginze mureke ndababwire ivyo Abasiriya batugiriye. Barazi neza ko dushonje; basohotse rero bava mw’ikambi kugira ngo binyegeze mu gahinga, bavuga bati: ‘Barasohoka bave mu gisagara, natwe tubacakire ari bazima, duheze twinjire mu gisagara.’” 13 Nuko umwe mu basuku biwe arishura, avuga ati: “Ndakwinginze hagire abatora atanu mu mafarasi y’amasigarira yasigaye mu gisagara. Ehe bameze nk’isinzi ryose rya Isirayeli ryasigaye muri co. Ehe bameze nk’isinzi ryose rya Isirayeli ryapfuye. Reka tubarungike turabe.” 14 Batora rero imikogote ibiri kumwe n’amafarasi, maze umwami arabarungika ngo bagende bakurikira ikambi y’Abasiriya, mu kuvuga ati: “Gende murabe.” 15 Baca barabakurikira gushika kuri Yorodani; maze ehe, inzira yose yari yuzuye impuzu n’ibikoresho Abasiriya bari bataye bariko barahunga banyaruka. Nya ntumwa ziragaruka rero, zibimenyesha umwami.

16 Nuko abantu barasohoka, basahura ikambi y’Abasiriya; gutyo ingero ya seya y’ifu inoze iba iyiciye shekeli imwe, n’ingero zibiri za seya za sayiri ziba iziciye shekeli imwe, nk’uko rya jambo rya Yehova ryari. 17 Kandi umwami ubwiwe yari yagenye ca gisongerezi yari asanzwe yishimikiza ukuboko kwaco kugira ngo kirabe irembo; nuko abantu baguma bagihonyangira mw’irembo, ku buryo gipfa, nk’uko wa muntu w’Imana y’ukuri yari yavuze, igihe yavuga, ca gihe umwami yamanuka aho ari. 18 Gutyo, biba nk’uko wa muntu w’Imana y’ukuri yari yabwiye umwami ati: “Ingero zibiri za seya za sayiri zizoba ziciye shekeli imwe, n’ingero ya seya y’ifu inoze izoba iciye shekeli imwe, ejo nk’aya mango, mw’irembo rya Samariya,” 19 mugabo nya gisongerezi kikishura uwo muntu w’Imana y’ukuri giti: “Naho Yehova yokwugurura ingomero mu majuru, mbega ivyo vyoba nk’uko iryo jambo riri?” Elisha na we akavuga ati: “Ehe uzobibona n’amaso yawe, mugabo ntuzobiryako.” 20 Nuko bimugendera gutyo, igihe abantu baguma bamuhonyangira mw’irembo, ku buryo apfa.

^ 2 Abm. 7:1 Seya yangana n’amalitiro 7,33.

2 Abami  8 : 1 - 29

8 Elisha yari yarabwiye wa mugore yari yaragarukaniye umuhungu wiwe ubuzima ati: “Haguruka ugende, wewe n’urugo rwawe, maze ubeho uri kavamahanga ahantu hose ushobora kuba uri kavamahanga; kuko Yehova ahamagaye ikigoyi, vyongeye kikaba kizomara imyaka indwi mu gihugu.” 2 Nuko nya mugore arahaguruka, akora nk’uko nya muntu w’Imana y’ukuri yavuze; aragenda, we hamwe n’urugo rwiwe, abaho ari kavamahanga mu gihugu c’Abafilisitiya imyaka indwi.

3 Haheze imyaka indwi, nya mugore arahindukira avuye mu gihugu c’Abafilisitiya, aja kuririra umwami ku bw’inzu yiwe no ku bw’itongo ryiwe. 4 Kandi umwami yariko aravugana na Gehazi umusuku wa wa muntu w’Imana y’ukuri, ati: “Ndakwinginze unyiganire ibintu vyose bihambaye Elisha yakoze.” 5 Nuko ariko ariganira umwami ingene yari yaragarukaniye ubuzima uwapfuye, erega, ehe wa mugore Elisha yari yaragarukaniye ubuzima umuhungu wiwe, yariko aririra umwami ku bw’inzu yiwe no ku bw’itongo ryiwe. Gehazi aca avuga ati: “Mukama wanje umwami, ng’uyu wa mugore, kandi ng’uyu wa muhungu wiwe Elisha yagarukanira ubuzima.” 6 Umwami aca abaza nya mugore, uno na we atangura kumwiganira iyo nkuru. Maze umwami amuha umukozi wo ku kirimba, avuga ati: “Musubize ivyiwe vyose n’ivyavuye muri iryo tongo vyose kuva umusi yava mu gihugu gushika ubu.”

7 Nuko Elisha aza i Damasiko; kandi Beni-hadadi umwami wa Siriya yari arwaye. Bamumenyesha rero bati: “Wa muntu w’Imana y’ukuri yashitse ino.” 8 Umwami aca abwira Hazayeli ati: “Tora ingabirano mu kuboko kwawe, ugende guhura n’uwo muntu w’Imana y’ukuri, usiguze Yehova biciye kuri we uti: ‘Mbega nzokira iyi ndwara?’” 9 Nuko Hazayeli agenda guhura na we, kandi atora ingabirano mu kuboko kwiwe, emwe, ubwoko bwose bw’ibintu vyiza vy’i Damasiko, umutwaro w’ingamiya mirongo ine; arashika, ahagarara imbere yiwe, hanyuma avuga ati: “Umuhungu wawe Beni-hadadi umwami wa Siriya antumye kuri wewe ati: ‘Mbega nzokira iyi ndwara?’” 10 Maze Elisha amubwira ati: “Genda umubwire uti: ‘Uzokira ata kabuza,’ mugabo Yehova yanyeretse ko azopfa ata kabuza.” 11 Nuko aguma amushinze ijisho, aguma arimushinze gushika aho Hazayeli yumva ubuyega. Maze uwo muntu w’Imana y’ukuri atangura kurira. 12 Hazayeli aca avuga ati: “Kubera iki umukama wanje ariko ararira?” Na we ati: “Kubera nzi neza ikibi uzokorera bene Isirayeli. Ibibanza vyabo bikingijwe ibihome uzobiha umuriro, abagabo b’abahizi babo ubicishe inkota, abana babo ubasavye, abagore babo bibungenze na bo ubafomoze.” 13 Hazayeli aca avuga ati: “Mbega umusuku wawe, imbwa y’imbwa, ni iki, ngo akore ico kintu gihambaye?” Ariko Elisha avuga ati: “Yehova yakunyeretse uri umwami wa Siriya.”

14 Inyuma y’ivyo ava aho Elisha ari aragenda, aja ku mukama wiwe, maze uno amubwira ati: “Elisha yakubwiye iki?” Na we ati: “Yambwiye ngo: ‘Uzokira ata kabuza.’” 15 Ku musi ukurikira, Hazayeli atora igisaswa agikoza mu mazi araheza agisanza mu maso hiwe, arapfa. Nuko Hazayeli atangura kuganza mu kibanza ciwe.

16 Mu mwaka ugira gatanu wa Yehoramu mwene Ahabu umwami wa Isirayeli, igihe Yehoshafati yari umwami wa Yuda, Yehoramu mwene Yehoshafati umwami wa Yuda aba umwami. 17 Yari afise imyaka mirongo itatu n’ibiri igihe yaba umwami, maze amara imyaka umunani aganza i Yeruzalemu. 18 Abandanya kugendera mu nzira y’abami ba Isirayeli, nk’uko ab’inzu ya Ahabu bari baragize; kuko umukobwa wa Ahabu ari we yari yabaye umugore wiwe; aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova. 19 Mugabo Yehova ntiyashaka guhonya Yuda kubera Dawidi umusavyi wiwe, nk’uko yari yaramusezeraniye kumuha itara we n’abahungu biwe nantaryo.

20 Mu misi yiwe, Edomu igarariza ukuboko kwa Yuda, bimika umwami wo kubaganza. 21 Nuko Yehoramu arajabuka aja i Zayiri, ari kumwe n’imikogote yose. Araheza ahaguruka mw’ijoro, asasika Abanyedomu bari bamukikuje n’abakuru b’imikogote; maze abantu bahungira mu mahema yabo. 22 Mugabo Edomu ibandanya kugarariza ukuboko kwa Yuda gushika n’uyu musi. Ico gihe ni ho Libuna yatangura kugarariza.

23 Ibisigaye mu vya Yehoramu n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 24 Amaherezo Yehoramu aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi. Nuko Ahaziya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

25 Mu mwaka ugira cumi na kabiri wa Yehoramu mwene Ahabu umwami wa Isirayeli, Ahaziya mwene Yehoramu umwami wa Yuda aba umwami. 26 Ahaziya yari afise imyaka mirongo ibiri n’ibiri igihe yatangura kuganza, amara umwaka umwe aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Ataliya umwuzukuru wa Omuri umwami wa Isirayeli. 27 Abandanya kugendera mu nzira y’inzu ya Ahabu kandi aguma akora ivyari bibi mu maso ya Yehova, nk’inzu ya Ahabu, kuko yari incuti y’inzu ya Ahabu biciye ku kwabirana. 28 Nuko ajana na Yehoramu mwene Ahabu mu ntambara yo kurwanya Hazayeli umwami wa Siriya i Ramoti-gileyadi, mugabo Abasiriya bagarika Yehoramu. 29 Yehoramu umwami aragaruka rero kugira ngo yivurize i Yezireyeli ibikomere Abasiriya bari bamuteje i Rama[*] igihe yarwanya Hazayeli umwami wa Siriya. Nayo Ahaziya mwene Yehoramu umwami wa Yuda, amanuka kuraba Yehoramu mwene Ahabu i Yezireyeli, kuko yari arwaye.

^ 2 Abm. 8:29 Ni impfunyapfunyo ya Ramoti-gileyadi.

2 Abami  9 : 1 - 37

9 Nuko Elisha umuhanuzi ahamagara umwe mu bahungu b’abahanuzi hanyuma amubwira ati: “Kenyera mu kiyunguyungu uheze utore aka gakarabo k’amavuta mu kuboko kwawe maze uje i Ramoti-gileyadi. 2 Niwashikayo, uharondere Yehu mwene Yehoshafati, Yehoshafati mwene Nimushi; winjire maze umuhagurutse hagati ya bene wabo hanyuma umujane mu cumba c’ahitereye. 3 Uheze ufate nya gakarabo k’amavuta, uyasuke ku mutwe wiwe maze uvuge uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ndakurobanuje amavuta[*] koko ngo ube umwami wa Isirayeli.”’ Hanyuma wugurure umuryango maze uhunge, nturindire.”

4 Nuko uwo musuku, umusuku wa nya muhanuzi, afata inzira aja i Ramoti-gileyadi. 5 Ashitseyo, asanga abakuru b’inteko za gisirikare bicaye. Avuga rero ati: “Ndagufitiye ijambo, ewe mukuru!” Yehu aca avuga ati: “Uwuhe muri twebwe twese?” Na we ati: “Wewe, ewe mukuru.” 6 Arahaguruka rero maze yinjira mu nzu; atangura gusuka nya mavuta ku mutwe wiwe hanyuma amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ndakurobanuje amavuta koko ngo ube umwami w’abantu ba Yehova, ni ukuvuga wa Isirayeli. 7 Uze usasike inzu ya Ahabu umukama wawe, kandi nzohora koko mu kuboko kwa Yezebeli amaraso y’abasavyi banje abahanuzi n’amaraso y’abasavyi ba Yehova bose. 8 Inzu ya Ahabu yose itegerezwa kuyogera; kandi nzorandura koko kwa Ahabu umuntu w’igitsina-gabo wese[*] n’uwutagira gitabara wese kandi atagira ico amaze muri Isirayeli. 9 Inzu ya Ahabu nzoyigira koko nk’inzu ya Yerobowamu mwene Nebati nongere ndayigire nk’inzu ya Bayasha mwene Ahiya. 10 Kandi Yezebeli, imbwa zizomurira mu gice c’itongo c’i Yezireyeli, kandi nta wuzomuhamba.’” Aca yugurura umuryango, arahunga.

11 Nuko Yehu arasohoka, aja kuri ba basuku b’umukama wiwe, maze bamubwira bati: “Ni amahoro? Kubera iki uwo musazi yaje kuri wewe?” Mugabo ababwira ati: “Mwebwe ubwanyu murazi neza uwo mugabo n’ivyo avuga ivyo ari vyo.” 12 Na bo bavuga bati: “Si vyo! Turakwinginze utubwire.” Maze avuga ati: “Yambwiye uku n’uku, ati: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ndakurobanuje amavuta koko ngo ube umwami wa Isirayeli.”’” 13 Baca batora ningoga umwe wese impuzu yiwe, bazishira munsi yiwe, ku ngazi zigaragara, maze batangura kuvuza inzamba bati: “Yehu abaye umwami!” 14 Maze Yehu mwene Yehoshafati, Yehoshafati mwene Nimushi atangura kugīra umugambi mubi Yehoramu.

Kandi Yehoramu yari acungereye i Ramoti-gileyadi, we na Isirayeli yose, kubera Hazayeli umwami wa Siriya. 15 Mu nyuma, Yehoramu umwami yari yagarutse kuvurirwa i Yezireyeli ibikomere Abasiriya bari bamuteje igihe yarwanya Hazayeli umwami wa Siriya.

Nuko Yehu avuga ati: “Nimba muvyemeye, ntihagire uwuhunga avuye mu gisagara ngo aje kubivuga i Yezireyeli.” 16 Hanyuma Yehu yurira umukogote, aja i Yezireyeli; kuko Yehoramu yari aryamyeyo, kandi Ahaziya umwami wa Yuda yari yamanutse kuraba Yehoramu. 17 Inderetsi yari ihagaze ku munara i Yezireyeli, maze ibona ikigwi kigigimba c’abagabo ba Yehu igihe yariko araza, ica ivuga iti: “Ndabona ikigwi c’abagabo kigigimba.” Yehoramu aca avuga ati: “Tora uwurwanira kw’ifarasi umurungike guhura na bo, aheze avuge ati: ‘Ni amahoro?’” 18 Nuko uwugendera kw’ifarasi aja guhura na we, hanyuma avuga ati: “Umwami avuze ati: ‘Ni amahoro?’” Mugabo Yehu avuga ati: “‘Amahoro’ uyaronderako iki? Hindukira uje inyuma yanje!”

Nuko nya nderetsi imenyesha iti: “Ya ntumwa yagiye gushika kuri bo, mugabo ntigarutse.” 19 Arungika rero uwugendera kw’ifarasi agira kabiri, maze uno abashikiriye avuga ati: “Umwami avuze ati: ‘Ni amahoro?’” Mugabo Yehu avuga ati: “‘Amahoro’ uyaronderako iki? Hindukira uje inyuma yanje!”

20 Nuko nya nderetsi imenyesha iti: “Ya ntumwa yagiye gushika kuri bo, mugabo ntigarutse; kandi ukuntu uwo muntu atwara umukogote ni nk’ukuntu Yehu umwuzukuru wa Nimushi awutwara, kuko awutwarana ubusazi.” 21 Yehoramu aca avuga ati: “Ambika umukogote ku mafarasi!” Nuko umukogote w’intambara wiwe wambikwa ku mafarasi maze Yehoramu umwami wa Isirayeli na Ahaziya umwami wa Yuda barasohoka, umwe wese ari mu mukogote w’intambara wiwe. Bakiriko barasohoka ngo bahure na Yehu, bamusanga mu gice c’itongo ca Naboti Umuyezireyeli.

22 Yehoramu akimara kubona Yehu, aca avuga ati: “Ni amahoro ga Yehu?” Na we ati: “Hoba amahoro nyabaki kandi hakiriho ubusambanyi bwa Yezebeli nyoko n’ubupfumu bwiwe bwinshi?” 23 Yehoramu aca ahindukiza umukogote n’amaboko yiwe, kugira ngo ahunge, maze abwira Ahaziya ati: “Ni amayeri, Ahaziya!” 24 Maze Yehu afora umuheto[*] hanyuma arasa Yehoramu hagati y’amaboko, ku buryo umwampi usohokana mu mutima wiwe, hanyuma agwa mu mukogote w’intambara wiwe. 25 Yehu abwira rero Bidikari igisongerezi ciwe ati: “Muterure umuterere mu gice c’itongo ca Naboti Umuyezireyeli; kuko niwibuke: Jewe nawe twatwara imikogote y’amafarasi abirabiri inyuma ya Ahabu se wiwe, kandi Yehova ni we yamenyesheje iri jambo kuri we ati: 26 ‘“Ejo narabonye koko amaraso ya Naboti n’amaraso y’abahungu biwe,” ni ko Yehova avuze, “kandi wewe nzobikwishurira koko muri iki gice c’itongo,” ni ko Yehova avuze.’ Ubu rero, numuterure umuterere muri ico gice c’itongo, nk’uko ijambo rya Yehova riri.”

27 Nuko Ahaziya umwami wa Yuda ubwiwe arabibona maze ahunga aciye mu nzira yari iruhande y’umurima munini[*]. (Mu nyuma Yehu atangura kumukurikira hanyuma avuga ati: “Na we nyene, nimumurase!” Nuko baramurasa mu gihe yari mu mukogote aduga i Guri, ahari iruhande ya Ibuleyamu. Abandanya guhunga yerekeje i Megido araheza apfirayo. 28 Maze abasuku biwe bamujana i Yeruzalemu mu mukogote, hanyuma bamuhamba mu mva yiwe hamwe na ba sekuruza, mu Gisagara ca Dawidi. 29 Ahaziya yari yabaye umwami wa Yuda mu mwaka ugira cumi na rimwe wa Yehoramu mwene Ahabu.)

30 Amaherezo Yehu ashika i Yezireyeli, maze Yezebeli aravyumva. Yisiga rero irangi ryirabura ku maso yongera atunganya neza umutwe wiwe araheza araba hasi acishije mw’idirisha. 31 Nuko Yehu yinjirana mw’irembo. Yezebeli avuga rero ati: “Mbega vyagendeye neza Zimuri uwishe umukama wiwe?” 32 Yehu aca araramura amaso yerekeza kuri nya dirisha maze avuga ati: “Ni nde ari kumwe nanje? Ni nde?” Abakozi bo ku kirimba babiri canke batatu baca baraba hasi iyo ari. 33 Avuga rero ati: “Nimumukorore!” Maze baramukorora, hanyuma makeyi mu maraso yiwe atarukira ku ruhome no ku mafarasi; nuko Yehu aramuhonyanga. 34 Hanyuma arinjira, ararya yongera aranywa, maze avuga ati: “Ndabinginze mwitwararike ico kivume, mugihambe, kuko ari umukobwa w’umwami.” 35 Bagiye kumuhamba, ntihagira ico basanga kuri we atari agahanga n’ibirenge n’ibiganza vy’amaboko. 36 Bagarutse bakabimwiganira, avuga rero ati: “Ni ijambo rya Yehova, iryo yavuze biciye ku musavyi wiwe Eliya Umutishibe, ati: ‘Imbwa zizorira inyama za Yezebeli mu gice c’itongo ry’i Yezireyeli. 37 Kandi umuvyimba wa Yezebeli uzoba nk’intabire mu murima mu gice c’itongo ry’i Yezireyeli, kugira ntibavuge ngo: “Uyu ni Yezebeli.”’”

^ 2 Abm. 9:3 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Abm. 9:8 Ijambo ku rundi ni “umuntu wese yihagarika ku ruhome.” Iyo ni imvugo y’igiheburayo yerekeza ku bantu b’igitsina-gabo.

^ 2 Abm. 9:24 Ijambo ku rindi ni “yuzuza ukuboko kwiwe umuheto.”

^ 2 Abm. 9:27 Ijambo ku rindi ni “inzira y’inzu y’umurima.”

2 Abami  10 : 1 - 36

10 Kandi Ahabu yari afise abahungu mirongo irindwi i Samariya. Yehu yandika rero amakete maze ayarungika i Samariya ku baganwa b’i Yezireyeli, abagabo b’inararibonye n’ababungabunzi ba Ahabu, ati: 2 “Ubu rero, ku gihe nyene iri kete ribashikiriye, ehe muri kumwe n’abahungu b’umukama wanyu, kandi muri kumwe n’imikogote y’intambara, n’amafarasi, n’igisagara gikingijwe ibihome, n’ibirwanisho. 3 Murabe rero mu bahungu b’umukama wanyu uwuri mwiza kurusha abandi kandi agororotse kurusha abandi muheze mumushire ku ntebe y’ubwami ya se wiwe. Hanyuma murwanire inzu y’umukama wanyu.”

4 Maze baratinya rwose, batangura kuvuga bati: “Ehe abami babiri ntibamuhagaze imbere, none twebwe twohagarara gute?” 5 Nuko uwari ahagarikiye inzu n’uwagaba igisagara, n’abagabo b’inararibonye be n’ababungabunzi batuma kuri Yehu bati: “Turi abasuku bawe, kandi ico utubwira cose turagikora. Nta n’umwe tugira umwami. Kora ikiri ciza mu maso yawe.”

6 Aca abandikira ikete rigira kabiri, ati: “Nimba muri abanje, kandi ijwi ryanje rikaba ari ryo mugamburuka, nimutore imitwe y’abagabo basanzwe ari abahungu b’umukama wanyu, maze muzoze ejo nk’aya mango aho ndi i Yezireyeli.”

Kandi abahungu b’umwami, abagabo mirongo irindwi, bari kumwe n’abagabo b’abanyacubahiro b’igisagara bari babareze. 7 Nya kete rikimara kubashikira, bafata abo bahungu b’umwami maze barabakerera, abagabo mirongo irindwi, hanyuma bashira imitwe yabo mu bisimbo baraheza barayimurungikira i Yezireyeli. 8 Maze ya ntumwa iza kumumenyesha iti: “Bazanye ya mitwe y’abahungu b’umwami.” Avuga rero ati: “Nimuyishire mu birundo bibiri ku bwinjiriro bw’irembo gushika mu gitondo.” 9 Nuko mu gitondo arasohoka. Maze arahagarara, abwira abantu bose ati: “Mwebwe muragororotse. Ehe jewe nagīriye umugambi mubi umukama wanje, ndamwica; mugabo ni nde yasasitse aba bose? 10 Mumenye rero ko ata na kimwe mw’ijambo rya Yehova kizokorokera hasi kitarangutse mu vyo Yehova yavuze ku nzu ya Ahabu; kandi Yehova ubwiwe akoze ivyo yavuze biciye ku musavyi wiwe Eliya.” 11 Vyongeye, Yehu asasika abari basigaye bose mu nzu ya Ahabu i Yezireyeli, n’abagabo b’abanyacubahiro biwe bose, n’abari bazinanyi na we, n’abaherezi biwe, gushika aho ata n’umwe amusigariza.

12 Nuko arahaguruka arataha, maze afata inzira aja i Samariya. Inzu y’abungere, iyo bazirikamwo intama, yari kuri iyo nzira. 13 Maze Yehu ahura na bene wabo na Ahaziya umwami wa Yuda. Ababwiye ati: “Muri ba nde?”, baca bavuga bati: “Turi bene wabo na Ahaziya, tukaba turiko tumanuka kubaza nimba abahungu b’umwami n’abahungu b’umugore w’iteka bari impore.” 14 Aca avuga ati: “Nimubacakire ari bazima!” Barabacakira rero ari bazima maze babicira kw’itangi rya ya nzu yazirikwamwo intama, abagabo mirongo ine na babiri; ntiyasigaza n’umwe muri bo.

15 Mu gihe yariko aragenda avuye ng’aho, ahura na Yehonadabu mwene Rekabu aje kumusanganira. Amuhezagiye, amubwira rero ati: “Mbega umutima wawe urangororokeye, nk’uko umutima wanje ugororokeye umutima wawe?”

Yehonadabu aca avuga ati: “Urakugororokeye.”

“Nimba ungororokeye, mpa ukuboko kwawe.”

Nuko amuha ukuboko kwiwe. Aca amwuriza aho ari mu mukogote wiwe. 16 Maze avuga ati: “Ingo tujane, urabe ingene ntihanganira ubukeba na bumwe kuri Yehova.” Nuko baguma bamutwarana na we mu mukogote w’intambara wiwe. 17 Amaherezo ashika i Samariya. Asasika rero abari basigaye bose mu ba Ahabu i Samariya, gushika abazimanganije, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yarabwiye Eliya.

18 Vyongeye, Yehu akoraniriza hamwe abantu bose maze ababwira ati: “Ahabu yasenze Bayali buhoro. Yehu we azomusenga cane. 19 Ubu rero, nimutumeko abahanuzi ba Bayali bose, abayisenga bose n’abaherezi bayo bose baze aho ndi. Ntihagire n’umwe abura, kuko mfitiye Bayali ikimazi gikomeye. Uwuza kubura wese ntazobandanya kubaho.” Mugabo Yehu, yariko akorana urwenge, kugira ngo arandure abasenga Bayali.

20 Hanyuma Yehu avuga ati: “Nimwereze Bayali ikoraniro ry’agakūra.” Nuko barabitangaza. 21 Maze Yehu atuma intumwa muri Isirayeli yose, ku buryo abasenga Bayali bose baza. Ntihagira n’umwe asigara ataje. Baguma binjira mu nzu ya Bayali, maze inzu ya Bayali iruzura kuva ku mpera gushika ku yindi. 22 Abwira rero uwari ajejwe ubushinguro bw’impuzu ati: “Sohorera impuzu abasenga Bayali bose.” Nuko abasohorera imyambaro. 23 Maze Yehu yinjirana na Yehonadabu mwene Rekabu mu nzu ya Bayali. Abwira rero abo basenga Bayali ati: “Nimurondere mwitonze murabe yuko ata n’umwe mu basenga Yehova ari kumwe namwe ng’aha, kiretse gusa abasenga Bayali.” 24 Amaherezo binjira guhereza ibimazi n’amashikanwa aturirwa, maze Yehu ashira hanze abagabo mirongo umunani biwe hanyuma avuga ati: “Umuntu acoroka mu bo ngira nshire mu maboko yanyu, uwo azoba acorokanye aca asubira mu kibanza ciwe.”

25 Yehu akirangiza guhereza ishikanwa riturirwa, aca abwira abirutsi n’ibisongerezi ati: “Injire mubasasike! Ntihagire n’umwe asohoka.” Nya birutsi na nya bisongerezi batangura kubasasikisha ubugi bw’inkota no kubaterera hanze, babandanya kugenda gushika mu gisagara c’inzu ya Bayali. 26 Maze basohora inkingi nyeranda z’inzu ya Bayali baraheza baturira imwimwe yose. 27 Vyongeye, basiturira hasi inkingi nyeranda ya Bayali bongera basiturira hasi inzu ya Bayali, maze baguma bayishize ku ruhande kugira ngo ikoreshwe bwa tuzu twa surwumwe, gushika n’uyu musi.

28 Gutyo, Yehu azimanganya Bayali muri Isirayeli. 29 Ibicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli, ni vyo gusa Yehu atakebeje ngo areke kubikurikira, ni ukuvuga za nyana z’inzahabu, za zindi imwe yari i Beteli iyindi ikaba i Dani. 30 Nuko Yehova abwira Yehu ati: “Ko wagize neza mu gukora ibigororotse mu maso yanje, ukagirira inzu ya Ahabu nk’uko ivyari mu mutima wanje vyose vyari, abahungu bawe, gushika kw’iyaruka rigira kane, bazokwicara ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli ku bwawe.” 31 Mugabo Yehu ntiyitwararika kugendera mw’itegeko rya Yehova Imana ya Isirayeli n’umutima wiwe wose. Ntiyakevya ngo ave mu bicumuro vya Yerobowamu, ivyo yacumurishije Isirayeli.

32 Muri iyo misi Yehova atangura guhimbura Isirayeli igihimba ku kindi; nuko Hazayeli aguma abasasika mu karere kose ka Isirayeli, 33 kuva kuri Yorodani werekeza iyo izuba rirasira, igihugu cose ca Gileyadi, Abagadi n’Abarubeni n’Abamanase, kuva i Aroweri iruhande y’umwonga Arunoni, egome, Gileyadi na Bashani.

34 Ibisigaye mu vya Yehu n’ivyo yakoze vyose n’ubushobozi bwiwe bwose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 35 Amaherezo Yehu aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma bamuhamba i Samariya; nuko Yehowahazi umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 36 Imisi Yehu yari yaganje Isirayeli i Samariya, yabaye imyaka mirongo ibiri n’umunani.

2 Abami  11 : 1 - 21

11 Nayo Ataliya nyina wa Ahaziya, abona ko umuhungu wiwe yari yapfuye. Arahaguruka rero, atikiza abo mu nda y’ingoma[*] bose. 2 Ariko Yehosheba umukobwa w’Umwami Yehoramu, mushiki wa Ahaziya, atora Yehowasi mwene Ahaziya, amwiba mu bahungu b’umwami bari kwicwa, egome, we n’umurezi wiwe, amushira mu cumba kigenewe uburiri, baguma bamunyegeje amaso ya Ataliya, ntiyicwa. 3 Agumana na we mu nzu ya Yehova anyegeye, mu kiringo c’imyaka itandatu, mu gihe Ataliya yaganza igihugu.

4 Mu mwaka ugira indwi, Yehoyada atuma kuzana abakuru b’amajana b’inteko z’Abanyakariya zijejwe gucungera ubuzima, n’abakuru b’abirutsi, maze abazana aho ari mu nzu ya Yehova, araheza agirana isezerano na bo yongera arabarahiza mu nzu ya Yehova, hanyuma abereka umuhungu w’umwami. 5 Maze abategeka ati: “Ibi ni vyo muzokora: Ica gatatu canyu kiza kw’isabato kizocungera rwose inzu y’umwami; 6 ikindi ca gatatu kizoba kiri kw’Irembo ry’Umushinge, ikindi ca gatatu na co kibe kw’irembo ry’inyuma y’abirutsi; muze mucungere rwose iyo nzu mukurakuranwa. 7 Kandi muri mwebwe hari imigwi ibiri isohoka yose kw’isabato; ize icungere rwose inzu ya Yehova ku neza y’umwami. 8 Muze mukikuze umwami irya n’ino, umwe wese n’ibirwanisho vyiwe mu kuboko; umuntu wese azokwinjira mu misitari aze yicwe. Muze mugumane n’umwami iyo asohotse n’iyo yinjiye.”

9 Nya bakuru b’amajana bakora bisunze ivyo Yehoyada umuherezi yari yategetse vyose. Nuko umwe wese atora abantu biwe, abinjira kw’isabato hamwe n’abasohoka kw’isabato, maze binjira aho Yehoyada umuherezi ari. 10 Uwo muherezi aha rero nya bakuru b’amajana amacumu n’inkinzo z’umuzingi vyahora ari ivy’Umwami Dawidi, ivyari mu nzu ya Yehova. 11 Nya birutsi baguma bahagaze umwe wese afise mu kuboko ibirwanisho vyiwe, kuva ku ruhande rw’iburyo rw’inzu gushika ku ruhande rw’ibubamfu rw’iyo nzu, iruhande y’igicaniro[*] n’iruhande y’iyo nzu, irya n’ino, hafi y’umwami. 12 Maze asohora umuhungu w’umwami, amushirako umugāra n’Igishingantahe; gutyo bamugira umwami, bamurobanuza amavuta. Nuko batangura gukoma amashi, bavuga bati: “Umwami nabeho!”

13 Ataliya yumvise urwamo rw’abantu bariko biruka, aca aza aho abantu bari ku nzu ya Yehova. 14 Maze aravye, abona umwami ahagaze iruhande y’inkingi, nk’uko umugenzo wari usanzwe uri, abakuru n’abavuza inzumbete bari iruhande y’umwami, abanyagihugu bose na bo bariko banezerwa bongera bavuza inzumbete. Ataliya aca atantamura impuzu ziwe maze atangura kuvuza induru ati: “Ni umugambi mubi! Ni umugambi mubi!” 15 Mugabo Yehoyada umuherezi ategeka abakuru b’amajana, abagenywe bo mu nteko za gisirikare, ati: “Musohore mumukure mu misitari; kandi uwumukurikira wese yicishwe inkota!” Kuko uwo muherezi yari yavuze ati: “Ntiyicirwe mu nzu ya Yehova.” 16 Nuko bamushorerako amaboko hanyuma bamujana bamucishije mu nzira y’urwinjiriro rw’amafarasi rw’inzu y’umwami, maze yicirwa ng’aho.

17 Maze Yehoyada apfundika isezerano hagati ya Yehova n’umwami n’abantu, kugira ngo berekane ko ari abantu ba Yehova; yongera agira isezerano hagati y’umwami n’abantu. 18 Inyuma y’ivyo, abanyagihugu bose baza ku nzu ya Bayali, basiturira hasi ibicaniro vyayo; ibishusho vyayo barabimenagura, Matani umuherezi wa Bayali na we bamwicira imbere y’ivyo bicaniro.

Nuko nya muherezi ashiraho abacungezi b’inzu ya Yehova. 19 Vyongeye, atora ba bakuru b’amajana na za nteko z’Abanyakariya zijejwe gucungera ubuzima, na ba birutsi n’abanyagihugu bose, kugira ngo bamanukane umwami bamukuye ku nzu ya Yehova; amaherezo bashika ku nzu y’umwami baciye mu nzira y’irembo ry’abirutsi; nuko atangura kwicara ku ntebe y’ubwami y’abami. 20 Abanyagihugu bose babandanya kunezerwa; igisagara na co ntihagira ikigihungabanya; nayo Ataliya, bari bamwicishije inkota ku nzu y’umwami.

21 Yehowasi yari afise imyaka indwi igihe yatangura kuganza.

^ 2 Abm. 11:1 Ijambo ku rindi ni “uruvyaro rw’ubwami.”

^ 2 Abm. 11:11 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  12 : 1 - 21

12 Mu mwaka ugira indwi wa Yehu, Yehowasi aba umwami, maze amara imyaka mirongo ine aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Zibiya w’i Beyeri-sheba. 2 Yehowasi abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova imisi yose yamaze yigishwa na Yehoyada umuherezi. 3 Ibibanza bikirurutse ni vyo gusa bitazimanganye. Abantu bari bagishikanira ibimazi bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse[*].

4 Nuko Yehowasi abwira abaherezi ati: “Amahera yose azanwa ku nzu ya Yehova ku bw’amashikanwa meranda, amahera umwe wese atangishwa, amahera atangirwa abantu hisunzwe agaciro k’umwumwe wese, amahera yose umwumwe wese avyurirwa n’umutima wiwe kuzana ku nzu ya Yehova, 5 abaherezi bayitorere, umwe wese ku wo bazinanyi; baheze basanasane imigaga y’iyo nzu, ahari umugaga hose.”

6 Mu mwaka ugira mirongo ibiri na gatatu w’Umwami Yehowasi, abaherezi ntibari bwasanasane imigaga ya nya nzu. 7 Nuko Umwami Yehowasi ahamagara Yehoyada umuherezi n’abandi baherezi, ababwira ati: “Kubera iki mudasanasana imigaga y’iyo nzu? Ubu rero, ntimuze musubire gutora amahera ku bo muzinanyi, mugabo muze muyahe abakora igikorwa co gusanasana imigaga y’iyo nzu.” 8 Nuko nya baherezi bemera kudasubira gutora amahera mu bantu no kudasanasana imigaga ya nya nzu.

9 Yehoyada umuherezi atora rero isandugu, atobora intoboro ku mufuniko wayo araheza ayishira iruhande y’igicaniro, iburyo winjiye mu nzu ya Yehova, maze abaherezi, abarinzi b’imiryango, bakaza barashirayo amahera yose yazanwa mu nzu ya Yehova. 10 Igihe baba babonye yuko muri iyo sandugu hariyo amahera menshi, umunyamabanga w’umwami n’umuherezi mukuru baraduga, bakayatekera hanyuma bagaharura amahera yaba ari mu nzu ya Yehova. 11 Amahera yaba yaharuwe bayashira mu maboko y’abakora ico gikorwa bari baragenywe gukorera ku nzu ya Yehova. Bano na bo bayahemba abakora mu vy’ibiti n’abubatsi bakorera ku nzu ya Yehova, 12 n’abafundi n’ababaji b’amabuye, agakoreshwa no mu kugura ibiti n’amabuye abajwe vyo gusanasana imigaga y’inzu ya Yehova be no mu kuriha ivyakoreshwa vyose kuri nya nzu kugira ngo isanasanwe.

13 Ariko ku bijanye n’inzu ya Yehova, ntihakorwa amabesani y’ifeza, ibizimisho, amabakure, inzumbete, n’ubwoko na bumwe bw’ikintu c’inzahabu n’ikintu c’ifeza, mu mahera yazanwa ku nzu ya Yehova; 14 kuko bayaha abakora ico gikorwa, na bo bakayasanurisha inzu ya Yehova. 15 Abagabo bazezwa nya mahera kugira bayahe abakora ico gikorwa ntibayasuzumirwa, kuko bakorana ubwizigirwa. 16 Amahera yatangwa ku bw’amashikanwa y’ukwagirwa n’icaha be n’amahera yatangwa ku bw’amashikanwa y’igicumuro, ntiyajanwa mu nzu ya Yehova. Yaba ay’abaherezi.

17 Ico gihe ni ho Hazayeli umwami wa Siriya yatangura kuduga kurwanya Gati maze akahafata; hanyuma Hazayeli yiyemeza kuduga ngo atere Yeruzalemu. 18 Yehowasi umwami wa Yuda aca atora amashikanwa meranda yose Yehoshafati na Yehoramu na Ahaziya ba sekuruza biwe, abami ba Yuda, bari bejeje be n’amashikanwa meranda yiwe n’inzahabu zose zari mu matunga y’inzu ya Yehova no mu nzu y’umwami, ayarungikira Hazayeli umwami wa Siriya. Nuko uno asubira inyuma areka gutera Yeruzalemu.

19 Nayo ibisigaye mu vya Yehowasi n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 20 Ariko abasuku biwe barahaguruka baja hamwe mu mugambi mubi maze bagarikira Yehowasi ku nzu y’Ikidunduri, ku nzira imanuka i Sila. 21 Yozakari mwene Shimeyati na Yehozabadi mwene Shomeri, abasuku biwe, ni bo bamugaritse, arapfa. Bamuhamba rero hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi; nuko Amaziya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Abm. 12:3 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  13 : 1 - 25

13 Mu mwaka ugira mirongo ibiri na gatatu wa Yehowasi mwene Ahaziya umwami wa Yuda, Yehowahazi mwene Yehu aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka cumi n’indwi. 2 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, akurikira igicumuro ca Yerobowamu mwene Nebati, ico yacumurishije Isirayeli. Ntiyakevya ngo akivemwo. 3 Nuko ishavu rya Yehova rirurumbira Isirayeli, ku buryo abatanga mu kuboko kwa Hazayeli umwami wa Siriya no mu kuboko kwa Beni-hadadi mwene Hazayeli mu misi yabo yose.

4 Mu nyuma Yehowahazi atakambira[*] Yehova, ku buryo Yehova amwumviriza; kuko yari yabonye agahahazo kagirirwa Isirayeli, kubera yuko umwami wa Siriya yari yarabahahaje. 5 Nuko Yehova aha Isirayeli umukiza, ku buryo bava munsi y’ukuboko kwa Siriya, maze bene Isirayeli babandanya kuba mu mazu yabo nka kera. 6 (Ariko ntibava mu gicumuro c’inzu ya Yerobowamu, ico yacumurishije Isirayeli. Agendera muri co; mbere igikingi ceranda kiguma gihagaze i Samariya.) 7 Kuko ata bantu yari yarasigarije Yehowahazi atari abagendera ku mafarasi mirongo itanu n’imikogote cumi n’abagabo ibihumbi cumi bari ku maguru, kubera yuko umwami wa Siriya yari yarabaranduye, kugira ngo abagire nk’umukungugu wo ku mbuga y’ikubitiro.

8 Nayo ibisigaye mu vya Yehowahazi n’ivyo yakoze vyose n’ubushobozi bwiwe, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 9 Amaherezo Yehowahazi aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma bamuhamba i Samariya; nuko Yehowasi umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

10 Mu mwaka ugira mirongo itatu n’indwi wa Yehowasi umwami wa Yuda, Yehowasi mwene Yehowahazi aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka cumi n’itandatu. 11 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Ntiyava mu bicumuro vyose vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. Agendera muri vyo.

12 Nayo ibisigaye mu vya Yehowasi n’ivyo yakoze vyose n’ubushobozi bwiwe be n’ingene yarwanije Amaziya umwami wa Yuda, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 13 Amaherezo Yehowasi aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma Yerobowamu yicara ku ntebe y’ubwami yiwe. Yehowasi na we ahambwa i Samariya hamwe n’abami ba Isirayeli.

14 Nayo Elisha, yari yafashwe n’indwara yari kumwica. Nuko Yehowasi umwami wa Isirayeli amanuka aho ari maze atangura kuririra mu maso yiwe ati: “Dawe, dawe, mukogote w’intambara wa Isirayeli n’abagendera ku mafarasi biwe!” 15 Mugabo Elisha amubwira ati: “Tora umuheto n’imyampi.” Atora rero umuheto n’imyampi. 16 Hanyuma Elisha abwira umwami wa Isirayeli ati: “Shira ukuboko kwawe kuri uwo muheto.” Nuko awushirako ukuboko kwiwe, hanyuma Elisha ashira amaboko yiwe ku maboko y’umwami. 17 Maze avuga ati: “Ugurura idirisha ryerekeye mu buseruko.” Nuko araryugurura. Amaherezo Elisha avuga ati: “Rasa!” Nuko ararasa. Elisha avuga rero ati: “Umwampi wa Yehova w’ubukiriro, egome, umwampi w’ubukiriro wo kurwanya Siriya! Ata gukeka uzokubitira Siriya i Afeki gushika iherengeteye.”

18 Abandanya kuvuga ati: “Tora imyampi.” Nuko arayitora. Maze abwira umwami wa Isirayeli ati: “Kubita hasi.” Nuko akubita incuro zitatu hanyuma arahagarika. 19 Nya muntu w’Imana y’ukuri aramurakarira; avuga rero ati: “Wari gukubita incuro zitanu canke zitandatu! Ni ho mu vy’ukuri wokubise Siriya gushika iherengeteye; mugabo ubu, uzokubita Siriya incuro zitatu gusa.”

20 Inyuma y’ivyo, Elisha arapfa hanyuma baramuhamba. Kandi hari utugwi tw’abambuzi tw’Abanyamowabu twama twinjira mu gihugu mu ntango z’umwaka. 21 Nuko bariko barahamba umuntu, baza babona akagwi k’abambuzi. Baca baterera uwo muntu mu mva ya Elisha baragenda. Uwo muntu akoze ku magufa ya Elisha, aca asubira kuba muzima, arahagarara.

22 Nayo Hazayeli umwami wa Siriya, ahahaza Isirayeli mu misi yose ya Yehowahazi. 23 Ariko Yehova abagirira ubutoni yongera abagirira imbabazi, abasubizako agatima ku bw’isezerano yagiranye na Aburahamu na Izahaki na Yakobo; ntiyashaka kubahonya, kandi ntiyabata ngo bave imbere y’amaso yiwe, gushika n’ubu. 24 Amaherezo Hazayeli umwami wa Siriya arapfa, hanyuma Beni-hadadi umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 25 Nuko Yehowasi mwene Yehowahazi akura mu kuboko kwa Beni-hadadi mwene Hazayeli ibisagara yari yaratwaye abikuye mu kuboko kwa Yehowahazi se wiwe mu ntambara, arabigarukana. Yehowasi amukubita incuro zitatu, maze agarukana ibisagara vya Isirayeli.

^ 2 Abm. 13:4 Ijambo ku rindi ni “yorosha mu maso ha.”

2 Abami  14 : 1 - 29

14 Mu mwaka ugira kabiri wa Yehowasi mwene Yehowahazi umwami wa Isirayeli, Amaziya mwene Yehowasi umwami wa Yuda aba umwami. 2 Yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo ibiri n’icenda aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yehowadini w’i Yeruzalemu. 3 Abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yamara atari nka Dawidi sekuruza wiwe. Akora yisunze ivyo se wiwe Yehowasi yari yarakoze vyose. 4 Ibibanza bikirurutse ni vyo gusa bitazimanganye. Abantu bari bagishikanira ibimazi bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse. 5 Ubwami bukimara gukomera mu kuboko kwiwe, atangura kwica abasuku biwe bari barishe umwami se wiwe. 6 Mugabo abana b’abo bicanyi ntiyabica, nk’uko ivyanditswe mu gitabu c’itegeko rya Musa biri, iryo Yehova yategetse, mu kuvuga ati: “Ba se ntibaze bicwe bahowe abana babo, kandi abana ntibaze bicwe bahowe ba se; mugabo umwe wese aze yicwe ahowe igicumuro ciwe bwite.” 7 Ni we yiciye Abanyedomu mu Mubande w’Umunyu, abagabo ibihumbi cumi; afata Sela mu ntambara, hanyuma bahita Yokiteyeli, gushika n’uyu musi.

8 Ico gihe ni ho Amaziya yatuma intumwa kuri Yehowasi mwene Yehowahazi, Yehowahazi wa Yehu, umwami wa Isirayeli ati: “Nuze duhangane.” 9 Yehowasi umwami wa Isirayeli aca atuma kuri Amaziya umwami wa Yuda ati: “Icatsi c’amahwa cari muri Libani catumye kw’isederi ryari muri Libani giti: ‘Nuhe umukobwa wawe umuhungu wanje amubere umugore.’ Ariko igikoko co mu gahinga cari muri Libani kirarengana, gikandagira ico catsi c’amahwa. 10 Nkako, warasasitse Edomu maze umutima wawe ugushira hejuru. Nunezererwe iteka ryawe kandi wibere mu nzu yawe. Kubera iki none worinda kwinjira mu matati kandi ibintu bitoroshe, ukabwirizwa gutemba, ugatembana na Yuda?” 11 Mugabo Amaziya ntiyumviriza.

Nuko Yehowasi umwami wa Isirayeli araduga, maze barahangana, we na Amaziya umwami wa Yuda, bahanganira i Beti-shemeshi hegukira Yuda. 12 Maze Yuda iratsindwa imbere ya Isirayeli, ku buryo bahunga, umwe wese akaja kw’ihema ryiwe. 13 Amaziya umwami wa Yuda mwene Yehowasi, Yehowasi wa Ahaziya, ni we Yehowasi umwami wa Isirayeli yafatiye i Beti-shemeshi, baza i Yeruzalemu maze aca igihengeri mu ruhome rwa Yeruzalemu, kw’Irembo rya Efurayimu, gushika kw’Irembo ryo mu Mfuruka, igihengeri c’amatambwe[*] amajana ane. 14 Atora inzahabu zose n’ifeza zose n’ibintu vyose vyari mu nzu ya Yehova no mu matunga y’inzu y’umwami n’abagizwe imbohe, araheza asubira i Samariya.

15 Nayo ibisigaye mu vya Yehowasi, ivyo yakoze be n’ubushobozi bwiwe n’ukuntu yarwanye na Amaziya umwami wa Yuda, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 16 Amaherezo Yehowasi aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma ahambwa i Samariya hamwe n’abami ba Isirayeli, maze Yerobowamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

17 Amaziya mwene Yehowasi umwami wa Yuda abandanya kubaho imyaka cumi n’itanu inyuma y’urupfu rwa Yehowasi mwene Yehowahazi umwami wa Isirayeli. 18 Nayo ibisigaye mu vya Amaziya, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 19 Amaherezo i Yeruzalemu baja hamwe mu mugambi mubi kugira ngo bamurwanye, na we ahungira i Lakishi; mugabo batuma abamukurikira i Lakishi hanyuma bamwicirayo. 20 Nuko bamutwara ku mafarasi maze ahambwa i Yeruzalemu hamwe na ba sekuruza biwe mu Gisagara ca Dawidi. 21 Maze abantu bose bo muri Yuda batora Azariya, ico gihe akaba yari afise imyaka cumi n’itandatu, bamugira umwami mu kibanza ca se Amaziya. 22 Ni we yubatse Elati maze ayisubiza kuri Yuda inyuma y’aho umwami aryamiye hamwe na ba sekuruza biwe.

23 Mu mwaka ugira cumi na gatanu wa Amaziya mwene Yehowasi umwami wa Yuda, Yerobowamu mwene Yehowasi umwami wa Isirayeli aba umwami i Samariya imyaka mirongo ine n’umwe. 24 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Ntiyava mu bicumuro vyose vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. 25 Ni we yasubijeho urubibe rwa Isirayeli, kuva ku bwinjiriro bwa Hamati gushika ku kiyaga co muri Araba, nk’uko ijambo rya Yehova Imana ya Isirayeli ryari, uwari yaravuze biciye ku musavyi wiwe Yona mwene Amitayi, umuhanuzi yava i Gati-heferi. 26 Kuko Yehova yari yarabonye amarushwa ababaje rwose ya Isirayeli. Nta wutagira gitabara canke uwutagira ico amaze yariho, eka nta n’uwo gutabara Isirayeli yariho. 27 Kandi Yehova yari yarasezeranye kudahanagura izina rya Isirayeli munsi y’ijuru. Nuko arabakiza biciye ku kuboko kwa Yerobowamu mwene Yehowasi.

28 Nayo ibisigaye mu vya Yerobowamu n’ivyo yakoze vyose be n’ubushobozi bwiwe, ingene yarwanye n’ingene yasubije Damasiko na Hamati kuri Yuda muri Isirayeli, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 29 Amaherezo Yerobowamu aryama hamwe na ba sekuruza, hamwe n’abami ba Isirayeli, maze Zekariya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Abm. 14:13 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

2 Abami  15 : 1 - 38

15 Mu mwaka ugira mirongo ibiri n’indwi wa Yerobowamu umwami wa Isirayeli, Azariya mwene Amaziya umwami wa Yuda aba umwami. 2 Yari afise imyaka cumi n’itandatu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo itanu n’ibiri aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yekoliya w’i Yeruzalemu. 3 Abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Amaziya se wiwe yari yarakoze vyose. 4 Ibibanza bikirurutse ni vyo gusa bitazimanganye. Abantu bari bagishikanira ibimazi bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse. 5 Amaherezo Yehova ateza umwami icago, maze aguma ari umunyamibembe gushika umusi yapfiriyeko; aguma aba mu nzu yiwe, yakuweko amabanga, mu gihe Yotamu umuhungu w’umwami ari we yagaba inzu, agacira imanza abanyagihugu. 6 Nayo ibisigaye mu vya Azariya n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 7 Amaherezo Azariya aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma bamuhamba hamwe na ba sekuruza biwe mu Gisagara ca Dawidi; nuko Yotamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

8 Mu mwaka ugira mirongo itatu n’umunani wa Azariya umwami wa Yuda, Zekariya mwene Yerobowamu aba umwami wa Isirayeli i Samariya amezi atandatu. 9 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, nk’uko ba sekuruza biwe bari barakoze. Ntiyava mu bicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. 10 Nuko Shalumu mwene Yabeshi amugīra umugambi mubi hanyuma amugarikira i Ibuleyamu, aramwica maze atangura kuganza mu kibanza ciwe. 11 Nayo ibisigaye mu vya Zekariya, ehe vyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli. 12 Iryo ryari ijambo rya Yehova, iryo yari yarabwiye Yehu ati: “Abahungu bawe, gushika kw’iyaruka rigira kane, bazokwicara ku ntebe y’ubwami ya Isirayeli ku bwawe.” Maze bigenda gutyo.

13 Nayo Shalumu mwene Yabeshi, aba umwami mu mwaka ugira mirongo itatu n’icenda wa Uziya umwami wa Yuda, hanyuma amara ukwezi[*] aganza i Samariya. 14 Nuko Menahemu mwene Gadi aduga avuye i Tiruza hanyuma aza i Samariya, maze agarikira i Samariya Shalumu mwene Yabeshi, aramwica; nuko atangura kuganza mu kibanza ciwe. 15 Nayo ibisigaye mu vya Shalumu n’umugambi mubi yagīye, ehe vyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli. 16 Ico gihe ni ho Menahemu yatangura gusasika Tifusa n’ivyariyo vyose n’akarere kaho guhera i Tiruza, kuko batahamwugururiye, maze atangura kuhasasika. Afomoza abagore baho bibungenze bose.

17 Mu mwaka ugira mirongo itatu n’icenda wa Azariya umwami wa Yuda, Menahemu mwene Gadi aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka cumi. 18 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Ntiyava mu bicumuro vyose vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli, mu misi yiwe yose. 19 Puli umwami wa Ashuri yinjira mu gihugu. Nuko Menahemu aha Puli italanto igihumbi z’ifeza, kugira ngo amufashe gukomeza ubwami mu kuboko kwiwe. 20 Nuko Menahemu asohora izo feza azatse Isirayeli, azatse abagabo bose b’intwari kandi b’abanyenkomezi, kugira ngo ahe umwami wa Ashuri shekeli mirongo itanu z’ifeza ku bw’umugabo umwumwe wese. Umwami wa Ashuri aca arahindukira, ntiyaguma ng’aho mu gihugu. 21 Nayo ibisigaye mu vya Menahemu n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli? 22 Amaherezo Menahemu aryama hamwe na ba sekuruza, maze Pekahiya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

23 Mu mwaka ugira mirongo itanu wa Azariya umwami wa Yuda, Pekahiya mwene Menahemu aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka ibiri. 24 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Ntiyava mu bicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. 25 Maze Peka mwene Remaliya, igisongerezi ciwe, amugīra umugambi mubi ari kumwe n’abagabo mirongo itanu bo muri bene Gileyadi maze amugarikira i Samariya mu munara wo kubamwo w’inzu y’umwami, amugarikana na Arugobu na Ariye. Nuko aramwica hanyuma atangura kuganza mu kibanza ciwe. 26 Nayo ibisigaye mu vya Pekahiya n’ivyo yakoze vyose, ehe vyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli.

27 Mu mwaka ugira mirongo itanu na kabiri wa Azariya umwami wa Yuda, Peka mwene Remaliya aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka mirongo ibiri. 28 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Ntiyava mu bicumuro vya Yerobowamu mwene Nebati, ivyo yacumurishije Isirayeli. 29 Mu misi ya Peka umwami wa Isirayeli, Tigulati-pileseri umwami wa Ashuri arashika hanyuma afata Iyoni na Abeli-beti-mayaka na Yanowa na Kedeshi na Hazori na Gileyadi na Galilaya, igihugu cose ca Nafutali, maze abajana mu bunyagano i Ashuri. 30 Amaherezo Hosheya mwene Ela agīra umugambi mubi Peka mwene Remaliya maze aramugarika, aramwica; nuko atangura kuganza mu kibanza ciwe mu mwaka ugira mirongo ibiri wa Yotamu mwene Uziya. 31 Nayo ibisigaye mu vya Peka n’ivyo yakoze vyose, ehe vyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Isirayeli.

32 Mu mwaka ugira kabiri wa Peka mwene Remaliya umwami wa Isirayeli, Yotamu mwene Uziya umwami wa Yuda aba umwami. 33 Yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’itandatu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yerusha umukobwa wa Zadoki. 34 Abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova. Akora yisunze ivyo Uziya se wiwe yari yarakoze vyose. 35 Ibibanza bikirurutse ni vyo gusa bitazimanganye. Abantu bari bagishikanira ibimazi bakongera bagafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse. Ni we yubatse irembo ryo haruguru ry’inzu ya Yehova. 36 Nayo ibisigaye mu vya Yotamu, ivyo yakoze, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 37 Muri iyo misi Yehova atangura kurungika Rezini umwami wa Siriya na Peka mwene Remaliya ngo batere Yuda. 38 Amaherezo Yotamu aryama hamwe na ba sekuruza biwe hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi sekuruza wiwe; nuko Ahazi umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Abm. 15:13 Kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

2 Abami  16 : 1 - 20

16 Mu mwaka ugira cumi n’indwi wa Peka mwene Remaliya, Ahazi mwene Yotamu umwami wa Yuda aba umwami. 2 Ahazi yari afise imyaka mirongo ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’itandatu aganza i Yeruzalemu; ntiyakora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova Imana yiwe nka Dawidi sekuruza. 3 Abandanya kugendera mu nzira y’abami ba Isirayeli, mbere n’umuhungu wiwe amucisha mu muriro, yisunze ibintu biteye ishishi vy’amahanga Yehova yari yarirukanye kubera bene Isirayeli. 4 Aguma ashikana ibimazi yongera afumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse no ku mirambi no munsi y’igiti gitotahaye cose.

5 Ico gihe ni ho Rezini umwami wa Siriya na Peka mwene Remaliya umwami wa Isirayeli batangura kuduga gutera Yeruzalemu mu ntambara maze basugereza Ahazi, mugabo ntibashobora kurwana. 6 Ico gihe, Rezini umwami wa Siriya asubiza Elati kuri Edomu, hanyuma yirukana Abayuda i Elati; Abanyedomu na bo binjira i Elati maze babandanya kubayo gushika n’uyu musi. 7 Nuko Ahazi atuma intumwa kuri Tigulati-pileseri umwami wa Ashuri ati: “Ndi umusuku wawe n’umuhungu wawe. Duga unkize mu kiganza c’umwami wa Siriya no mu kiganza c’umwami wa Isirayeli, abampagurukiye.” 8 Ahazi atora rero ifeza n’inzahabu vyari mu nzu ya Yehova no mu matunga y’inzu y’umwami araheza arungikira umwami wa Ashuri igiturire. 9 Nuko umwami wa Ashuri aramwumviriza maze aduga i Damasiko, arahafata hanyuma abantu baho abajana mu bunyagano i Kiri, Rezini na we aramwica.

10 Maze Umwami Ahazi aja guhura na Tigulati-pileseri umwami wa Ashuri i Damasiko, hanyuma abona igicaniro cari i Damasiko. Umwami Ahazi arungikira rero Uriya umuherezi umugero wa nya gicaniro n’icitegererezo caco ku bijanye n’ukuntu gihinguwe kwose. 11 Nuko Uriya umuherezi yubaka ico gicaniro. Uriya umuherezi agikora yisunze ivyo Umwami Ahazi yari yarungitse ari i Damasiko vyose, mu kurindira ko Umwami Ahazi ashika avuye i Damasiko. 12 Umwami ashitse avuye i Damasiko, abona nya gicaniro; yegera rero ico gicaniro maze ashikana amashikanwa kuri co. 13 Abandanya gufumbishiriza kuri ico gicaniro ishikanwa riturirwa ryiwe n’ishikanwa ry’intete ryiwe, no kugisukako ishikanwa ry’ikinyobwa ryiwe, no kukimijagirako amaraso y’ibimazi vyiwe vy’ugusangira. 14 Ca gicaniro c’umujumpu cari imbere ya Yehova acegeza hafi agikuye imbere y’inzu, agikuye hagati y’igicaniro ciwe n’inzu ya Yehova, araheza agishira ku ruhande rwo mu buraruko rw’igicaniro ciwe. 15 Hanyuma Umwami Ahazi aramutegeka, egome ategeka Uriya umuherezi, ati: “Kuri ico gicaniro kinini abe ari ho uzohora ufumbishiriza ishikanwa riturirwa ryo mu gitondo, be n’ishikanwa ry’intete ryo ku mugoroba, n’ishikanwa riturirwa ry’umwami, n’ishikanwa ry’intete ryiwe, n’ishikanwa riturirwa ry’abanyagihugu bose, n’ishikanwa ry’intete ryabo, n’amashikanwa y’ikinyobwa yabo; amaraso yose y’ishikanwa riturirwa n’amaraso yose y’ikimazi na yo, uzohore uyamijagira kuri co. Nayo ico gicaniro c’umujumpu, kizoba ikintu nzobwirizwa kwitwararika.” 16 Nuko Uriya umuherezi akora yisunze ivyo Umwami Ahazi yari yamutegetse vyose.

17 Vyongeye, Umwami Ahazi akatagura impande zo mu mbavu za ya mashareti yongera ayakurako ya mabesani; ca kiyaga na co aracururutsa agikuye kuri ya mashūri y’umujumpu yari munsi yaco, maze agishira ahashashe amabuye. 18 Ha hantu hasakaye hari harubakiwe isabato muri iyo nzu, be n’urwinjiriro rw’umwami rw’inyuma, abikura mu nzu ya Yehova kubera umwami wa Ashuri.

19 Nayo ibisigaye mu vya Ahazi, ivyo yakoze, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 20 Amaherezo Ahazi aryama hamwe na ba sekuruza hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza biwe mu Gisagara ca Dawidi; nuko Hezekiya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

2 Abami  17 : 1 - 41

17 Mu mwaka ugira cumi na kabiri wa Ahazi umwami wa Yuda, Hosheya mwene Ela aba umwami wa Isirayeli i Samariya imyaka icenda. 2 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yamara atari nk’abami ba Isirayeli bari baramwitangiye imbere. 3 Ni we Shalumaneseri umwami wa Ashuri yaduze gutera, maze Hosheya aba umusuku wiwe hanyuma atangura kumuha ikibuguro. 4 Ariko umwami wa Ashuri yubura umugambi mubi muri Hosheya, kuko yari yatumye intumwa ku mwami wa Misiri yitwa So, kandi akaba ataduganira ikibuguro umwami wa Ashuri nko mu myaka yo hambere. Ku bw’ivyo umwami wa Ashuri aramwugarana, aguma amuboheye mu nzu y’ibohero.

5 Hanyuma umwami wa Ashuri aduga gutera igihugu cose yongera aduga i Samariya, amara imyaka itatu ahasugereje. 6 Mu mwaka ugira icenda wa Hosheya, umwami wa Ashuri afata Samariya maze ajana Isirayeli mu bunyagano i Ashuri; abashira i Hala n’i Habori, iruhande y’uruzi Gozani no mu bisagara vy’Abamedi ngo babeyo.

7 Ivyo vyabaye kubera yuko bene Isirayeli bari bacumuye kuri Yehova Imana yabo, uwari yarabaduganye abakuye mu gihugu ca Misiri, munsi y’ukuboko kwa Farawo umwami wa Misiri, maze batangura gutinya izindi mana; 8 nuko baguma bagendera mu vyagezwe vy’amahanga Yehova yari yarirukanye imbere ya bene Isirayeli, no mu vyagezwe vy’abami ba Isirayeli, ivyo bari barashinze; 9 nuko bene Isirayeli batangura kuja mu bintu bitari bigororotse kuri Yehova Imana yabo kandi baguma biyubakira ibibanza bikirurutse mu bisagara vyabo vyose, kuva ku munara w’inderetsi gushika mu gisagara gikingijwe ibihome; 10 baguma bishingira inkingi nyeranda n’ibikingi vyeranda ku murambi wose ukirurutse no munsi y’igiti gitotahaye cose; 11 kandi ng’aho kuri ivyo bibanza bikirurutse vyose babandanya kuhafumbishiriza umwotsi w’ibimazi nk’amahanga Yehova yari yaratwaye mu bunyagano kubera bo, baguma bakora ibintu bibi kugira ngo bababaze Yehova.

12 Kandi babandanya gukorera ibigirwamana vy’umwanda, ivyo Yehova yari yarababwiye ku bivyerekeye ati: “Ntimuze mukore ico kintu”; 13 Yehova aguma aburira Isirayeli na Yuda biciye ku bahanuzi biwe bose no ku mubonyi wese, ati: “Nimuhindukire muve mu nzira zanyu mbi maze mugumye amabwirizwa yanje, ivyagezwe vyanje, mwisunze itegeko ryose nategetse ba sogokuruza banyu nkongera nkarirungikira mwebwe biciye ku basavyi banje abahanuzi”; 14 nuko ntibumviriza mugabo baguma bakomantaza amazosi yabo nk’amazosi ya ba sekuruza babo batari barizeye Yehova Imana yabo; 15 babandanya guta ingingo nyobozi ziwe n’isezerano ryiwe yari yaragiranye na ba sekuruza babo n’ivyibutsa vyiwe yari yarakoresheje mu kubaburira, hanyuma batangura gukurikira ibigirwamana vy’imburakimazi maze ubwabo bacika imburakimazi, egome, mu kwigana amahanga yari irya n’ino yabo, ayo Yehova yari yarabategetse ku biyerekeye ngo ntibaze bakore nka yo.

16 Nuko baguma baheba amabwirizwa yose ya Yehova Imana yabo hanyuma batangura kwihingurira ibishushanyo vyo mu cuma gishongeshejwe, inyana zibiri, no guhingura igikingi ceranda, maze batangura kwunamira ingabo zose zo mu majuru no gukorera Bayali; 17 kandi babandanya gucisha abahungu babo n’abakobwa babo mu muriro no kuragura no kurondera ibimenyetso bitara ibizoba, kandi baguma bigurisha kugira ngo bakore ivyari bibi mu maso ya Yehova, ngo bamubabaze.

18 Ku bw’ivyo Yehova arurumbira ishavu rwose Isirayeli, bituma abakura mu maso yiwe. Ntiyasigaza n’umwe kiretse umuryango wa Yuda wonyene.

19 Mbere na Yuda ntiyagumije amabwirizwa ya Yehova Imana yabo, mugabo batangura kugendera mu vyagezwe vya Isirayeli, ivyo bano bari barashinze. 20 Nuko Yehova ata uruvyaro rwa Isirayeli rwose kandi aguma abateza amarushwa yongera abatanga mu kuboko kw’abasahuzi, gushika abataye bakava imbere yiwe. 21 Kuko yashikuye Isirayeli ku nzu ya Dawidi, maze bimika Yerobowamu mwene Nebati aba umwami; nuko Yerobowamu akevya Isirayeli ireka gukurikira Yehova, abacumurisha igicumuro gikomeye. 22 Nuko bene Isirayeli batangura kugendera mu bicumuro vya Yerobowamu vyose, ivyo yari yarakoze. Ntibava muri vyo, 23 gushika Yehova akuye Isirayeli mu maso yiwe, nk’uko yari yaravuze biciye ku basavyi biwe bose abahanuzi. Isirayeli ija rero mu bunyagano i Ashuri ivuye ku butaka bwayo, gushika n’uyu musi.

24 Mu nyuma umwami wa Ashuri azana abantu abakuye i Babiloni n’i Kuti n’i Ava n’i Hamati n’i Sefaruvayimu, abashira mu bisagara vy’i Samariya mu kibanza ca bene Isirayeli ngo babeyo; nuko batangura kwigarurira Samariya no kuba mu bisagara vyaho. 25 Maze batanguye kubayo, ntibatinya Yehova. Ku bw’ivyo Yehova abarungikamwo intambwe, na zo zikaza zirabica. 26 Batuma rero ku mwami wa Ashuri bati: “Ya mahanga wajana mu bunyagano ukayashira mu bisagara vya Samariya ntiyamenye uburyo bwo gusenga Imana y’ico gihugu, ku buryo iguma ibarungikamwo intambwe; kandi ehe ziriko zirabica, kuko ata n’umwe azi uburyo bwo gusenga Imana y’ico gihugu.”

27 Umwami wa Ashuri aca ategeka ati: “Nimurungikeyo umwe mu baherezi mwakuyeyo mukajana mu bunyagano, kugira ngo aje kubayo maze abigishe uburyo bwo gusenga Imana y’ico gihugu.” 28 Nuko umwe mu baherezi bari barakuwe i Samariya bakajanwa mu bunyagano araza maze atangura kuba i Beteli, hanyuma aba uwo kubigisha ingene babwirizwa gutinya Yehova.

29 Ariko ihanga rimwerimwe ryose ukwaryo ryihingurira imana yaryo bwite, baraheza bazishira mu nzu yo ku bibanza bikirurutse Abasamariya bari barakoze, ihanga rimwerimwe ryose ukwaryo, mu bisagara vyabo babamwo. 30 Abantu b’i Babiloni bahingura Sukoti-benoti; abantu b’i Kuti bahingura Nerugali; abantu b’i Hamati na bo bahingura Ashima. 31 Nayo Abava, bahingura Nibuhazi na Tarutaki; Abasefaruvi baraturirira abahungu babo mu muriro ku bwa Adarameleki na Anameleki imana za Sefaruvayimu. 32 Nuko baba abatinya Yehova, kandi bafata abo mu bantu basanzwe babigirira abaherezi b’ibibanza bikirurutse, maze bano baba abo kubakorera mu nzu yo mu bibanza bikirurutse. 33 Baratinya Yehova, mugabo bagasenga imana zabo bwite, bisunze uburyo bwo gusenga bw’amahanga bari barakuwemwo bakajanwa mu bunyagano.

34 Gushika n’uyu musi bakora bisunze uburyo bwo gusenga bwabo bwa kera. Nta n’umwe yatinya Yehova kandi nta n’umwe yakora yisunze ivyagezwe vyiwe n’ingingo z’ubutungane[*] ziwe n’itegeko ryiwe n’ibwirizwa Yehova yari yarategetse bene Yakobo, uwo yahinduriye izina rikaba Isirayeli; 35 igihe Yehova yagirana isezerano na bo akongera akabategeka ati: “Ntimuze mutinye izindi mana, kandi ntimuze muzunamire canke ngo muzikorere canke ngo muzishikanire ibimazi. 36 Mugabo Yehova, we yabaduganye abakuye mu gihugu ca Misiri akoresheje ububasha bwinshi n’ukuboko kuramvuye, ni we mukwiye gutinya, ni we mukwiye kwunamira, kandi ni we mukwiye gushikanira ibimazi. 37 Ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane n’itegeko n’ibwirizwa yabandikiye, muze mwame mwitwararika kubishitsa; ntimuze mutinye izindi mana. 38 Isezerano nagiranye namwe, ntimuze muryibagire; ntimuze mutinye izindi mana. 39 Mugabo Yehova Imana yanyu aze abe ari we mutinya, kuko ari we azobarokora akabakura mu kuboko kw’abansi banyu bose.”

40 Ariko ntibagamburutse, mugabo bǎkora bisunze uburyo bwo gusenga bwabo bwa kera. 41 Ayo mahanga yaratinya Yehova, mugabo agakorera ibishusho vyayo bibajwe. Nayo abahungu babo n’abuzukuru babo, gushika n’uyu musi bakora nk’uko ba sekuruza babo bari barakoze.

^ 2 Abm. 17:34 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  18 : 1 - 37

18 Nuko mu mwaka ugira gatatu wa Hosheya mwene Ela umwami wa Isirayeli, Hezekiya mwene Ahazi umwami wa Yuda aba umwami. 2 Yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo ibiri n’icenda aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Abi umukobwa wa Zekariya. 3 Abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Dawidi sekuruza yari yarakoze vyose. 4 Ni we yakuyeho ibibanza bikirurutse, akamenagura za nkingi nyeranda, agatema ca gikingi ceranda akongera akajanjagura ya nzoka y’umujumpu Musa yari yarahinguye; kuko gushika muri iyo misi bene Isirayeli bari bakibandanya kuyifumbishiriza umwotsi w’ibimazi; yitwa inzoka y’ikigirwamana y’umujumpu. 5 Yizigira Yehova Imana ya Isirayeli; kandi mu nyuma ziwe nta n’umwe yabaye nka we mu bami ba Yuda bose, mbere no mu bari baramwitangiye imbere. 6 Nuko aguma yumiye kuri Yehova. Ntiyakevya ngo areke kumukurikira, mugabo abandanya kugumya amabwirizwa yiwe, ayo Yehova yari yarategetse Musa. 7 Kandi Yehova yari kumwe na we. Aho yaja hose, yakorana ukwigengesera; nuko agarariza umwami wa Ashuri, ntiyamukorera. 8 Ni we yasasitse Abafilisitiya gushika i Gaza n’uturere twaho, kuva ku munara w’inderetsi gushika ku gisagara gikingijwe ibihome.

9 Mu mwaka ugira kane w’Umwami Hezekiya, ni ukuvuga umwaka ugira indwi wa Hosheya mwene Ela umwami wa Isirayeli, Shalumaneseri umwami wa Ashuri aduga gutera Samariya maze arahasugereza. 10 Bahafata haheze imyaka itatu; mu mwaka ugira gatandatu wa Hezekiya, ni ukuvuga umwaka ugira icenda wa Hosheya umwami wa Isirayeli, Samariya irafatwa. 11 Inyuma y’ivyo, umwami wa Ashuri ajana Isirayeli mu bunyagano i Ashuri hanyuma abashira i Hala n’i Habori, iruhande y’uruzi Gozani no mu bisagara vy’Abamedi, 12 kubera yuko batari barumvirije ijwi rya Yehova Imana yabo, mugabo bakaguma bahonyanga isezerano ryiwe, egome, ivyo Musa umusavyi wa Yehova yari yarategetse vyose. Ntibumviriza canke ngo bashitse.

13 Mu mwaka ugira cumi na kane w’Umwami Hezekiya, Senakeribu umwami wa Ashuri aduga gutera ibisagara vyose vya Yuda bikingijwe ibihome, arabifata. 14 Hezekiya umwami wa Yuda atuma rero ku mwami wa Ashuri i Lakishi ati: “Naracumuye. Hindukira ureke kuntera. Ico untegeka cose nzogikora.” Nuko umwami wa Ashuri yaka Hezekiya umwami wa Yuda italanto amajana atatu z’ifeza n’italanto mirongo itatu z’inzahabu. 15 Hezekiya atanga rero ifeza zose zari mu nzu ya Yehova no mu matunga y’inzu y’umwami. 16 Ico gihe Hezekiya akurako imiryango y’urusengero rwa Yehova n’ibishimaryango yari yarahometseko inzahabu araheza abiha umwami wa Ashuri.

17 Maze umwami wa Ashuri arungika Tarutani na Rabusarisi na Rabushake, bava i Lakishi, baja ku Mwami Hezekiya i Yeruzalemu bari kumwe n’inteko za gisirikare nyinshi, kugira ngo baduge bashike i Yeruzalemu. Baraduga rero, barashika maze bahagarara iruhande y’umugende w’ikidengeri co haruguru, uwuri ku nzira y’ikirari y’itongo ry’umumesuzi. 18 Nuko batangura gusemerera bahamagara umwami, mugabo Eliyakimu mwene Hilikiya, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga na Yowa mwene Asafu umukarani, baba ari bo basohoka baza aho bari.

19 Rabushake ababwira rero ati: “Ndabinginze mubwire Hezekiya muti: ‘Ibi ni vyo umwami ahambaye, umwami wa Ashuri, avuze: “Ico cizigiro wizigiye ni nyabaki? 20 Wavuze (mugabo ni akarimi gusa) uti: ‘Ndafise impanuro n’inkomezi ku bw’intambara.’ None wizigiye nde, aho wangararije? 21 Umva rero: wizigiye gushigikirwa n’iryo renga rijanjaguwe, ari ryo Misiri, iryo umuntu aramutse aryishimikije, ryokwinjira koko mu kiganza ciwe, rikagitobekeranya. Ukwo ni ko Farawo umwami wa Misiri ameze ku bamwizigira bose. 22 Nimwambwira ngo: ‘Yehova Imana yacu ni we twizigiye,’ mbega si we nyen’ibibanza bikirurutse na nyen’ibicaniro Hezekiya yakuyeho, akabwira Yuda na Yeruzalemu ati: ‘Imbere y’iki gicaniro ni ho muzokwunama, i Yeruzalemu’?”’ 23 None rero ndakwinginze, utsibe n’umukama wanje umwami wa Ashuri; reka nguhe amafarasi ibihumbi bibiri turabe ko woshobora kuyashirako abayagenderako. 24 None wewe woshobora gute gusubiza inyuma buramatari umwe gusa wo mu basuku b’umukama wanje bo hanyuma y’abandi, kandi wizigira Misiri kubera imikogote no kubera abagendera ku mafarasi? 25 Ugira ngo naduze gutera aha hantu kugira ngo ndahahonye ata ruhusha ruvuye kuri Yehova mfise? Yehova ubwiwe yambwiye ati: ‘Duga utere ico gihugu, ugihonye.’”

26 Eliyakimu mwene Hilikiya, na Shebuna na Yowa baca babwira Rabushake bati: “Turakwinginze uvugane n’abasuku bawe mu rurimi rw’igisiriya, turumva; ntuvugane natwe mu rurimi rw’Abayuda mu matwi y’abantu bari ku ruhome.” 27 Mugabo Rabushake ababwira ati: “Mbega umukama wawe na wewe ni bo umukama wanje yantumyeko kubwira ayo majambo? None ntiyantumye kuri abo bagabo bicaye ku ruhome, kugira barye umwanda wabo mukuru, banywe n’umwanda wabo mutoyi hamwe namwe?”

28 Rabushake aguma ahagaze yongera asemerera n’ijwi rirenga mu rurimi rw’Abayuda; nuko abandanya kuvuga ati: “Nimwumve ijambo ry’umwami ahambaye, umwami wa Ashuri. 29 Ibi ni vyo umwami avuze: ‘Hezekiya ntabahende, kuko adashobora kubarokora mu kuboko kwanje. 30 Kandi Hezekiya ntatume mwizigira Yehova, mu kuvuga ngo: “Yehova ntazobura kuturokora, kandi iki gisagara ntikizotangwa mu kuboko kw’umwami wa Ashuri.” 31 Ntimwumvirize Hezekiya; kuko umwami wa Ashuri avuze ati: “Nimwiyoroshe imbere yanje, musohoke muze aho ndi, maze umwe wese arye ku muzabibu wiwe kandi umwe wese arye ku giti c’umusukoni ciwe kandi umwe wese anywe amazi yo mw’itangi ryiwe, 32 gushika nje nkabatwara koko mu gihugu kimeze nk’igihugu canyu, igihugu c’intete n’umuvinyu mushasha, igihugu c’umukate n’imirima y’imizabibu, igihugu c’ibiti vy’imyelayo vy’amavuta n’igihugu c’ubuki; mubone kubandanya kubaho, ntimupfe. Ntimwumvirize Hezekiya, kuko abahendahenda ngo: ‘Yehova ubwiwe azoturokora.’ 33 Mbega imwimwe yose mu mana z’amahanga, yoba yarigeze kurokora igihugu cayo mu kuboko kw’umwami wa Ashuri? 34 Imana za Hamati na Arupadi ziri hehe? Imana za Sefaruvayimu na Hena na Iva ziri hehe? Zoba zararokoye Samariya mu kuboko kwanje? 35 Mu mana zose z’ibihugu, ni izihe zarokoye ibihugu vyazo mu kuboko kwanje, ku buryo Yehova yorokora Yeruzalemu mu kuboko kwanje?”’”

36 Abantu baguma bacereje, ntihagira ijambo bamwishura, kuko umwami yari yategetse ati: “Ntimumwishure.” 37 Mugabo Eliyakimu mwene Hilikiya, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga, na Yowa mwene Asafu umukarani, baza aho Hezekiya ari batantamuye impuzu zabo baraheza bamwiganira amajambo ya Rabushake.

2 Abami  19 : 1 - 37

19 Umwami Hezekiya akimara kuvyumva, aca atantamura impuzu ziwe maze yambara igunira araheza yinjira mu nzu ya Yehova. 2 Vyongeye, atuma Eliyakimu, uwagaba urugo, na Shebuna umunyamabanga n’abagabo b’inararibonye bo mu baherezi, bambaye amagunira, kuri Yesaya umuhanuzi mwene Amozi. 3 Nuko bamubwira bati: “Hezekiya avuze ngo: ‘Uyu musi ni umusi w’amarushwa n’uw’uguhambara n’uw’ukutisonera kw’akagaye; kuko tumeze nk’umugore agira yibaruke mugabo akaba atagira inkomezi zo kwibaruka. 4 Hari aho Yehova Imana yawe yokwumva amajambo yose ya Rabushake, uwo umwami wa Ashuri umukama wiwe yatumye gucokora Imana nzima, maze akagira ico amubaza koko ku bw’amajambo Yehova Imana yawe yumvise. Uture isengesho ku bw’amasigarira asigaye.’”

5 Nuko abasuku b’Umwami Hezekiya binjira kwa Yesaya. 6 Maze Yesaya ababwira ati: “Mubwire umukama wanyu muti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntutinye kubera amajambo wumvise, ayo abasuku b’umwami wa Ashuri bakoresheje mu kumvuga nabi. 7 Ehe ngira nshire impwemu muri we, kandi azokwumva inkuru maze asubire mu gihugu ciwe; kandi nzotuma koko agwishwa n’inkota mu gihugu ciwe.”’”

8 Inyuma y’ivyo, Rabushake asubira inyuma maze asanga umwami wa Ashuri ariko ararwana na Libuna; kuko yari yumvise ko nya mwami yavuye i Lakishi akagenda. 9 Yumva bivugwa ku bijanye na Tiruhaka umwami wa Etiyopiya ngo: “Ehe yasohotse kukurwanya.” Nuko yongera gutuma intumwa kuri Hezekiya ati: 10 “Mubwire Hezekiya umwami wa Yuda muti: ‘Imana wizigira ntiguhende, mu kuvuga ngo: “Yeruzalemu ntizotangwa mu kuboko kw’umwami wa Ashuri.” 11 Ehe! Wewe ubwawe warumvise ivyo abami ba Ashuri bakoreye ibihugu vyose mu kubitikiza; none wewe uzorokorwa? 12 Mbega imana z’amahanga ba sogokuruza banje bahoneje zarayarokoye, egome, Gozani na Harani na Rezefu na bene Edeni bari i Teli-asari? 13 Ari hehe umwami wa Hamati n’umwami wa Arupadi n’umwami w’ibisagara vya Sefaruvayimu, Hena na Iva?’”

14 Hezekiya atora rero nya makete mu kuboko kw’izo ntumwa maze arayasoma, hanyuma aduga ku nzu ya Yehova araheza ayagaranzura imbere ya Yehova. 15 Nuko Hezekiya atangura gusengera imbere ya Yehova ati: “Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, wewe wicaye ku bakerubi[*], ni wewe wenyene uri Imana y’ukuri y’ubwami bwose bw’isi. Ni wewe wakoze amajuru n’isi. 16 Tega ugutwi, Yehova we, wumve. Ugurura amaso, ewe Yehova, ubone, wumve amajambo ya Senakeribu, ayo yatumye gucokora Imana nzima. 17 Ego ni ko, ewe Yehova, abami ba Ashuri baratikije amahanga n’ibihugu vyayo. 18 Kandi imana zayo bazihaye umuriro, kuko zitari imana, mugabo zari izahinguwe n’amaboko y’umuntu, izahinguwe mu biti no mu mabuye; ku buryo baziranduye. 19 None rero, ewe Yehova Mana yacu, turakwinginze udukize mu kuboko kwiwe, kugira ngo ubwami bwose bwo mw’isi bumenye yuko wewe, ewe Yehova, ari wewe Mana wenyene.”

20 Nuko Yesaya mwene Amozi atuma kuri Hezekiya ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Isengesho wantuye ku vyerekeye Senakeribu umwami wa Ashuri naryumvise. 21 Iri ni ryo jambo Yehova avuze kuri we:

“Umukobwa w’isugi wa Siyoni yagusuzuguye, yagutwengeye mw’ijigo.

Umukobwa wa Yeruzalemu yazungije umutwe inyuma yawe.

22 Ni nde wacokoye kandi ni nde watutse?

Ni nde wadugirije ijwi

Ukararamurira amaso hejuru?

Ni wa Mweranda wa Isirayeli!

23 Wacokoye Yehova biciye ku ntumwa zawe, kandi ukaba uvuga uti:

‘Nkoresheje ubwinshi bw’imikogote y’intambara yanje, jewe ubwanje—

Nzoduga koko ahakirurutse h’uturere tw’imisozi,

Imihingo ya Libani iri kure kuruta iyindi;

Kandi nzokwicira amasederi maremare yaho, ibiti vy’imiberoshi vyaho vy’intorwa.

Nzokwinjira mu kibanza c’uburaro caho ca nyuma, ikibira kimeze nk’umurima w’ivyamwa waho.

24 Jewe ubwanje nzokwimba koko amazi y’ahandi maze ndayanywe,

Kandi nzokamisha ubworo bw’ibirenge vyanje imigende yose ya Nili ya Misiri.’

25 Mbega ntiwumvise? Kuva mu bihe vya kera cane, ivyo ni vyo nzokora.

Kuva mu misi ya kera na rindi naravyiyumviriye.

Ubu rero ngira ndabishitse.

Wewe uzokoreshwa mu gutuma ibisagara bikingijwe ibihome bicika umusaka nk’ibirundo vy’ibihomvagurike.

26 Ababibamwo bazogira amaboko ya goyigoyi;

Bazotekerwa koko n’ubwoba kandi bamaramare.

Bazocika ata kabuza nk’ibimera vyo mw’ishamba n’ivyatsi bitoto biremvye,

Nk’ivyatsi vyo ku bisenge, igihe bibabuwe n’umuyaga wo mu buseruko.

27 Ndazi neza ukwicara utekanye kwawe n’ugusohoka kwawe n’ukwinjira kwawe,

N’ukunshavurira kwawe,

28 Kuko ukunshavurira kwawe n’ukuroha kwawe vyaduze bigashika mu matwi yanje.

Ata gukeka nzoshira ingobe yanje mu zuru ryawe n’imijiginya hagati y’iminwa yawe,

Nzogusubiza inyuma koko ngucishije mu nzira wazananye.”

29 “‘Iki ni co kizokubera ikimenyetso: Uwu mwaka bazorya ku bizomera ku dutete twakorotse, mu mwaka ugira kabiri na ho barye intete zimejeje; mugabo mu mwaka ugira gatatu, muze mubibe imbuto maze mushwabure, muze muteragire imirima y’imizabibu maze murye ivyamye muri yo. 30 Abazorokoka mu nzu ya Yuda, abazosigara, ata gukeka bazoshora imizi munsi maze bame ivyamwa hejuru. 31 Kuko amasigarira azosohoka avuye i Yeruzalemu, n’abarokotse basohoke bavuye ku musozi Siyoni. Umwete nyene wa Yehova nyen’ingabo uzobikora.

32 “‘Ni co gituma Yehova avuze ku vyerekeye umwami wa Ashuri ati: “Ntazokwinjira muri iki gisagara canke ngo aharase umwampi canke ngo ahahange n’inkinzo canke ngo aharundire igikuta co kuhasugereza. 33 Inzira yazananye ni yo azocamwo mu gusubira inyuma, mugabo ntazokwinjira muri iki gisagara, ni ko Yehova avuze. 34 Nzorwanira koko iki gisagara kugira ngo ndagikize ku bwanje no ku bwa Dawidi umusavyi wanje.”’”

35 Nuko muri iryo joro umumarayika wa Yehova arasohoka maze asasika ingabo ibihumbi ijana na mirongo umunani na bitanu mw’ikambi y’Abashuri. Abantu bavyutse kare mu gitondo, erega, basanga bose bapfuye, ari imivyimba. 36 Nuko Senakeribu umwami wa Ashuri afata inzira aragenda, asubira inyuma, maze aba i Ninewe. 37 Maze igihe yariko arunama mu nzu ya Nisiroki imana yiwe, Adarameleki na Shareseri, abahungu biwe ubwabo, bamwicisha inkota hanyuma bahungira mu gihugu ca Ararati. Nuko Esari-hadoni umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Abm. 19:15 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  20 : 1 - 21

20 Muri iyo misi Hezekiya ararwara agera hafi yo gupfa. Nuko Yesaya mwene Amozi, umuhanuzi, yinjira aho ari maze amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nuhe amategeko urugo rwawe, kuko wewe ubwawe ugiye koko gupfa, utazobaho.’” 2 Hezekiya aca ahindukiriza mu maso hiwe ku ruhome maze atangura gusenga Yehova ati: 3 “Ndagusavye, ewe Yehova, ndakwinginze wibuke ingene nagendeye imbere yawe mu kuri, mfise umutima ukwiye, kandi ko nakoze ivyari vyiza mu maso yawe.” Nuko Hezekiya atangura kurira cane.

4 Yesaya atarasohoka ngo aje ku mbuga yo hagati na hagati, ijambo rya Yehova riza kuri we riti: 5 “Subira inyuma, ubwire Hezekiya indongozi y’abantu banje uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana ya Dawidi sogokuruza wawe avuze: “Numvise isengesho ryawe. Nabonye amosozi yawe. Ehe ngira ngukize. Ku musi ugira gatatu uzoduga ku nzu ya Yehova. 6 Nzokwongera ata gukeka imyaka cumi n’itanu ku misi yawe, kandi wewe n’iki gisagara nzobarokora mu kiganza c’umwami wa Ashuri, kandi nzorwanira iki gisagara ku bwanje no ku bwa Dawidi umusavyi wanje.”’”

7 Yesaya abandanya kuvuga ati: “Nimutore agatsima k’insukoni zumye zafyonzwe zikegerana.” Nuko baragatora, bagashira ku gihute, arahava arakira.

8 Maze Hezekiya abwira Yesaya ati: “Ni ikimenyetso ikihe c’uko Yehova azonkiza be n’uko ku musi ugira gatatu nzoduga ata gukeka ku nzu ya Yehova?” 9 Yesaya aca avuga ati: “Iki ni co kimenyetso uhawe kivuye kuri Yehova c’uko Yehova azoshitsa ijambo avuze: Ushaka ko igitutu kija vy’ukuri imbere intambuko cumi z’ingazi canke ko gisubira inyuma intambuko cumi?” 10 Maze Hezekiya avuga ati: “Ni icoroshe ko igitutu kija imbere intambuko cumi, mugabo ntivyoroshe ko igitutu gisubira inyuma intambuko cumi.” 11 Yesaya umuhanuzi aca atangura gutakambira Yehova; nuko atuma igitutu cari camanutse gisubira inyuma buhorobuhoro ku ntambuko, ni ukuvuga ku ntambuko z’ingazi za Ahazi, gisubira inyuma intambuko cumi.

12 Ico gihe Berodaki-baladani mwene Baladani umwami wa Babiloni arungikira Hezekiya amakete n’ingabirano, kuko yari yumvise ko Hezekiya yari amaze igihe arwaye. 13 Nuko Hezekiya arabumviriza maze abereka inzu y’itunga yiwe yose, ifeza n’inzahabu n’amavuta y’umusomozo[*] n’amavuta meza n’ububiko bw’ibirwanisho bwiwe n’ibintu vyose vyari mu matunga yiwe. Nta na kimwe Hezekiya ataberetse mu nzu yiwe no mu nganji yiwe yose.

14 Inyuma y’ivyo, Yesaya umuhanuzi yinjira aho Umwami Hezekiya ari maze amubwira ati: “Abo bantu bavuze iki, kandi baje iwawe bavuye he?” Hezekiya avuga rero ati: “Baje bavuye mu gihugu ca kure, i Babiloni.” 15 Yesaya abandanya kuvuga ati: “Babonye iki mu nzu yawe?” Hezekiya aca avuga ati: “Babonye ikintu cose kiri mu nzu yanje. Nta na kimwe ntaberetse mu matunga yanje.”

16 Nuko Yesaya abwira Hezekiya ati: “Niwumve ijambo rya Yehova: 17 ‘“Ehe imisi iraje, kandi ibiri mu nzu yawe vyose be n’ivyo ba sogokuruza bawe barundanije gushika n’uyu musi bizotwarwa koko i Babiloni. Nta na kimwe kizosigara,” ni ko Yehova avuze. 18 “Kandi bamwe mu bahungu bawe bazova muri wewe, abo uzovyara, bazotwarwa babe koko abakozi bo ku kirimba, mu kirimba c’umwami wa Babiloni.”’”

19 Hezekiya aca abwira Yesaya ati: “Ijambo rya Yehova uvuze ni ryiza.” Abandanya kuvuga ati: “Mbega si ko biri, amahoro n’ukuri ubwavyo nivyagumaho mu misi yanje?”

20 Nayo ibisigaye mu vya Hezekiya n’ubushobozi bwiwe bwose be n’ingene yakoze ikidengeri n’umugende maze akazana amazi mu gisagara, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 21 Amaherezo Hezekiya aryama hamwe na ba sekuruza biwe; nuko Manase umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Abm. 20:13 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  21 : 1 - 26

21 Manase yari afise imyaka cumi n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo itanu n’itanu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Hefuziba. 2 Atangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ibintu biteye ishishi vy’amahanga Yehova yari yarirukanye imbere ya bene Isirayeli. 3 Asubira rero kwubaka ibibanza bikirurutse Hezekiya se wiwe yari yararanduye, kandi ashingira ibicaniro Bayali yongera akora igikingi ceranda, nk’uko Ahabu umwami wa Isirayeli yari yaragize; atangura kwunamira ingabo zose zo mu majuru no kuzikorera. 4 Yubaka ibicaniro mu nzu ya Yehova, iyo Yehova yari yaravuze ku biyerekeye ati: “I Yeruzalemu ni ho nzoshira izina ryanje.” 5 Abandanya kwubakira ibicaniro ingabo zose zo mu majuru mu bigo bibiri vy’inzu ya Yehova. 6 Acisha umuhungu wiwe mu muriro, akora ivy’amageza yongera arondera ibimenyetso bitara ibizoba kandi ashiraho abavugana n’ibiremwa vy’impwemu be n’abagize umwuga ukubura ibizoba. Akora ku rugero runini ivyari bibi mu maso ya Yehova, kugira ngo amubabaze.

7 Vyongeye, igishusho c’ikibazano c’igikingi ceranda yari yarakoze, agishira mu nzu Yehova yari yarabwiye Dawidi na Salomo umuhungu wiwe ku biyerekeye ati: “Muri iyi nzu be n’i Yeruzalemu, aho natoye mu miryango yose ya Isirayeli, nzohashira izina ryanje gushika igihe kitagira urugero. 8 Kandi sinzokwongera gutuma ikirenge ca Isirayeli kiyerera kivuye ku butaka nahaye ba sekuruza babo, bakire gusa kwitwararika gukora bisunze ivyo nabategetse vyose, egome, ku vyerekeye itegeko ryose umusavyi wanje Musa yabategetse.” 9 Nuko ntibumviriza, mugabo Manase aguma abosha gukora ivyari bibi kurusha amahanga Yehova yari yarazimanganije imbere ya bene Isirayeli.

10 Nuko Yehova aguma avuga biciye ku basavyi biwe abahanuzi, ati: 11 “Ko Manase umwami wa Yuda yakoze ivyo bintu biteye ishishi, yakoze ivy’ububisha kurusha ivyo Abamori bamwitangiye imbere bakoze vyose, kandi yatanguye gucumurisha na Yuda ibigirwamana vyiwe vy’umwanda. 12 Ni co gituma ibi ari vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ehe ngira nzane ivyago kuri Yeruzalemu na Yuda, uwuzovyumva wese amatwi yiwe yompi akaba azovugiramwo iminzerere. 13 Kandi nzoramvura ata gukeka kuri Yeruzalemu ikamba yo gupimisha yakoreshejwe kuri Samariya be n’ikiringanisho cakoreshejwe ku nzu ya Ahabu; kandi nzohanagura koko Yeruzalemu nk’uko umuntu ahanagura ibakure itagira ibigōmbo, akayihanagura hanyuma akayubika. 14 Kandi nzoheba koko amasigarira y’intoranwa yanje, ndabatange mu kuboko kw’abansi babo, bacike koko isahu n’umunyago ku bansi babo bose, 15 kubera ko bakoze ivyari bibi mu maso yanje, bakaguma bambabaza kuva umusi ba sekuruza bava mu Misiri gushika n’uyu musi.’”

16 Manase kandi asesa amaraso y’intungane menshi cane, gushika aho ayuzuza Yeruzalemu kuva ku mpera imwe gushika ku yindi, hambavu y’igicumuro ciwe yacumuje Yuda mu gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. 17 Nayo ibisigaye mu vya Manase n’ivyo yakoze vyose, n’igicumuro ciwe yacumuye, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 18 Amaherezo Manase aryama hamwe na ba sekuruza biwe hanyuma ahambwa mu murima w’inzu yiwe, mu murima wa Uza; nuko Amoni umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

19 Amoni yari afise imyaka mirongo ibiri n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka ibiri aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Meshulemeti umukobwa wa Haruzi w’i Yotiba. 20 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, nk’uko Manase se wiwe yari yarakoze. 21 Aguma agendera mu nzira yose se wiwe yari yaragendeyemwo, kandi abandanya gukorera ibigirwamana vy’umwanda se yari yarakoreye, abandanya no kuvyunamira. 22 Gutyo aheba Yehova Imana ya ba sekuruza biwe, ntiyagendera mu nzira ya Yehova. 23 Amaherezo abasuku ba Amoni bamugīra umugambi mubi maze bicira umwami mu nzu yiwe. 24 Mugabo abanyagihugu bica abantu bose bari bagīriye Umwami Amoni umugambi mubi. Maze abanyagihugu bimika Yosiya umuhungu wiwe ngo abe umwami mu kibanza ciwe. 25 Nayo ibisigaye mu vya Amoni, ivyo yakoze, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 26 Nuko bamuhamba mu mva yiwe mu murima wa Uza; maze Yosiya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

2 Abami  23 : 1 - 37

23 Maze umwami atuma gukoranya abagabo b’inararibonye bose ba Yuda na Yeruzalemu ngo baze aho ari. 2 Hanyuma umwami aduga ku nzu ya Yehova, ari kumwe n’abagabo ba Yuda bose n’ababa i Yeruzalemu bose, be n’abaherezi n’abahanuzi n’abantu bose, kuva ku muto gushika ku wuhambaye; atangura gusomera mu matwi yabo amajambo yose yo muri nya gitabu c’isezerano cari cubuwe mu nzu ya Yehova. 3 Umwami aguma ahagaze iruhande y’inkingi; nuko agira isezerano imbere ya Yehova, yuko azokurikira Yehova be n’uko azogumya n’umutima wose be n’ubuzima bwose amabwirizwa yiwe n’ibishingantahe vyiwe n’ivyagezwe vyiwe, mu gushitsa amajambo y’iryo sezerano yari yanditswe muri ico gitabu. Nuko abantu bose bemera iryo sezerano.

4 Hanyuma umwami ategeka Hilikiya umuherezi mukuru, n’abaherezi bo ku rwego rugira kabiri, n’abarinzi b’imiryango, gusohora mu rusengero rwa Yehova ibikoresho vyose vyakorewe Bayali, bigakorerwa na ca gikingi ceranda n’ingabo zose zo mu majuru. Maze abituririra inyuma ya Yeruzalemu, ku mikobeko ya Kidironi, araheza azana umunyota wavyo i Beteli. 5 Abogoza abaherezi b’imana z’inyamahanga, abo abami ba Yuda bari barashizeho ngo bafumbishirize umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse mu bisagara vya Yuda no mu micungararo ya Yeruzalemu, be n’abafumbishiriza umwotsi w’ibimazi Bayali n’izuba n’ukwezi n’uturundo tw’inyenyeri[*] n’ingabo zose zo mu majuru. 6 Vyongeye, asohora ca gikingi ceranda mu nzu ya Yehova, akijana ku mubari wa Yeruzalemu, ku mwonga Kidironi, maze agituririra mu mwonga Kidironi hanyuma aragisya gicika umukungugu araheza aterera umukungugu waco kw’itongo ryo guhambamwo ry’abantu nyarucari. 7 Vyongeye, asiturira hasi amazu y’abamaraya b’urusengero b’abagabo yari mu nzu ya Yehova, aho abagore bajishira utunyabugoro tw’amahema ku bwa nya gikingi ceranda.

8 Maze akura abaherezi bose mu bisagara vya Yuda, kugira ngo ibibanza bikirurutse abo baherezi bari barafumbishirijemwo umwotsi w’ibimazi abigire ibitabereye ku bw’ugusenga, kuva i Geba gushika i Beyeri-sheba; asiturira hasi ibibanza bikirurutse vyo mu marembo vyari ku bwinjiriro bw’irembo rya Yosuwa umukuru w’igisagara, iryari ibubamfu umuntu yinjiye mw’irembo ry’igisagara. 9 Ariko abaherezi b’ibibanza bikirurutse ntibari bakiduga ku gicaniro ca Yehova i Yeruzalemu, mugabo bararya udutsima tutarimwo umwambiro muri bene wabo. 10 Tofeti, ahari mu mubande wa bene Hinomu, ahagira ahatabereye ku bw’ugusenga, kugira ngo ntihagire uwucisha umuhungu wiwe canke umukobwa wiwe mu muriro ku bwa Moleki. 11 Vyongeye, atuma amafarasi abami ba Yuda bari barahaye izuba areka kwinjira mu nzu ya Yehova hafi y’icumba c’uburiro ca Natani-meleki umukozi wo ku kirimba, icari mu mabaraza; imikogote y’izuba na yo ayituririra mu muriro. 12 Ibicaniro vyari ku gisenge c’icumba co hejuru ca Ahazi, ivyo abami ba Yuda bari barakoze, be n’ibicaniro Manase yari yarakoze mu bigo bibiri vy’inzu ya Yehova, umwami abisiturira hasi, hanyuma abijanjagurira ng’aho, araheza aterera umukungugu wavyo mu mwonga Kidironi. 13 Ibibanza bikirurutse vyari imbere ya Yeruzalemu, ivyari iburyo bw’Umusozi w’Uguhonya, ivyo Salomo umwami wa Isirayeli yari yarubakiye Ashitoreti ca kintu gisesemye c’Abanyasidoni na Kemoshi ca kintu gisesemye ca Mowabu na Milikomu ca kintu giteye ishishi ca bene Amoni, umwami abigira ibitabereye ku bw’ugusenga. 14 Amenagura inkingi nyeranda, atema ibikingi vyeranda kandi aho vyari ahuzuza amagufa y’abantu. 15 Vyongeye, igicaniro cari i Beteli, ikibanza gikirurutse cari carakozwe na Yerobowamu mwene Nebati, umwe yacumuza Isirayeli, egome, ico gicaniro n’ico kibanza gikirurutse abisiturira hasi. Maze aturira ico kibanza gikirurutse; aragisya kiba umukungugu yongera aturira nya gikingi ceranda.

16 Yosiya ahindukiye, abona imva zari aho ku musozi. Atuma rero gukura amagufa muri izo mva maze ayaturirira kuri nya gicaniro, kugira ngo akigire ikitabereye ku bw’ugusenga, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo wa muntu w’Imana y’ukuri yari yaratangaje, umwe yatangaza ivyo bintu. 17 Maze avuga ati: “Ririya buye ry’imva mbona hariya ni iki?” Abantu bo muri ico gisagara baca bamubwira bati: “Ni imva y’umuntu w’Imana y’ukuri yavuye muri Yuda agatangaza ivyo bintu ukoreye igicaniro c’i Beteli.” 18 Avuga rero ati: “Nimumureke aruhuke. Ntihagire uwukoma amagufa yiwe.” Nuko bareka amagufa yiwe hamwe n’amagufa ya wa muhanuzi yari yavuye i Samariya.

19 N’amazu yose yo ku bibanza bikirurutse yari mu bisagara vya Samariya, ayo abami ba Isirayeli bari barubatse kugira bababaze Imana, Yosiya ayakuraho, maze ayagirira nk’ivyo yari yaragize i Beteli vyose. 20 Nuko ashikana ku bicaniro abaherezi bose b’ibibanza bikirurutse vyari ng’aho yongera aturirira amagufa y’abantu kuri ivyo bicaniro. Hanyuma asubira i Yeruzalemu.

21 Umwami ategeka rero abantu bose ati: “Nimuhimbarize Yehova Imana yanyu pasika[*] mwisunze ivyanditswe muri iki gitabu c’isezerano.” 22 Kuko ata pasika nk’iyo yari yarahimbajwe kuva mu misi y’abacamanza bari baraciriye imanza Isirayeli, canke mu misi yose y’abami ba Isirayeli n’abami ba Yuda. 23 Mugabo mu mwaka ugira cumi n’umunani w’Umwami Yosiya, iyo pasika ihimbarizwa Yehova i Yeruzalemu.

24 Kandi abavugana n’ibiremwa vy’impwemu, n’abagize umwuga ukubura ibizoba, na terafimu[*], n’ibigirwamana vy’umwanda, n’ibintu bisesemye vyose vyari vyarabonetse mu gihugu ca Yuda n’i Yeruzalemu, na vyo nyene Yosiya abikuraho, kugira ngo ashitse koko amajambo yo mw’itegeko yari yanditswe muri ca gitabu Hilikiya umuherezi yari yubuye mu nzu ya Yehova. 25 Imbere yiwe, nta mwami ameze nka we yagarutse kuri Yehova n’umutima wiwe wose n’ubuzima bwiwe bwose n’inguvu ziwe zose, nk’uko itegeko rya Musa ryose ryari; eka n’inyuma yiwe nta wabonetse ameze nka we.

26 Ariko Yehova ntiyahindukira ngo areke ukururumba gukomeye kw’ishavu ryiwe, ukwo ishavu ryiwe ryarurumbiye Yuda kubera ibintu bibabaza vyose Manase yari yarabababarishije. 27 Mugabo Yehova avuga ati: “Na Yuda nzoyikura mu maso yanje, nk’uko nakuyeho Isirayeli; kandi ata gukeka nzota iki gisagara natoye, egome, Yeruzalemu, n’inzu navuze ku biyerekeye nti: ‘Izina ryanje rizokwama ng’aho.’”

28 Nayo ibisigaye mu vya Yosiya n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 29 Mu misi yiwe, Farawo Neko umwami wa Misiri aduga ku mwami wa Ashuri iruhande y’uruzi Efurate, maze Umwami Yosiya aja guhura na we; mugabo Farawo Neko amwicira i Megido akimara kumubona. 30 Nuko abasuku biwe bamutwara yapfuye mu mukogote bamukuye i Megido, bamuzana i Yeruzalemu hanyuma bamuhamba mu mva yiwe. Maze abanyagihugu bafata Yehowahazi mwene Yosiya, bamurobanuza amavuta, bamugira umwami mu kibanza ca se.

31 Yehowahazi yari afise imyaka mirongo ibiri n’itatu igihe yatangura kuganza, maze amara amezi atatu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Hamutali umukobwa wa Yeremiya w’i Libuna. 32 Atangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ivyo ba sekuruza biwe bari barakoze vyose. 33 Nuko Farawo Neko amushira mu mvuto i Ribula mu gihugu ca Hamati, kugira ngo amubuze kuganza i Yeruzalemu, maze ategeka igihugu gutanga amande y’italanto ijana z’ifeza n’italanto imwe y’inzahabu. 34 Vyongeye, Farawo Neko yimika Eliyakimu mwene Yosiya ngo abe umwami mu kibanza ca Yosiya se wiwe, maze ahindura izina ryiwe riba Yehoyakimu; nuko afata Yehowahazi amujana mu Misiri, ari na ho yahavuye apfira. 35 Nuko Yehoyakimu aha Farawo ifeza n’inzahabu. Mugabo atangisha ikori igihugu, kugira atange nya feza nk’uko Farawo yari yategetse. Yaka rero ifeza n’inzahabu abanyagihugu akurikije urugero rw’ikori umwe wese yasabwa, kugira abihe Farawo Neko.

36 Yehoyakimu yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’umwe aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Zebida umukobwa wa Pedaya w’i Ruma. 37 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ivyo ba sekuruza biwe bari barakoze vyose.

^ 2 Abm. 23:5 Ijambo ku rindi ni “utugwi tw’inyenyeri twa zodiyaki.”

^ 2 Abm. 23:21 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Abm. 23:24 Raba Inyongera ya 21.

2 Abami  24 : 1 - 20

24 Mu misi ya Yehoyakimu, Nebukadinezari umwami wa Babiloni aduga gutera igihugu; Yehoyakimu rero amara imyaka itatu ari umusuku wiwe. Ariko aramuhinduka, aramugarariza. 2 Maze Yehova atangura kurungika utugwi tw’abambuzi tw’Abakaludaya, n’utugwi tw’abambuzi tw’Abashuri, n’utugwi tw’abambuzi tw’Abanyamowabu, n’utugwi tw’abambuzi twa bene Amoni ngo tumurwanye, aguma aturungika gutera Yuda ngo tuyirandure, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yari yaravuze biciye ku basavyi biwe abahanuzi. 3 Ivyo vyashikiye Yuda bivuye gusa kw’itegeko rya Yehova, kugira ayikure mu maso yiwe kubera ibicumuro vya Manase, nk’uko ivyo yari yarakoze vyose vyari; 4 no kubera amaraso y’intungane yari yarasheshe, ku buryo yuzuza Yeruzalemu amaraso y’intungane, maze Yehova ntiyemera kubabarira.

5 Nayo ibisigaye mu vya Yehoyakimu n’ivyo yakoze vyose, none ntivyanditswe mu gitabu c’ivyo mu misi y’abami ba Yuda? 6 Amaherezo Yehoyakimu aryama hamwe na ba sekuruza biwe, maze Yehoyakini umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

7 Umwami wa Misiri ntiyongera rero gusohoka avuye mu gihugu ciwe, kuko umwami wa Babiloni yari yaratwaye ibintu vy’umwami wa Misiri, kuva ku mwonga wa Misiri gushika ku ruzi Efurate.

8 Yehoyakini yari afise imyaka cumi n’umunani igihe yatangura kuganza, maze amara amezi atatu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Nehushita umukobwa wa Elinatani w’i Yeruzalemu. 9 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ivyo se yari yarakoze vyose. 10 Muri ico gihe, abasuku ba Nebukadinezari umwami wa Babiloni baduga i Yeruzalemu, ku buryo ico gisagara bagisugereza. 11 Nuko Nebukadinezari umwami wa Babiloni aza gutera ico gisagara, mu gihe abasuku biwe bari bagisugereje.

12 Amaherezo Yehoyakini umwami wa Yuda arasohoka aja ku mwami wa Babiloni, ari kumwe na nyina wiwe, n’abasuku biwe, n’abaganwa biwe, n’abakozi biwe bo ku kirimba; nuko umwami wa Babiloni amutwara mu mwaka ugira umunani w’ingoma y’umwami wa Babiloni. 13 Maze asohora ng’aho amatunga yose y’inzu ya Yehova n’amatunga y’inzu y’umwami, hanyuma atemagura ibikoresho vy’inzahabu vyose Salomo umwami wa Isirayeli yari yarakoze vyo mu rusengero rwa Yehova, nk’uko Yehova yari yaravuze. 14 Atwara mu bunyagano Yeruzalemu yose, n’abaganwa bose, n’abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari bose—atwara mu bunyagano ibihumbi cumi—be n’umuhinguzi w’utugenegene wese, n’umwubatsi w’ibibambazi wese. Nta wasigaye kiretse abantu batobato bo mu banyagihugu. 15 Gutyo atwara Yehoyakini mu bunyagano i Babiloni; nyina w’umwami, n’abagore b’umwami, n’abakozi biwe bo ku kirimba, n’abantu bakurubakuru bo muri ico gihugu, abatwara i Babiloni ari inyagano, abakuye i Yeruzalemu. 16 Nayo abagabo b’intwari bose, ibihumbi indwi, n’abahinguzi b’utugenegene n’abubatsi b’ibibambazi, igihumbi, abagabo b’abanyenkomezi bose barwana intambara, umwami wa Babiloni abajana i Babiloni ari inyagano. 17 Vyongeye, umwami wa Babiloni yimika Mataniya sewabo wa Yehoyakini amugira umwami mu kibanza ciwe. Araheza ahindura izina ryiwe riba Zedekiya.

18 Zedekiya yari afise imyaka mirongo ibiri n’umwe igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’umwe aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Hamutali umukobwa wa Yeremiya w’i Libuna. 19 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Yehoyakimu yari yarakoze vyose. 20 Kuko ivyabaye i Yeruzalemu no muri Yuda vyabaye kubera ishavu rya Yehova, gushika abataye bakamuva mu maso. Nuko Zedekiya atangura kugarariza umwami wa Babiloni.

2 Abami  25 : 1 - 30

25 Nuko mu mwaka ugira icenda Zedekiya ari umwami, mu kwezi kugira cumi, ku musi ugira cumi w’ukwo kwezi, Nebukadinezari umwami wa Babiloni araza, egome, we n’inteko za gisirikare ziwe zose, baza gutera Yeruzalemu; nuko barakambika ngo bayitere, bubaka irya n’ino uruhome rw’ukuyisugereza. 2 Ico gisagara kiguma gisugerejwe gushika mu mwaka ugira cumi na rimwe w’Umwami Zedekiya. 3 Ku musi ugira icenda w’ukwezi kugira kane, ikigoyi cari gikaze mu gisagara, kandi nta mukate wariho ku bw’abanyagihugu. 4 Nuko baca igihengeri mu mpome z’ico gisagara, maze abarwanyi bose barahunga mw’ijoro baciye mu nzira y’irembo hagati y’uruhome rugizwe na zibiri ruri iruhande y’umurima w’umwami, mu gihe Abakaludaya bari irya n’ino, basugereje ico gisagara; maze umwami atangura kugenda yerekeje i Araba. 5 Nuko inteko za gisirikare z’Abakaludaya zitangura kwoma inyuma umwami, maze zimuhambiriza mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Yeriko; inteko za gisirikare ziwe zose zirasanzara zimuva i ruhande. 6 Maze bafata umwami hanyuma bamudugana ku mwami wa Babiloni i Ribula, kugira ngo bamucire urubanza. 7 Abahungu ba Zedekiya babicira mu maso yiwe, amaso ya Zedekiya na yo arayahumisha, hanyuma amubohesha amapingu y’umujumpu araheza amujana i Babiloni.

8 Mu kwezi kugira gatanu, ku musi ugira indwi w’ukwo kwezi, ari wo mwaka ugira cumi n’icenda w’Umwami Nebukadinezari umwami wa Babiloni, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima, umusuku w’umwami wa Babiloni, ashika i Yeruzalemu. 9 Maze aturira inzu ya Yehova n’inzu y’umwami n’amazu yose y’i Yeruzalemu; aturiza umuriro n’inzu y’umuntu ahambaye wese. 10 Maze inteko za gisirikare z’Abakaludaya zose uko zingana zari kumwe na nya mukuru w’abacungera ubuzima zisiturira hasi impome za Yeruzalemu, irya n’ino. 11 Amasigarira y’abantu bari basigaye mu gisagara, n’abari bataye bakomokera ku mwami wa Babiloni, n’abandi bantu basigaye, Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima abatwara mu bunyagano. 12 Mugabo bamwe mu bantu batobato bo muri ico gihugu, uwo mukuru w’abacungera ubuzima arabasigaza ngo babe abakozi bo mu mirima y’imizabibu n’abakora ibikorwa vy’umuruho. 13 Za nkingi z’umujumpu zari mu nzu ya Yehova, na ya mashareti be na ca kiyaga c’umujumpu vyari mu nzu ya Yehova, Abakaludaya barabimenagura baraheza batwara umujumpu wavyo i Babiloni. 14 Batwara n’ibigopo n’ibiyozo n’ibizimisho n’ibikombe n’ibikoresho vy’umujumpu vyose vyakoreshwa mu gikorwa. 15 Nya mukuru w’abacungera ubuzima atwara ibijamwo umuriro n’amabakure vyari bikozwe mu nzahabu itavanze n’ivyari bikozwe mw’ifeza itavanze. 16 Nayo za nkingi zibiri, ca kiyaga kimwe, na ya mashareti Salomo yari yarakoreye inzu ya Yehova, uburemere bw’umujumpu bw’ivyo bikoresho vyose ntibwashobora kumenyekana. 17 Inkingi imwe yose yari ifise amahagarara y’amatambwe cumi n’umunani, kandi umutwe wari kuri yo wari uwo mu mujumpu; amahagarara y’uwo mutwe w’inkingi yari amatambwe atatu; kandi urusenga n’amakomamanga vyari irya n’ino kuri nya mutwe w’inkingi, vyose vyari ivyo mu mujumpu; inkingi igira kabiri yari ifise nk’ivyo nyene ku rusenga.

18 Vyongeye, wa mukuru w’abacungera ubuzima afata Seraya umukuru w’abaherezi na Zefaniya umuherezi agira kabiri be n’abarinzi b’imiryango batatu; 19 kandi mu gisagara afata umukozi wo ku kirimba umwe yagaba abarwanyi, n’abagabo batanu bo mu bishikira ku mwami, abo yasanze mu gisagara; n’umunyamabanga w’umukuru w’ingabo, uwakoranya abanyagihugu, n’abagabo mirongo itandatu bo mu banyagihugu bari mu gisagara; 20 nuko Nebuzaradani umukuru w’abacungera ubuzima arabafata, abajana ku mwami wa Babiloni i Ribula. 21 Maze umwami wa Babiloni arabagarika, abicira i Ribula mu gihugu ca Hamati. Gutyo Yuda ija mu bunyagano ivuye ku butaka bwayo.

22 Nayo abantu bari barasigajwe mu gihugu ca Yuda, abo Nebukadinezari umwami wa Babiloni yari yarasigaje, abagenera rero Gedaliya mwene Ahikamu, Ahikamu mwene Shafani, ngo abaganze. 23 Abakuru b’inteko za gisirikare bose, bo hamwe n’ingabo zabo, bumvise ko umwami wa Babiloni yari yagenye Gedaliya, baca baza kuri Gedaliya i Mizipa, abo na bo bakaba bari Ishimayeli mwene Netaniya na Yohanani mwene Kareya na Seraya mwene Tanihumeti Umunyanetofa na Yayazaniya umuhungu w’Umumayakati, bo hamwe n’ingabo zabo. 24 Maze Gedaliya arabarahira, bo hamwe n’ingabo zabo, avuga ati: “Ntimutinye kuba abasuku b’Abakaludaya. Nimube mu gihugu, mukorere umwami wa Babiloni, bizoheza bibagendere neza.”

25 Nuko mu kwezi kugira indwi, Ishimayeli mwene Netaniya, Netaniya mwene Elishama, wo mu nda y’ingoma, araza ari kumwe n’abagabo cumi, maze bagarika Gedaliya, ku buryo apfa, bica n’Abayuda be n’Abakaludaya bari kumwe na we i Mizipa. 26 Inyuma y’ivyo abantu bose, kuva ku muto gushika ku wuhambaye, n’abakuru b’inteko za gisirikare, barahaguruka hanyuma binjira mu Misiri; kuko bari batinye kubera Abakaludaya.

27 Mu mwaka ugira mirongo itatu n’indwi Yehoyakini umwami wa Yuda ajanywe mu bunyagano, mu kwezi kugira cumi na kabiri, ku musi ugira mirongo ibiri n’indwi w’ukwo kwezi, Evili-merodaki umwami wa Babiloni, mu mwaka yabereyemwo umwami, asohora[*] Yehoyakini umwami wa Yuda mu nzu y’ibohero; 28 nuko amuvugisha neza, maze ashira intebe y’ubwami yiwe hejuru y’intebe z’ubwami z’abami bari kumwe na we i Babiloni. 29 Yehoyakini akura impuzu z’ibohero ziwe; nuko yama arira umukate imbere y’umwami imisi yose y’ubuzima bwiwe. 30 Nayo ku bijanye n’ingaburo yiwe, yama ahabwa ingaburo ivuye ku mwami, ivyo yabwirizwa guhabwa ku musi ku musi, imisi yose y’ubuzima bwiwe.

^ 2 Abm. 25:27 Ijambo ku rindi ni “aduza umutwe wa.”

1 Ngoma  2 : 1 - 55

2 Aba ni bo bari bene Isirayeli: Rubeni, Simeyoni, Lewi na Yuda, Isakari na Zebuloni, 2 Dani, Yozefu na Benyamini, Nafutali, Gadi na Asheri.

3 Bene Yuda bari Ere na Onani na Shela. Abo batatu yabavyariwe n’umukobwa wa Shuwa, Umunyakananikazi. Mugabo Ere imfura ya Yuda aba mubi mu maso ya Yehova, ku buryo amwica. 4 Tamari umukazana wiwe ni we yamuvyariye Perezi na Zera. Abahungu bose ba Yuda bari batanu.

5 Bene Perezi bari Hezironi na Hamuli.

6 Bene Zera bari Zimuri na Etani na Hemani na Kalikoli na Dara. Bose hamwe bari batanu.

7 Mwene[*] Karumi yari Akari[*], umwe yazana ikumira kuri Isirayeli, uwakoze ikintu c’ubuhemu ku bijanye na ca kintu co gutikizwa.

8 Mwene Etani yari Azariya.

9 Bene Hezironi, abo yavyariwe, bari Yerahimeyeli na Ramu na Kelubayi.

10 Nayo Ramu, avyara Aminadabu. Aminadabu na we avyara Nahashoni umukuru wa bene Yuda. 11 Nahashoni na we avyara Saluma. Saluma na we avyara Bowazi. 12 Bowazi na we avyara Obedi. Obedi na we avyara Yese. 13 Yese na we avyara imfura yiwe Eliyabu, Abinadabu aba uwugira kabiri, Shimeya uwugira gatatu, 14 Netaneli uwugira kane, Radayi uwugira gatanu, 15 Ozemu uwugira gatandatu, Dawidi uwugira indwi. 16 Bashiki babo bari Zeruwiya na Abigayili; bene Zeruwiya bari Abishayi na Yowabu na Asaheli: batatu. 17 Nayo Abigayili, avyara Amasa; se wa Amasa yari Yeteri Umwishimayeli.

18 Nayo Kalebu mwene Hezironi, avyara abahungu kuri Azuba umugore wiwe no kuri Yeriyoti; aba ni bo bari abahungu biwe: Yesheri na Shobabu na Arudoni. 19 Amaherezo Azuba arapfa. Kalebu yiyabirira rero Efurata, uwahavuye amuvyarira Huru. 20 Huru na we avyara Uri, Uri na we avyara Bezaleli.

21 Mu nyuma Hezironi aryamana n’umukobwa wa Makiri se wa Gileyadi. Hezironi yari afise imyaka mirongo itandatu igihe yamutwara, mugabo amuvyarira Segubu. 22 Segubu na we avyara Yayiri, uwahavuye agira ibisagara mirongo ibiri na bitatu mu gihugu ca Gileyadi. 23 Mu nyuma Geshuri na Siriya bibatwara Havoti-yayiri, hamwe na Kenati n’ibisagara bihakukira, ibisagara mirongo itandatu. Abo bose bari abahungu ba Makiri se wa Gileyadi.

24 Hezironi amaze gupfira i Kalebu-efurata, umugore wiwe Abiya amuvyarira rero Ashuhuri se wa Tekowa.

25 Bene Yerahimeyeli imfura ya Hezironi bari Ramu imfura, na Buna na Oreni na Ozemu na Ahiya. 26 Yerahimeyeli agira uwundi mugore yitwa Atara. Uno ni we yari nyina wa Onamu. 27 Bene Ramu imfura ya Yerahimeyeli baba Mayazi na Yamini na Ekeri. 28 Bene Onamu baba Shamayi na Yada. Bene Shamayi na bo bari Nadabu na Abishuri. 29 Umugore wa Abishuri yitwa Abihayili, uwahavuye amuvyarira Ahubani na Molidi. 30 Bene Nadabu bari Seledi na Apayimu. Mugabo Seledi yapfuye atavyaye abana. 31 Mwene Apayimu yari Ishi. Mwene Ishi yari Sheshani; mwene Sheshani na we yari Ahilayi. 32 Bene Yada mwene wabo na Shamayi bari Yeteri na Yonatani. Mugabo Yeteri yapfuye atavyaye abana. 33 Bene Yonatani bari Peleti na Zaza. Abo ni bo babaye bene Yerahimeyeli.

34 Nuko Sheshani ntiyaronka abahungu, atari abakobwa. Kandi Sheshani yari afise umusuku w’Umunyamisiri yitwa Yariha. 35 Sheshani aha rero umukobwa wiwe Yariha umusuku wiwe ngo amubere umugore, uno akaba yahavuye amuvyarira Atayi. 36 Atayi na we avyara Natani. Natani na we avyara Zabadi. 37 Zabadi na we avyara Efulali. Efulali na we avyara Obedi. 38 Obedi na we avyara Yehu. Yehu na we avyara Azariya. 39 Azariya na we avyara Helezi. Helezi na we avyara Eleyasa. 40 Eleyasa na we avyara Sisimayi. Sisimayi na we avyara Shalumu. 41 Shalumu na we avyara Yekamiya. Yekamiya na we avyara Elishama.

42 Bene Kalebu mwene wabo na Yerahimeyeli bari Mesha imfura yiwe, uwari se wa Zifu, na bene Maresha se wa Heburoni. 43 Bene Heburoni bari Kora na Tapuwa na Rekemu na Shema. 44 Shema na we avyara Rahamu se wa Yorukeyamu. Rekemu na we avyara Shamayi. 45 Mwene Shamayi yari Mawoni; Mawoni na we yari se wa Beti-zuri. 46 Nayo Efa incoreke ya Kalebu, yibaruka Harani na Moza na Gazezi. Harani na we avyara Gazezi. 47 Bene Yahadayi bari Regemu na Yotamu na Geshani na Pelete na Efa na Shayafu. 48 Nayo incoreke ya Kalebu ari yo Mayaka, yibaruka Sheberi na Tiruhana. 49 Mu nyuma avyara Shayafu se wa Madumana, Sheva se wa Makibena na se wa Gibeya. Umukobwa wa Kalebu yari Akisa. 50 Abo ni bo babaye bene Kalebu.

Bene Huru imfura ya Efurata bari: Shobali se wa Kiriyati-yeyarimu, 51 Saluma se wa Betelehemu, Harefu se wa Beti-gaderi. 52 Shobali se wa Kiriyati-yeyarimu agira abahungu: Harowe be n’igice c’Abamenuhoti. 53 Imiryango ya Kiriyati-yeyarimu yari Abituri n’Abaputi n’Abashumati n’Abamishirayi. Ni yo Abazorati n’Abeshitayoli bakomotsemwo. 54 Bene Saluma bari Betelehemu, Abanyanetofa, Atiroti-beti-yowabu n’igice c’Abamanahati, Abazori. 55 Imiryango y’abanditsi baba i Yabezi yari: Abatirati, Abashimeyati, Abasukati. Abo ni bo bari Abakeni bakomoka kuri Hamati se w’inzu ya Rekabu.

^ 1 Ngo. 2:7 Ijambo ku rindi ni “bene.”

^ 1 Ngo. 2:7 Bisobanura ngo “Inkwezi y’ikumirwa; uwuteza ingorane.” Muri Yos 7:1, 18, ni “Akani.”

1 Ngoma  3 : 1 - 24

3 Aba ni bo babaye abahungu ba Dawidi, abo yavyariwe i Heburoni: imfura yari Amunoni, wo kuri Ahinowamu Umuyezireyelikazi; uwugira kabiri yari Daniyeli, wo kuri Abigayili Umunyakarumelikazi; 2 uwugira gatatu yari Abusalomu umuhungu wa Mayaka, Mayaka umukobwa wa Talimayi umwami wa Geshuri; uwugira kane yari Adoniya umuhungu wa Hagiti; 3 uwugira gatanu yari Shefatiya, wo kuri Abitali; uwugira gatandatu yari Itireyamu, wo kuri Egula umugore wiwe. 4 Batandatu yabavyariwe i Heburoni; aganza ari ng’aho imyaka indwi n’amezi atandatu, yongera aganza imyaka mirongo itatu n’itatu ari i Yeruzalemu.

5 Aba yabavyariwe i Yeruzalemu: Shimeya na Shobabu na Natani na Salomo: bane kuri Bati-sheba umukobwa wa Amiyeli, 6 na Ibuhari na Elishama na Elifeleti, 7 na Noga na Nefegi na Yafiya, 8 na Elishama na Eliyada na Elifeleti: icenda; 9 abo bose bari abahungu ba Dawidi hatarimwo abahungu bo ku ncoreke, na Tamari mushiki wabo.

10 Umuhungu wa Salomo yari Rehobowamu, uwa Rehobowamu akaba Abiya, uwa Abiya akaba Asa, uwa Asa akaba Yehoshafati, 11 uwa Yehoshafati akaba Yehoramu, uwa Yehoramu akaba Ahaziya, uwa Ahaziya akaba Yehowasi, 12 uwa Yehowasi akaba Amaziya, uwa Amaziya akaba Azariya, uwa Azariya akaba Yotamu, 13 uwa Yotamu akaba Ahazi, uwa Ahazi akaba Hezekiya, uwa Hezekiya akaba Manase, 14 uwa Manase akaba Amoni, uwa Amoni akaba Yosiya. 15 Bene Yosiya bari aba: imfura yari Yohanani, uwugira kabiri yari Yehoyakimu, uwugira gatatu yari Zedekiya, uwugira kane akaba Shalumu. 16 Bene Yehoyakimu bari Yekoniya umuhungu wiwe na Zedekiya wa Yekoniya. 17 Abahungu Yekoniya yavyaye ari imbohe bari Sheyalutiyeli umuhungu wiwe 18 na Malikiramu na Pedaya na Shenazari, Yekamiya, Hoshama na Nedabiya. 19 Bene Pedaya bari Zerubabeli na Shimeyi; bene Zerubabeli na bo bari Meshulamu na Hananiya (Shelomiti ni we yari mushiki wabo); 20 hamwe na Hashuba na Oheli na Berekiya na Hasadiya na Yushabu-hesedi: batanu. 21 Bene Hananiya bari Pelatiya na Yeshaya, mwene[*] Yeshaya akaba Refaya, mwene Refaya akaba Arunani, mwene Arunani akaba Obadiya, mwene Obadiya akaba Shekaniya; 22 mwene Shekaniya na we yari Shemaya, bene Shemaya bakaba Hatushi na Igali na Bariya na Neyariya na Shafati: batandatu. 23 Bene Neyariya na bo bari Eliyowenayi na Hizikiya na Azirikamu: batatu. 24 Bene Eliyowenayi na bo bari Hodaviya na Eliyashibu na Pelaya na Akubu na Yohanani na Delaya na Anani: indwi.

^ 1 Ngo. 3:21 Ijambo ku rindi ni “bene.”

1 Ngoma  4 : 1 - 43

4 Bene Yuda bari Perezi, Hezironi na Karumi na Huru na Shobali. 2 Nayo Reyaya mwene Shobali, avyara Yahati; Yahati na we avyara Ahumayi na Lahadi. Iyo ni yo yari imiryango y’Abazorati. 3 Aba ni bo bari abahungu ba se wa Etamu: Yezireyeli na Ishima na Idubashi (mushiki wabo yitwa Hazeleliponi,) 4 na Penuweli se wa Gedori na Ezeri se wa Husha. Abo ni bo bari bene Huru imfura ya Efurata se wa Betelehemu. 5 Ashuhuri se wa Tekowa agira abagore babiri, Hela na Nayara. 6 Mu nyuma Nayara amuvyarira Ahuzamu na Heferi na Temeni na Hayahashitari. Abo ni bo bari abahungu ba Nayara. 7 Abahungu ba Hela na bo bari Zereti, Izihari na Etani. 8 Nayo Kozi, avyara Anubu na Zobeba n’imiryango ya Aharuheli mwene Harumu.

9 Yabezi agira icubahiro kuruta bene wabo; nyina ni we yamwise Yabezi, mu kuvuga ati: “Namwibarukiye mu mubabaro.” 10 Nuko Yabezi atangura kwambaza Imana ya Isirayeli ati: “Niwampezagira ata kabuza, ukagura koko akarere kanje kandi ukuboko kwawe kukaba vy’ukuri kumwe nanje, ukongera ukandinda koko ivyago, kugira ngo ntibingirire nabi, . . .” Nuko Imana ishitsa ivyo yari yasavye.

11 Nayo Kelubu mwene wabo na Shuha, avyara Mehiri, uwari se wa Eshitoni. 12 Eshitoni na we avyara Beti-rafa na Paseya na Tehina se wa Iri-nahashi. Abo ni bo bari abagabo b’i Reka. 13 Bene Kenazi bari Otiniyeli na Seraya, mwene[*] Otiniyeli na we akaba Hatati. 14 Nayo Mewonotayi, avyara Ofura. Nayo Seraya, avyara Yowabu se wa Ge-harashimu[*]; kuko babaye abahinguzi b’utugenegene.

15 Abahungu ba Kalebu mwene Yefune bari Iru, Ela na Nayamu; mwene Ela na we yari Kenazi. 16 Bene Yehaleleli bari Zifu na Zifa, Tiriya na Asareli. 17 Bene Ezira bari Yeteri na Meredi na Eferi na Yaloni; avyara Miriyamu na Shamayi na Ishiba se wa Eshitemowa. 18 Nayo umugore wiwe w’Umuyudakazi, yibaruka Yeredi se wa Gedori na Heberi se wa Soko na Yekutiyeli se wa Zanowa. Abo ni bo bari abahungu ba Bitiya umukobwa wa Farawo, uwo Meredi yabiriye.

19 Abahungu b’umugore wa Hodiya, mushiki wa Nahamu, bari se wa Keyila h’Abagarumi[*] na Eshitemowa Umumayakati. 20 Bene Shimoni bari Amunoni na Rina, Beni-hanani na Tiloni. Bene Ishi bari Zoheti na Beni-zoheti.

21 Bene Shela umuhungu wa Yuda bari Ere se wa Leka na Layada se wa Maresha be n’imiryango y’inzu y’abahinguzi b’ibitambara vyiza bo mu nzu ya Ashubeya; 22 na Yokimu n’abantu b’i Kozeba na Yowasi na Sarafu, ababaye abagaba abagore b’Abanyamowabukazi, na Yashubi-lehemu. Kandi ayo majambo ni ayo mu nkuru za kera. 23 Bari ababumvyi, bakaba kandi baba i Netayimu n’i Gedera. Baba ng’aho, bakora igikorwa c’umwami.

24 Bene Simeyoni bari Nemuweli na Yamini, Yaribu, Zera, Shawuli, 25 Shalumu wa Shawuli, Mibusamu wa Shalumu, Mishima wa Mibusamu. 26 Bene Mishima na bo bari Hamuweli umuhungu wiwe, Zakuri wa Hamuweli, Shimeyi wa Zakuri. 27 Shimeyi yari afise abahungu cumi na batandatu n’abakobwa batandatu; mugabo bene wabo ntibaronse abana benshi, kandi nta n’umwe wo mu miryango yabo yarondotse nka bene Yuda. 28 Nuko babandanya kuba i Beyeri-sheba n’i Molada n’i Hazari-shuwali 29 n’i Biluha n’i Ezemu n’i Toladi 30 n’i Betuweli n’i Horuma n’i Zikulagi 31 n’i Beti-marikaboti n’i Hazari-susimu n’i Beti-biri n’i Shayarayimu. Ivyo ni vyo vyari ibisagara vyabo gushika aho Dawidi aganziye.

32 Imihana irundanye ibikukira yari Etamu na Ayini, Rimoni na Tokeni na Ashani: ibisagara bitanu. 33 Kandi imihana irundanye yose ibikukira yari irya n’ino y’ivyo bisagara yashika i Bayali. Aho ni ho baba kandi ni ho bandikirwa hisunzwe amamuko y’imiryango yabo. 34 Hari kandi Meshobabu na Yamuleki na Yosha mwene Amaziya, 35 na Yoweli na Yehu mwene Yoshibiya, Yoshibiya mwene Seraya, Seraya mwene Asiyeli, 36 na Eliyowenayi na Yayakoba na Yeshohaya na Asaya na Adiyeli na Yesimiyeli na Benaya, 37 na Ziza mwene Shifi, Shifi wa Aloni, Aloni wa Yedaya, Yedaya wa Shimuri, Shimuri wa Shemaya. 38 Abo bavuzwe amazina bari abakuru mu miryango yabo, kandi urugo rwa ba sekuruza babo rwaragwiriye cane. 39 Nuko bagenda ku rwinjiriro rwa Gedori, gushika mu buseruko bw’uwo mubande, kugira ngo baronderere imikuku yabo uburagiriro. 40 Amaherezo bubura uburagiriro butotahaye kandi bwiza, kandi ico gihugu cari cagutse rwose, ata kigihungabanya, gitekanye; kuko abakibamwo kera bakomoka kuri Hamu. 41 Nuko abo banditswe hisunzwe amazina yabo batangura kuza mu misi ya Hezekiya umwami wa Yuda, maze basasika amahema y’Abahamu n’Abamewunimu bariyo, ku buryo babatikiza gushika n’uyu musi; nuko batangura kuba ahantu habo, kuko hariyo uburagiriro ku bw’imikuku yabo.

42 Kandi muri abo, hari bamwebamwe mu bahungu ba Simeyoni bagiye ku musozi Seyiri, abagabo amajana atanu, bayobowe na Pelatiya na Neyariya na Refaya na Uziyeli, bene Ishi. 43 Nuko basasika amasigarira yari yaracitse kw’icumu mu ba Amaleki, hanyuma babayo gushika n’uyu musi.

^ 1 Ngo. 4:13 Ijambo ku rindi ni “bene.”

^ 1 Ngo. 4:14 Bisobanura ngo “Umubande w’abahinguzi b’utugenegene.”

^ 1 Ngo. 4:19 Canke, se wa Keyila Umugarumi.

1 Ngoma  5 : 1 - 26

5 Bene Rubeni imfura ya Isirayeli—kuko yari imfura; mugabo kubera yuko yahumanije uburiri bwa se, uburenganzira bwiwe bw’imfura bwahawe bene Yozefu umuhungu wa Isirayeli, ku buryo atari kwandikwa hakurikijwe amamuko, ku bijanye n’uburenganzira bw’imfura. 2 Kuko Yuda yabaye mukuru muri bene wabo; kandi uwobaye indongozi yakomotse muri we; mugabo uburenganzira bw’imfura bwari ubwa Yozefu— 3 bene Rubeni imfura ya Isirayeli bari Hanoki na Palu, Hezironi na Karumi. 4 Bene Yoweli bari Shemaya umuhungu wiwe, Gogi wa Shemaya, Shimeyi wa Gogi, 5 Mika wa Shimeyi, Reyaya wa Mika, Bayali wa Reyaya, 6 Beyera wa Bayali, uwo Tilugati-piluneseri umwami wa Ashuri yatwaye mu bunyagano, akaba yari umukuru w’Abarubeni. 7 Bene wabo nk’uko imiryango yabo yari, mw’iyandikwa rifatiye ku mamuko ryagizwe hisunzwe abamuka kuri bo, bari aba: Yeyeli umukuru, na Zekariya, 8 na Bela mwene Azazi, Azazi wa Shema, Shema wa Yoweli—Bela yaba i Aroweri no gushika i Nebo n’i Bayali-meyoni. 9 No mu buseruko yarahaba, gushika aho umuntu yinjirira mu gahinga ku ruzi Efurate, kuko ibitungwa vyabo vyari vyarabaye vyinshi mu gihugu ca Gileyadi. 10 Mu misi ya Sauli, barwanya Abahaguri, abahavuye bagwa biciye ku kuboko kwabo; maze baba mu mahema yabo mu gihugu cose mu buseruko bwa Gileyadi.

11 Nayo bene Gadi bari imbere yabo, baba mu gihugu ca Bashani gushika i Saleka. 12 Yoweli yari umukuru, Shafamu uwugira kabiri, na Yanayi na Shafati, i Bashani. 13 Bene wabo begukira inzu ya ba sekuruza bari Mikaheli na Meshulamu na Sheba na Yorayi na Yakani na Ziya na Eberi: indwi. 14 Abo bari bene Abihayili umuhungu wa Huri, Huri wa Yarowa, Yarowa wa Gileyadi, Gileyadi wa Mikaheli, Mikaheli wa Yeshishayi, Yeshishayi wa Yahado, Yahado wa Buzu; 15 Ahi mwene Abudiyeli, Abudiyeli wa Guni, umukuru w’inzu ya ba sekuruza. 16 Babandanya kuba i Gileyadi n’i Bashani no mu bisagara bihakukira no mu matongo y’uburagiriro yose y’i Sharoni gushika iyo agarukira. 17 Bose banditswe hakurikijwe amamuko mu misi ya Yotamu umwami wa Yuda no mu misi ya Yerobowamu umwami wa Isirayeli.

18 Nayo bene Rubeni n’Abagadi n’igice c’umuryango wa Manase, mu bari abantu b’intwari, abagabo batwara inkinzo n’inkota kandi bafora umuheto bamenyerejwe mu ntambara, hari ibihumbi mirongo ine na bine n’amajana indwi na mirongo itandatu baja mu ngabo. 19 Batangura kurwana n’Abahaguri, na Yeturi na Nafishi na Nodabu. 20 Amaherezo bafashwa kubarwanya, ku buryo Abahaguri n’abari kumwe na bo bose batangwa mu kuboko kwabo, kuko bari batabaje Imana muri iyo ntambara, na yo ikemera kwingingwa ku bwabo kuko bari bayizigiye. 21 Banyaga ibitungwa vyabo: ingamiya zabo ibihumbi mirongo itanu, n’intama ibihumbi amajana abiri na mirongo itanu, n’indogobwa ibihumbi bibiri, bagira n’imbohe abantu ibihumbi ijana. 22 Kuko benshi bari baguye bagandaguwe, kubera ko nya ntambara yava ku Mana y’ukuri. Nuko babandanya kuba ahantu habo gushika igihe ca bwa bunyagano.

23 Nayo abahungu b’igice c’umuryango wa Manase, baba mu gihugu kiva i Bashani kigashika i Bayali-herumoni n’i Seniri no ku musozi Herumoni. Baba benshi. 24 Aba ni bo bari abakuru b’inzu ya ba sekuruza: Eferi na Ishi na Eliyeli na Aziriyeli na Yeremiya na Hodaviya na Yahadiyeli, abagabo bari intwari n’abanyenkomezi, abagabo ba rurangiranwa, abakuru b’inzu ya ba sekuruza. 25 Mugabo batangura guhemuka ku Mana ya ba sekuruza, bashurashurana n’imana z’ibisata vy’abantu vyo muri ico gihugu, ivyo Imana yari yarazimanganije imbere yabo. 26 Nuko Imana ya Isirayeli ikabura impwemu ya Puli umwami wa Ashuri, egome, impwemu ya Tilugati-piluneseri umwami wa Ashuri, ku buryo atwara mu bunyagano abo mu Barubeni n’abo mu Bagadi n’abo mu gice c’umuryango wa Manase, akabajana i Hala n’i Habori n’i Hara no ku ruzi Gozani; bagumayo gushika n’uyu musi.

1 Ngoma  6 : 1 - 81

6 Bene Lewi bari Gerishoni, Kohati na Merari. 2 Bene Kohati na bo bari Amuramu, Izihari na Heburoni na Uziyeli. 3 Bene Amuramu na bo bari Aroni na Musa, na Miriyamu. Bene Aroni na bo bari Nadabu na Abihu, Eleyazari na Itamari. 4 Nayo Eleyazari, avyara Finehasi. Finehasi na we avyara Abishuwa. 5 Abishuwa na we avyara Buki; Buki na we avyara Uzi. 6 Uzi na we avyara Zerahiya; Zerahiya na we avyara Merayoti. 7 Merayoti na we avyara Amariya; Amariya na we avyara Ahitubu. 8 Ahitubu na we avyara Zadoki; Zadoki na we avyara Ahimayazi. 9 Ahimayazi na we avyara Azariya. Azariya na we avyara Yohanani. 10 Yohanani na we avyara Azariya. Uno ni we yakora ari umuherezi muri ya nzu Salomo yubaka i Yeruzalemu.

11 Azariya avyara Amariya. Amariya na we avyara Ahitubu. 12 Ahitubu na we avyara Zadoki. Zadoki na we avyara Shalumu. 13 Shalumu na we avyara Hilikiya. Hilikiya na we avyara Azariya. 14 Azariya na we avyara Seraya. Seraya na we avyara Yehozadaki. 15 Yehozadaki ni we yagiye mu bunyagano igihe Yehova yatwara mu bunyagano Yuda na Yeruzalemu biciye ku kuboko kwa Nebukadinezari.

16 Bene Lewi bari Gerishomu[*], Kohati na Merari. 17 Aya ni yo mazina ya bene Gerishomu: Libuni na Shimeyi. 18 Bene Kohati bari Amuramu na Izihari na Heburoni na Uziyeli. 19 Bene Merari bari Mahili na Mushi.

Iyi ni yo yari imiryango y’Abalewi hakurikijwe ba sekuruza babo: 20 Kuri Gerishomu: Libuni umuhungu wiwe, Yahati wa Libuni, Zima wa Yahati, 21 Yowa wa Zima, Ido wa Yowa, Zera wa Ido, Yeyaterayi wa Zera. 22 Bene Kohati bari Aminadabu umuhungu wiwe, Kora wa Aminadabu, Asiri wa Kora, 23 Elikana wa Asiri, Ebiyasafu wa Elikana, Asiri wa Ebiyasafu; 24 Tahati wa Asiri, Uriyeli wa Tahati, Uziya wa Uriyeli, na Shawuli wa Uziya. 25 Bene Elikana bari Amasayi na Ahimoti. 26 Ku bijanye na Elikana, bene Elikana bari Zofayi umuhungu wiwe, Nahati wa Zofayi, 27 Eliyabu wa Nahati, Yerohamu wa Eliyabu, Elikana wa Yerohamu. 28 Bene Samweli bari: imfura Yoweli n’uwugira kabiri Abiya. 29 Bene Merari bari Mahili, Libuni wa Mahili, Shimeyi wa Libuni, Uza wa Shimeyi, 30 Shimeya wa Uza, Hagiya wa Shimeya, Asaya wa Hagiya.

31 Aba ni bo Dawidi yahaye amabango yo kuyobora ivy’ukuririmba ku nzu ya Yehova, aho ya Sandugu imariye kuronka ahantu h’ukuruhukira. 32 Baba abasuku mu vy’ukuririmba imbere y’itaberenakulo[*] y’ihema ry’ihuriro, gushika Salomo yubatse inzu ya Yehova i Yeruzalemu; nuko baguma bakora igikorwa cabo nk’uko bari babishinzwe. 33 Aba ni bo bakora igikorwa hamwe n’abahungu babo: Mu bahungu b’Abakohati: Hemani umuririmvyi, mwene Yoweli, Yoweli mwene Samweli, 34 Samweli mwene Elikana, Elikana mwene Yerohamu, Yerohamu mwene Eliyeli, Eliyeli mwene Towa, 35 Towa mwene Zufi, Zufi mwene Elikana, Elikana mwene Mahati, Mahati mwene Amasayi, 36 Amasayi mwene Elikana, Elikana mwene Yoweli, Yoweli mwene Azariya, Azariya mwene Zefaniya, 37 Zefaniya mwene Tahati, Tahati mwene Asiri, Asiri mwene Ebiyasafu, Ebiyasafu mwene Kora, 38 Kora mwene Izihari, Izihari mwene Kohati, Kohati mwene Lewi, Lewi mwene Isirayeli.

39 Ku bijanye na Asafu mwene wabo, uwakorera igikorwa iburyo bwiwe: Asafu yari mwene Berekiya, Berekiya mwene Shimeya, 40 Shimeya mwene Mikaheli, Mikaheli mwene Bayaseya, Bayaseya mwene Malikiya, 41 Malikiya mwene Etini, Etini mwene Zera, Zera mwene Adaya, 42 Adaya mwene Etani, Etani mwene Zima, Zima mwene Shimeyi, 43 Shimeyi mwene Yahati, Yahati mwene Gerishomu, Gerishomu mwene Lewi.

44 Ku bijanye na bene Merari bene wabo, abari ibubamfu: hari Etani mwene Kishi, Kishi mwene Abudi, Abudi mwene Maluku, 45 Maluku mwene Hashabiya, Hashabiya mwene Amaziya, Amaziya mwene Hilikiya, 46 Hilikiya mwene Amuzi, Amuzi mwene Bani, Bani mwene Shemeri, 47 Shemeri mwene Mahili, Mahili mwene Mushi, Mushi mwene Merari, Merari mwene Lewi.

48 Bene wabo Abalewi ni bo bari baratanzwe ngo bakore igikorwa cose c’itaberenakulo y’inzu y’Imana y’ukuri. 49 Aroni n’abahungu biwe bafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku gicaniro[*] c’ishikanwa riturirwa no ku gicaniro c’imibavu[*], ku bijanye n’igikorwa cose c’ibintu vyeranda rwose no kugira ngo batangire impongano[*] Isirayeli, bisunze ivyo Musa umusavyi w’Imana y’ukuri yari yarategetse vyose. 50 Aba ni bo bari bene Aroni: Eleyazari umuhungu wiwe, Finehasi mwene Eleyazari, Abishuwa mwene Finehasi, 51 Buki mwene Abishuwa, Uzi mwene Buki, Zerahiya mwene Uzi, 52 Merayoti mwene Zerahiya, Amariya mwene Merayoti, Ahitubu mwene Amariya, 53 Zadoki mwene Ahitubu, Ahimayazi mwene Zadoki.

54 Aha ni ho hantu baba hakurikijwe amakambi yabo azitijwe impome mu karere kabo, ahahawe bene Aroni bo mu muryango w’Abakohati, kuko ubupfindo bwari bwabaye ubwabo. 55 Nuko babaha Heburoni mu gihugu ca Yuda, n’amatongo y’uburagiriro yaho yari irya n’ino y’ico gisagara. 56 Akarere k’ico gisagara n’imihana irundanye igikukira babiha Kalebu mwene Yefune. 57 Bene Aroni na bo bahabwa ibisagara vy’ubuhungiro: Heburoni, Libuna n’amatongo y’uburagiriro yaho, Yatiri, Eshitemowa n’amatongo y’uburagiriro yaho, 58 Hileni n’amatongo y’uburagiriro yaho, Debiri n’amatongo y’uburagiriro yaho, 59 Ashani n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Beti-shemeshi n’amatongo y’uburagiriro yaho; 60 ku vy’umuryango wa Benyamini na ho hatangwa: Geba n’amatongo y’uburagiriro yaho, Alemeti n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Anatoti n’amatongo y’uburagiriro yaho. Ibisagara vyabo vyose vyari ibisagara cumi na bitatu vyatanzwe mu miryango yabo.

61 Bene Kohati bari basigaye, bahabwa biciye ku bupfindo ibisagara cumi bikuwe ku vy’inzu y’uwundi muryango no ku vy’igice c’umuryango, ni ukuvuga igice ca Manase.

62 Bene Gerishomu, nk’uko imiryango yabo iri, bahabwa ibisagara cumi na bitatu bikuwe ku vy’umuryango wa Isakari no ku vy’umuryango wa Asheri no ku vy’umuryango wa Nafutali no ku vy’umuryango wa Manase muri Bashani.

63 Bene Merari, hakurikijwe imiryango yabo, bahabwa biciye ku bupfindo ibisagara cumi na bibiri bikuwe ku vy’umuryango wa Rubeni no ku vy’umuryango wa Gadi no ku vy’umuryango wa Zebuloni.

64 Ukwo ni ko bene Isirayeli bahaye Abalewi ibisagara n’amatongo y’uburagiriro yavyo. 65 Vyongeye, batanga biciye ku bupfindo ivyo bisagara, babikuye ku vy’umuryango wa bene Yuda no ku vy’umuryango wa bene Simeyoni no ku vy’umuryango wa bene Benyamini, baraheza babiha amazina yabo.

66 Imwe mu miryango ya bene Kohati ironka ibisagara vyo mu karere kabo bikuwe ku vy’umuryango wa Efurayimu. 67 Babaha rero ibisagara vy’ubuhungiro, ari vyo Shekemu n’amatongo y’uburagiriro yaho mu karere k’imisozi ka Efurayimu, Gezeri n’amatongo y’uburagiriro yaho, 68 Yokimeyamu n’amatongo y’uburagiriro yaho, Beti-horoni n’amatongo y’uburagiriro yaho, 69 Ayaloni n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Gati-rimoni n’amatongo y’uburagiriro yaho; 70 ku vy’igice c’umuryango wa Manase hatangwa: Aneri n’amatongo y’uburagiriro yaho, Bileyamu n’amatongo y’uburagiriro yaho, bihabwa umuryango wa bene Kohati bari basigaye.

71 Bene Gerishomu na bo bahabwa ibisagara bikuwe ku vy’inzu y’igice c’umuryango wa Manase, ari vyo Golani i Bashani n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Ashitaroti n’amatongo y’uburagiriro yaho; 72 ku vy’umuryango wa Isakari, hatangwa Kedeshi n’amatongo y’uburagiriro yaho, Daberati n’amatongo y’uburagiriro yaho, 73 Ramoti n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Anemu n’amatongo y’uburagiriro yaho; 74 ku vy’umuryango wa Asheri, hatangwa Mashali n’amatongo y’uburagiriro yaho, Abudoni n’amatongo y’uburagiriro yaho, 75 Hukoki n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Rehobu n’amatongo y’uburagiriro yaho; 76 ku vy’umuryango wa Nafutali, hatangwa Kedeshi i Galilaya n’amatongo y’uburagiriro yaho, Hamoni n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Kiriyatayimu n’amatongo y’uburagiriro yaho.

77 Bene Merari bari basigaye, bahabwa ibisagara bikuwe ku vy’umuryango wa Zebuloni, ari vyo Rimono n’amatongo y’uburagiriro yaho, Tabori n’amatongo y’uburagiriro yaho; 78 mu karere ka Yorodani aharabana n’i Yeriko, mu buseruko bwa Yorodani, bahabwa ibisagara bikuwe ku vy’umuryango wa Rubeni, ari vyo Bezeri mu gahinga be n’amatongo y’uburagiriro yaho, Yahazi n’amatongo y’uburagiriro yaho, 79 Kedemoti n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Mefayati n’amatongo y’uburagiriro yaho; 80 ku vy’umuryango wa Gadi, hatangwa Ramoti i Gileyadi n’amatongo y’uburagiriro yaho, Mahanayimu n’amatongo y’uburagiriro yaho, 81 Heshiboni n’amatongo y’uburagiriro yaho be na Yazeri n’amatongo y’uburagiriro yaho.

^ 1 Ngo. 6:16 Ku murongo wa 1 ni “Gerishoni.”

^ 1 Ngo. 6:32 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 6:49 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 6:49 Canke, “ububani.”

^ 1 Ngo. 6:49 Raba Inyongera ya 21.

1 Ngoma  7 : 1 - 40

7 Kandi bene Isakari bari Tola na Puwa, Yashubu na Shimuroni: bane. 2 Bene Tola na bo bari Uzi na Refaya na Yeriyeli na Yahimayi na Ibusamu na Shemuweli, bakaba bari abakuru b’inzu ya ba sekuruza. Abo kuri Tola bari abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi, hakurikijwe abamuka kuri bo. Igitigiri cabo mu misi ya Dawidi cari ibihumbi mirongo ibiri na bibiri n’amajana atandatu. 3 Mwene[*] Uzi yari Izirahiya; bene Izirahiya na bo bari Mikaheli, Obadiya, Yoweli, Ishiya, na [?][*]: batanu, bose bakaba bari abakuru. 4 Kandi hamwe na bo, hakurikijwe abamuka kuri bo, nk’uko inzu ya ba sekuruza babo yari, hari abasirikare bo mu ngabo bo kurwana intambara: abagabo ibihumbi mirongo itatu na bitandatu; kuko bari bafise abagore benshi n’abahungu benshi. 5 Bene wabo bo mu miryango yose ya Isakari bari abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi: ibihumbi mirongo umunani n’indwi, hakurikijwe iyandikwa rifatiye ku mamuko yabo bose.

6 Bene Benyamini bari Bela na Bekeri na Yediyayeli: batatu. 7 Bene Bela na bo bari Eziboni na Uzi na Uziyeli na Yerimoti na Iri: batanu, bano bakaba bari abakuru b’inzu ya ba sekuruza, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi; iyandikwa ryabo rifatiye ku mamuko ryerekanye ko bari ibihumbi mirongo ibiri na bibiri na mirongo itatu na bane. 8 Bene Bekeri na bo bari Zemira na Yowasi na Eliyezeri na Eliyowenayi na Omuri na Yeremoti na Abiya na Anatoti na Alemeti, abo bose bakaba bari bene Bekeri. 9 Iyandikwa ryabo rifatiye ku mamuko hakurikijwe abamuka kuri bo, ku bijanye n’abakuru b’inzu ya ba sekuruza babo, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi, ryerekanye yuko bari ibihumbi mirongo ibiri n’amajana abiri. 10 Bene Yediyayeli bari: Bilihani; bene Bilihani na bo bari Yewushi na Benyamini na Ehudi na Kenayana na Zetani na Tarushishi na Ahishahari. 11 Abo bose bari bene Yediyayeli, hakurikijwe abakuru ba ba sekuruza babo, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi: bari ibihumbi cumi n’indwi n’amajana abiri baja mu ngabo kurwana intambara.

12 Abashupimu n’Abahupimu bari bene Ire; Abahushimu bari bene Aheri.

13 Bene Nafutali bari Yahiziyeli na Guni na Yezeri na Shalumu[*], bene Biluha.

14 Bene Manase bari Asiriyeli, uwavyawe n’incoreke yiwe y’Umusiriyakazi. (Iyo ncoreke yavyaye Makiri se wa Gileyadi. 15 Makiri aronkera umugore Hupimu na Shupimu; mushiki wabo yitwa Mayaka.) Uwugira kabiri yitwa Zelofehadi, mugabo Zelofehadi avyara abakobwa gusa. 16 Mu nyuma Mayaka umugore wa Makiri avyara umuhungu maze amwita Pereshi; kandi mwene wabo yitwa Shereshi; abahungu biwe na bo bari Ulamu na Rekemu. 17 Mwene Ulamu yari Bedani. Abo ni bo bari bene Gileyadi umuhungu wa Makiri, Makiri mwene Manase. 18 Mushikiwe yari Hamoleketi. Uno yibaruka Ishihodi na Abi-ezeri na Mahila. 19 Bene Shemida bari Ahiyani na Shekemu na Liki na Aniyamu.

20 Bene Efurayimu bari Shutela, na Beredi mwene Shutela, na Tahati mwene Beredi, na Eleyada mwene Tahati, na Tahati mwene Eleyada, na 21 Zabadi mwene Tahati, na Shutela mwene Zabadi, na Ezeri be na Eleyadi. Nuko abagabo b’i Gati bari bavukiye muri ico gihugu bica Ezeri na Eleyadi kuko bari bamanutse kubatwara ibitungwa. 22 Maze Efurayimu se amara imisi myinshi agandaye, bene wabo na bo bakaguma baza kumuhoza. 23 Mu nyuma aryamana n’umugore wiwe, ku buryo uno yibungenga maze akibaruka umuhungu. Mugabo amwita Beriya[*], kuko yari mu vyago mu nzu yiwe. 24 Umukobwa wiwe yari Sheyera; uno yubaka Beti-horoni, iyo hepfo n’iyo haruguru, na Uzeni-sheyera. 25 Umuhungu wiwe na we yari Refa, be na Reshefu, uwa Reshefu akaba Tela, uwa Tela akaba Tahani, 26 uwa Tahani akaba Ladani, uwa Ladani akaba Amihudi, uwa Amihudi akaba Elishama, 27 uwa Elishama akaba Nuni, uwa Nuni akaba Yehoshuwa[*].

28 Aho bigabira be n’aho baba hari aha: Beteli n’ibisagara bihakukira; mu buseruko yari Nayarani, mu burengero ikaba Gezeri n’ibisagara bihakukira; na Shekemu be n’ibisagara bihakukira gushika i Gaza n’ibisagara bihakukira; 29 iruhande ya bene Manase: Beti-sheyani n’ibisagara bihakukira, Tayanaki n’ibisagara bihakukira, Megido n’ibisagara bihakukira, Dori n’ibisagara bihakukira. Muri ivyo bisagara ni ho bene Yozefu umuhungu wa Isirayeli baba.

30 Bene Asheri bari Imuna na Ishiva na Ishivi na Beriya; Sera yari mushiki wabo. 31 Bene Beriya na bo bari Heberi na Malikiyeli, uno akaba yari se wa Birizayiti. 32 Nayo Heberi, avyara Yafileti na Shomeri na Hotamu, na Shuwa mushiki wabo. 33 Bene Yafileti bari Pasaki na Bimuhali na Ashuvati. Abo ni bo bari bene Yafileti. 34 Bene Shemeri bari Ahi na Rohuga, Yehuba na Aramu. 35 Bene Helemu mwene wabo bari Zofa na Imuna na Sheleshi na Amali. 36 Bene Zofa bari Suwa na Harineferi na Shuwali na Beri na Imura, 37 Bezeri na Hodi na Shama na Shilusha na Itirani na Beyera. 38 Bene Yeteri bari Yefune na Pisipa na Ara. 39 Bene Ula bari Ara na Haniyeli na Risiya. 40 Abo bose bari bene Asheri, abakuru b’inzu ya ba sekuruza babo, abagabo batowe, b’intwari kandi b’abanyenkomezi, abakuru b’abandi bakuru; banditswe mu ngabo ku bw’intambara hisunzwe amamuko yabo. Igitigiri cabo cari abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bitandatu.

^ 1 Ngo. 7:3 Ijambo ku rindi ni “bene.”

^ 1 Ngo. 7:3 Izina ntaryo mu gisomwa c’igiheburayo.

^ 1 Ngo. 7:13 Mw’Itanguriro 46:24 no mu Guharūra 26:49 ni “Shilemu.”

^ 1 Ngo. 7:23 Bisobanura ngo “hamwe n’ivyago.”

^ 1 Ngo. 7:27 Canke, “Yoshuwa.”

1 Ngoma  8 : 1 - 40

8 Nayo Benyamini, avyara Bela imfura yiwe na Ashubeli uwugira kabiri na Ahara uwugira gatatu na 2 Noha uwugira kane na Rafa uwugira gatanu. 3 Bela na we aronka abahungu: Adari na Gera na Abihudi, 4 na Abishuwa na Namani na Ahowa, 5 na Gera na Shefufamu na Huramu. 6 Abo ni bo bari bene Ehudi. Abo ni bo bari abakuru b’amazu ya ba sekuruza mu baba i Geba, maze babatwara mu bunyagano i Manahati. 7 Namani na Ahiya; na Gera—uno ni we yabatwaye mu bunyagano, kandi ni we yavyaye Uza na Ahihudi. 8 Nayo Shaharayimu, amaze kubirukana, avyarira abana mu karere ka Mowabu. Hushimu na Bayara bari abagore biwe. 9 Kuri Hodeshi umugore wiwe, avyara Yobabu na Zibiya na Mesha na Malikamu, 10 na Yewuzi na Sakiya na Mirima. Abo ni bo bari abahungu biwe, abakuru b’amazu ya ba sekuruza babo.

11 Kuri Hushimu avyara Abitubi na Elipayali. 12 Bene Elipayali bari Eberi na Mishamu na Shemedi, uwubatse Ono na Lodi n’ibisagara bihakukira; 13 Elipayali avyara na Beriya na Shema. Abo ni bo bari abakuru b’amazu ya ba sekuruza babo yegukira ababa i Ayaloni. Abo ni bo birukanye ababa i Gati. 14 Kandi hariho Ahiyo na Shashaki na Yeremoti, 15 na Zebadiya na Aradi na Ederi, 16 na Mikaheli na Ishipa na Yoha, bene Beriya; 17 na Zebadiya na Meshulamu na Hiziki na Heberi, 18 na Ishimerayi na Iziliya na Yobabu, bene Elipayali; 19 na Yakimu na Zikiri na Zabidi, 20 na Eliyenayi na Ziletayi na Eliyeli, 21 na Adaya na Beraya na Shimurati, bene Shimeyi; 22 na Ishipani na Eberi na Eliyeli, 23 na Abudoni na Zikiri na Hanane, 24 na Hananiya na Elamu na Antotiya, 25 na Ifudeya na Penuweli, bene Shashaki; 26 na Shamusherayi na Shehariya na Ataliya, 27 na Yayareshiya na Eliya na Zikiri, bene Yerohamu. 28 Abo bari abakuru b’amazu ya ba sekuruza hakurikijwe abamuka kuri bo; bari abantu b’abakuru. Abo ni bo baba i Yeruzalemu.

29 I Gibeyoni ni ho Yeyeli se wa Gibeyoni yaba, umugore wiwe akaba yitwa Mayaka. 30 Umuhungu wiwe w’imfura yari Abudoni, hakaba na Zuri na Kishi na Bayali na Nadabu, 31 na Gedori na Ahiyo na Zekeri. 32 Mikiloti na we avyara Shimeya. Mu vy’ukuri abo ni bo baba imbere ya bene wabo i Yeruzalemu, hamwe na bene wabo.

33 Neri na we avyara Kishi; Kishi na we avyara Sauli; Sauli na we avyara Yonatani na Maliki-shuwa na Abinadabu na Eshubayali. 34 Mwene Yonatani yari Meribu-bayali. Meribu-bayali na we avyara Mika. 35 Bene Mika bari Pitoni na Meleki na Tareya na Ahazi. 36 Ahazi na we avyara Yehowada; Yehowada na we avyara Alemeti na Azimaveti na Zimuri. Zimuri na we avyara Moza; 37 Moza na we avyara Bineya, mwene Bineya ni Rafa, mwene Rafa ni Eleyasa, mwene Eleyasa ni Azeli. 38 Azeli aronka abahungu batandatu, amazina yabo akaba yari aya: Azirikamu, Bokeru, Ishimayeli, Sheyariya, Obadiya na Hanane. Abo bose bari bene Azeli. 39 Bene Esheki mwene wabo bari Ulamu imfura yiwe, Yewushi uwugira kabiri na Elifeleti uwugira gatatu. 40 Bene Ulamu bahavuye baba abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi bafora umuheto, bafise abahungu benshi n’abuzukuru benshi: ijana na mirongo itanu. Abo bose bakomoka ku bahungu ba Benyamini.

1 Ngoma  9 : 1 - 44

9 Nuko Abisirayeli bose bandikwa hakurikijwe amamuko; kandi ehe banditswe mu Gitabu c’Abami ba Isirayeli. Yuda na yo itwarwa mu bwangaro i Babiloni kubera ubuhemu bwayo. 2 Abagarutse ubwa mbere mu matongo yabo mu bisagara vyabo bari Abisirayeli, abaherezi, Abalewi, n’Abanetinimu[*]. 3 I Yeruzalemu haba bamwe muri bene Yuda na bamwe muri bene Benyamini na bamwe muri bene Efurayimu no muri bene Manase, ari bo: 4 Utayi mwene Amihudi, Amihudi mwene Omuri, Omuri mwene Imuri, Imuri mwene Bani, bo muri bene Perezi umuhungu wa Yuda. 5 Mu Banyashilo: Asaya imfura be n’abahungu biwe. 6 Muri bene Zera: Yehuweli na bene wabo amajana atandatu na mirongo icenda.

7 Muri bene Benyamini: Salu mwene Meshulamu, Meshulamu mwene Hodaviya, Hodaviya mwene Hasenuwa, 8 na Ibuneya mwene Yerohamu, na Ela mwene Uzi, Uzi wa Mikiri, na Meshulamu mwene Shefatiya, Shefatiya mwene Reyuweli, Reyuweli mwene Ibuniya. 9 Bene wabo hakurikijwe abamuka kuri bo, bari amajana icenda na mirongo itanu na batandatu. Abo bose bari abagabo bari abakuru ba ba se hakurikijwe inzu ya ba sekuruza babo.

10 Mu baherezi na ho hari Yedaya na Yehoyaribu na Yakini, 11 na Azariya mwene Hilikiya, Hilikiya mwene Meshulamu, Meshulamu mwene Zadoki, Zadoki mwene Merayoti, Merayoti mwene Ahitubu, indongozi y’inzu y’Imana y’ukuri, 12 na Adaya mwene Yerohamu, Yerohamu mwene Pashuri, Pashuri mwene Malikiya, na Mayasayi mwene Adiyeli, Adiyeli mwene Yahizera, Yahizera mwene Meshulamu, Meshulamu mwene Meshilemiti, Meshilemiti mwene Imeri, 13 na bene wabo, abakuru b’inzu ya ba sekuruza babo, igihumbi n’amajana indwi na mirongo itandatu, abagabo b’abanyenkomezi bashoboye gukora igikorwa co ku nzu y’Imana y’ukuri.

14 Mu Balewi na ho hari Shemaya mwene Hashubu, Hashubu mwene Azirikamu, Azirikamu mwene Hashabiya wo muri bene Merari; 15 na Bakibakari na Hereshi na Galali na Mataniya mwene Mika, Mika mwene Zikiri, Zikiri mwene Asafu, 16 na Obadiya mwene Shemaya, Shemaya mwene Galali, Galali mwene Yedutuni, na Berekiya mwene Asa, Asa mwene Elikana, uwaba mu mihana irundanye y’Abanyanetofa.

17 Abarinzi b’amarembo bari Shalumu na Akubu na Talimoni na Ahimani, mwene wabo Shalumu akaba ari we yari umukuru, 18 kandi gushika ico gihe yari mw’irembo ry’umwami mu buseruko. Abo ni bo bari abarinzi b’amarembo b’amakambi ya bene Lewi. 19 Shalumu mwene Kore, Kore mwene Ebiyasafu, Ebiyasafu mwene Kora, be na bene wabo bo mu nzu ya se, Aba-Kora, ni bo bari bajejwe igikorwa, bakaba bari abarinzi b’imiryango y’ihema, ba se babo na bo bakaba bari bajejwe ikambi ya Yehova, bakaba bari abarinzi b’urwinjiriro. 20 Finehasi mwene Eleyazari, kera ni we yari indongozi yabo. Yehova yari kumwe na we. 21 Zekariya mwene Meshelemiya yari umurinzi w’irembo w’ubwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro.

22 Abari baratowe bose ngo babe abarinzi b’amarembo ku minjiriro bari amajana abiri na cumi na babiri. Baba mu mihana irundanye yabo bakurikije iyandikwa ryabo rifatiye ku mamuko. Abo ni bo Dawidi na Samweli rubonyi bari barashize mw’ibanga ry’ubwizigirwa ryabo. 23 Bo hamwe n’abahungu babo bari bajejwe amarembo y’inzu ya Yehova, ari yo nzu y’ihema, bagakora igikorwa c’uburinzi. 24 Abo barinzi b’amarembo bari mu mpande zine, mu buseruko, mu burengero, mu buraruko no mu bumanuko. 25 Bene wabo bari mu mihana irundanye yabo bategerezwa kuza uko haciye igihe bakamarana na bo imisi indwi. 26 Kuko mw’ibanga ry’ubwizigirwa hari abagabo b’abanyenkomezi bane bo mu barinzi b’amarembo. Bari Abalewi, bakaba bari bajejwe ivyumba vy’uburiro be n’amatunga y’inzu y’Imana y’ukuri. 27 Barara bakikije inzu y’Imana y’ukuri; kuko bari bashinzwe igikorwa c’uburinzi, kandi ni bo bari bajejwe urupfunguruzo, egome, kugira ngo baze barugurura uko bukeye.

28 Bamwe muri bo bari bajejwe ibikoresho vy’igikorwa, kuko bavyinjiza babiharūye bakongera bakabisohora babiharūye. 29 Bamwe muri bo bari bajejwe kuraba ibikoresho, n’ibikoresho vyeranda vyose n’ifu inoze n’umuvinyu n’amavuta n’imibavu ya olibani be n’amavuta y’umusomozo[*]. 30 Bamwe mu bahungu b’abaherezi bari abahinguzi b’uruvange rw’amavuta manovu rugizwe n’amavuta y’umusomozo. 31 Kandi Matitiya wo mu Balewi, uwari imfura ya Shalumu Umu-Kora, yari mw’ibanga ry’ubwizigirwa, akaba yari ajejwe ibintu vyokejwe mu mapanu. 32 Bamwe mu bahungu b’Abakohati, bene wabo, bari bajejwe imikate igerekeranye, kugira ngo bayitegure buri sabato.

33 Bano ni bo bari abaririmvyi, abakuru ba ba se b’Abalewi mu vyumba vy’uburiro, abari barakuweko ayandi mabango; kuko bategerezwa kuba bari mu gikorwa cabo ku murango no mw’ijoro. 34 Abo bari abakuru ba ba se b’Abalewi hakurikijwe abamuka kuri bo; bari abantu b’abakuru. Abo ni bo baba i Yeruzalemu.

35 I Gibeyoni ni ho Yeyeli se wa Gibeyoni yaba. Umugore wiwe yitwa Mayaka. 36 Umuhungu wiwe w’imfura yari Abudoni, hakaba na Zuri na Kishi na Bayali na Neri na Nadabu, 37 na Gedori na Ahiyo na Zekariya na Mikiloti. 38 Mikiloti na we avyara Shimeyamu. Mu vy’ukuri abo ni bo baba imbere ya bene wabo i Yeruzalemu, hamwe na bene wabo. 39 Neri na we avyara Kishi; Kishi na we avyara Sauli; Sauli na we avyara Yonatani na Maliki-shuwa na Abinadabu na Eshubayali. 40 Mwene Yonatani yari Meribu-bayali. Meribu-bayali na we avyara Mika. 41 Bene Mika bari Pitoni na Meleki na Tahireya na Ahazi. 42 Ahazi na we avyara Yara; Yara na we avyara Alemeti na Azimaveti na Zimuri. Zimuri na we avyara Moza. 43 Moza na we avyara Bineya; mwene Bineya ni Refaya, mwene Refaya ni Eleyasa, mwene Eleyasa ni Azeli. 44 Azeli aronka abahungu batandatu, amazina yabo akaba yari aya: Azirikamu, Bokeru, Ishimayeli, Sheyariya, Obadiya na Hanane. Abo ni bo bari bene Azeli.

^ 1 Ngo. 9:2 Canke, “Abashumba b’urusengero.” Ijambo ku rindi ni “Abatanzwe.”

^ 1 Ngo. 9:29 Raba Inyongera ya 21.

1 Ngoma  10 : 1 - 14

10 Nuko Abafilisitiya barwana na Isirayeli; maze abagabo ba Isirayeli barahunga bava imbere y’Abafilisitiya, baguma bagwa bagandaguwe ku musozi Gilibowa. 2 Abafilisitiya baguma basatira Sauli n’abahungu biwe; Abafilisitiya bica Yonatani na Abinadabu na Maliki-shuwa, abahungu ba Sauli. 3 Urugamba rwo kurwanya Sauli ruba urukomeye; abarasisha umuheto amaherezo baramubona, maze akomeretswa n’abo barashi. 4 Nuko Sauli abwira uwumutwaza ibirwanisho ati: “Sokora inkota yawe uyinsogote, kugira ngo abo bagabo batagenyerewe ntibaze, ngo bangirire koko ivy’agashinyaguro.” Mugabo uwumutwaza ibirwanisho aranka, kuko yatinye cane. Nuko Sauli afata inkota, ayīsukako. 5 Uwumutwaza ibirwanisho abonye ko Sauli apfuye, na we nyene aca yīsuka ku nkota yiwe, arapfa. 6 Gutyo Sauli n’abahungu biwe batatu barapfa, n’abo mu nzu yiwe bose bapfira hamwe. 7 Abagabo ba Isirayeli bose bari mu kiyaya co hasi babonye ko bahunze be n’uko Sauli n’abahungu biwe bapfuye, batangura rero guta ibisagara vyabo, barahunga; hanyuma Abafilisitiya barashika maze babibamwo.

8 Ku musi ukurikira, Abafilisitiya baje kwambura abagandaguwe, bubuka kuri Sauli n’abahungu biwe baguye ku musozi Gilibowa. 9 Nuko baramwambura baraheza bamukurako umutwe n’ibirwanisho vyiwe maze batuma intumwa mu gihugu c’Abafilisitiya hirya no hino kumenyesha ayo makuru ibigirwamana vyabo be n’abantu. 10 Amaherezo bashira ibirwanisho vyiwe mu nzu y’imana yabo, agahanga kiwe na ko bakamanika ku nzu ya Dagoni.

11 Ab’i Yabeshi muri Gileyadi bose bumva ivyo Abafilisitiya bari bagiriye Sauli vyose. 12 Nuko abagabo b’intwari bose barahaguruka, batwara ikiziga ca Sauli n’ibiziga vy’abahungu biwe, babijana i Yabeshi, maze bahamba amagufa yabo munsi y’igiti kinini i Yabeshi; hanyuma bamara imisi indwi bisonzesheje.

13 Ukwo ni ko Sauli yapfuye bivuye ku buhemu bwiwe yari yarahemukiye Yehova, kubera ijambo rya Yehova atari yaragumije no kubera ko yituye uwuvugana n’ibiremwa vy’impwemu kugira ngo abaze. 14 Ntiyasiguza Yehova. Ku bw’ivyo aramwica maze ingoma ayiha Dawidi mwene Yese.

1 Ngoma  11 : 1 - 47

11 Mu nyuma Abisirayeli bose bakoranira kuri Dawidi i Heburoni, bavuga bati: “Ehe turi igufa ryawe n’umubiri wawe. 2 Ejo be n’imbere yaho, mbere n’igihe Sauli yari umwami, ni wewe wasohokana Isirayeli ku rugamba ukongera ukayigarukana; maze Yehova Imana yawe akubwira ati: ‘Ni wewe uzoragira igisata canje Isirayeli, kandi ni wewe uzoba indongozi y’igisata canje Isirayeli.’” 3 Abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose baza rero ku mwami i Heburoni, maze Dawidi agirana isezerano na bo i Heburoni imbere ya Yehova; hanyuma barobanuza amavuta[*] Dawidi ngo abe umwami wo kuganza Isirayeli, nk’uko ijambo rya Yehova ryari, iryo yavuze biciye kuri Samweli.

4 Mu nyuma Dawidi na Isirayeli yose baja i Yeruzalemu, ari yo Yebusi, ahantu Abayebusi baba muri ico gihugu. 5 Nuko ababa i Yebusi batangura kubwira Dawidi bati: “Ntuzokwinjira ng’aha.” Ariko Dawidi atangura gufata igihome gikomeye ca Siyoni, ni ukuvuga Igisagara ca Dawidi. 6 Dawidi avuga rero ati: “Uwuzotangura gukubita Abayebusi wese, azoba umukuru n’umuganwa.” Nuko Yowabu mwene Zeruwiya aba ari we atangura kuduga, maze aba umukuru. 7 Nuko Dawidi aba mu kibanza kigoye gushikamwo. Ni co gituma bacise Igisagara ca Dawidi. 8 Hanyuma yubaka ico gisagara irya n’ino, guhera ku Kidunduri gushika mbere no ku karere kari irya n’ino yaco, mugabo Yowabu aba ari we asanura igice gisigaye c’ico gisagara. 9 Nuko Dawidi aguma arushiriza kuba uwukomeye, kuko Yehova nyen’ingabo[*] yari kumwe na we.

10 Aba rero ni bo bakuru ba ba bagabo b’abanyenkomezi bari aba Dawidi, bamushigikiye rwose mu ngoma yiwe bari kumwe na Isirayeli yose, kugira ngo bamugire umwami nk’uko ijambo rya Yehova ryari ku vyerekeye Isirayeli. 11 Uru ni rwo rutonde rwa nya bagabo b’abanyenkomezi bari aba Dawidi: Yashobeyamu umuhungu w’Umuhakimoni, umukuru wa bamwe batatu. Yari abanguriye icumu ku bantu amajana atatu biciwe icarimwe. 12 Inyuma yiwe hari Eleyazari mwene Dodo Umwahohi. Yari muri ba bagabo b’abanyenkomezi batatu. 13 Ni we yari kumwe na Dawidi i Pasi-damimu, aho Abafilisitiya bari bakoraniye ku bw’intambara. Kandi hariho igice c’itongo cari cuzuye sayiri[*], abantu bakaba bari barahunze kubera Abafilisitiya. 14 Mugabo we ahagarara hagati muri nya gice c’itongo, arakirokora maze aguma asasika Abafilisitiya, ku buryo Yehova akirisha ubukiriro bukomeye.

15 Maze batatu muri ba bakuru mirongo itatu bamanuka kuri ca gitandara, aho Dawidi yari, kw’isenga ry’i Adulamu, mu gihe ikambi y’Abafilisitiya yari ikambitse mu kiyaya co hasi ca Refayimu. 16 Ico gihe Dawidi yari mu kibanza kigoye gushikamwo; kandi ico gihe ikirindiro c’Abafilisitiya cari i Betelehemu. 17 Haciye igihe, Dawidi aserura icipfuzo gikomeye afise, avuga ati: “Icompa nkanywa ku mazi yo mw’itangi ry’i Betelehemu riri kw’irembo!” 18 Bamwe batatu baca binjira ku nguvu mw’ikambi y’Abafilisitiya, bavoma amazi muri iryo tangi ry’i Betelehemu riri kw’irembo, maze barayatwara, bayazanira Dawidi. Dawidi ntiyemera kuyanywa, mugabo ayasuka imbere ya Yehova. 19 Hanyuma avuga ati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri jewe, ku bijanye n’Imana yanje, gukora ico kintu! Mbega nonywa amaraso y’aba bagabo bemeye gushira ubuzima bwabo mu kaga? Kuko bayazanye barinze gushira ubuzima bwabo mu kaga.” Nuko ntiyemera kuyanywa. Ivyo ni vyo ba bagabo b’abanyenkomezi batatu bakoze.

20 Nayo Abishayi mwene wabo na Yowabu, aba umukuru wa bamwe batatu; yari abanguriye icumu ryiwe ku bantu amajana atatu bishwe, kandi yari rurangiranwa nka bamwe batatu. 21 Muri bamwe batatu, yaravugangwa kurusha babiri bandi; nuko aba umukuru wabo; yamara ntiyashikira bamwe batatu ba mbere.

22 Nayo Benaya mwene Yehoyada, umuhungu w’umugabo w’intwari, uwakoze ibikorwa vyinshi i Kabuzeyeli, agarika ba bahungu babiri ba Ariyeli w’i Mowabu; ni we yamanutse kugarika intambwe mu cobo c’amazi ku musi urubura rwariko ruragwa. 23 Kandi ni we yagaritse umugabo w’Umunyamisiri, umugabo w’igihagararo c’akataraboneka, yareha n’amatambwe[*] atanu. Kandi mu kuboko kw’uwo Munyamisiri hari icumu rimeze nk’igiti kizingirwako inyuzi c’abajishi b’impuzu; yamara yaramanutse aho ari yitwaje inkoni maze ashikura nya cumu mu kuboko kw’uwo Munyamisiri, araheza amwicisha iryo cumu ryiwe bwite. 24 Ivyo ni vyo Benaya mwene Yehoyada yakoze; yari afise izina muri ba bagabo b’abanyenkomezi batatu. 25 Naho yari rurangiranwa kurusha bamwe mirongo itatu, ntiyashitse ku rwego rwa bamwe batatu ba mbere. Ariko Dawidi amuha kugaba abamucungerera ubuzima.

26 Ku bijanye n’abagabo b’abanyenkomezi bo mu nteko za gisirikare, hari Asaheli mwene wabo na Yowabu, Elihanani mwene Dodo w’i Betelehemu, 27 Shamoti Umuharori, Helezi Umupeloni, 28 Ira mwene Ikeshi Umunyatekowa, Abi-ezeri Umunyanatoti, 29 Sibekayi Umuhusha, Ilayi Umwahohi, 30 Maharayi Umunyanetofa, Heledi mwene Bayana Umunyanetofa, 31 Itayi mwene Ribayi w’i Gibeya ha bene Benyamini, Benaya Umunyapiratoni, 32 Hurayi wo mu myonga y’i Gayashi, Abiyeli Umunyarabati, 33 Azimaveti Umunyabaharumi, Eliyahuba Umunyashayaluboni, 34 bene Hashemu Umugizoni, Yonatani mwene Shage Umuharari, 35 Ahiyamu mwene Sakari Umuharari, Elifali mwene Uri, 36 Heferi Umumekerati, Ahiya Umupeloni, 37 Heziro Umunyakarumeli, Nayarayi mwene Ezibayi, 38 Yoweli mwene wabo na Natani, Mibuhari mwene Hagiri, 39 Zeleki Umwamoni, Naharayi Umunyaberoti, uwatwaza ibirwanisho Yowabu mwene Zeruwiya, 40 Ira Umwituri, Garebu Umwituri, 41 Uriya Umuheti, Zabadi mwene Ahilayi, 42 Adina mwene Shiza Umurubeni, umukuru w’Abarubeni, iruhande yiwe hakaba hari abantu mirongo itatu; 43 Hanane mwene Mayaka, na Yoshafati Umumitini, 44 Uziya Umunyashitaroti, Shama na Yeyeli, bene Hotamu Umunyaroweri, 45 Yediyayeli mwene Shimuri, na Yoha mwene wabo Umunyatizi, 46 Eliyeli Umumahavi, Yeribayi na Yoshaviya bene Elinayamu, Itima Umunyamowabu. 47 Eliyeli na Obedi na Yayasiyeli Umumezobayi.

^ 1 Ngo. 11:3 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 11:9 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 11:13 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ 1 Ngo. 11:23 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

1 Ngoma  12 : 1 - 40

12 Aba ni bo baje kuri Dawidi i Zikulagi, mu gihe yari akibuze umwidegemvyo kubera Sauli mwene Kishi; kandi bari muri ba bagabo b’abanyenkomezi bafasha Dawidi mu ntambara, 2 bitwaza imiheto, bagakoresha ukuryo n’ukubamfu mu gutera amabuye bakoresheje umugozi canke mu kurasa imyampi bakoresheje umuheto. Bari abo muri bene wabo na Sauli, bo muri Benyamini. 3 Hari umukuru Ahiyezeri be na Yowasi, bene Shemaya Umunyagibeya, hakaba na Yeziyeli na Pelete bene Azimaveti, na Beraka na Yehu Umunyanatoti, 4 na Ishimaya Umunyagibeyoni, umugabo w’umunyenkomezi muri bamwe mirongo itatu, akaba kandi yagaba bamwe mirongo itatu; na Yeremiya na Yahaziyeli na Yohanani na Yozabadi Umunyagedera, 5 na Eluzayi na Yerimoti na Beyaliya na Shemariya na Shefatiya Umuharifu, 6 na Elikana na Ishiya na Azareli na Yowezeri na Yashobeyamu, Aba-Kora, 7 na Yowela na Zebadiya bene Yerohamu w’i Gedori.

8 Mu Bagadi, hari abitandukanije maze baja ku ruhande rwa Dawidi muri ca kibanza kigoye gushikamwo mu gahinga, bakaba bari abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi, abagabo bo mu ngabo z’intambara, baguma bateguye inkinzo zagutse be n’amacumu, abari bafise mu maso nk’ah’intambwe, kandi mu bunyarutsi bakaba bari bameze nk’ingeregere ku misozi. 9 Ezeri yari umukuru, Obadiya uwugira kabiri, Eliyabu uwugira gatatu, 10 Mishimana uwugira kane, Yeremiya uwugira gatanu, 11 Atayi uwugira gatandatu, Eliyeli uwugira indwi, 12 Yohanani uwugira umunani, Elizabadi uwugira icenda, 13 Yeremiya uwugira cumi, Makibanayi uwugira cumi na rimwe. 14 Abo bari abo muri bene Gadi, abakuru b’ingabo. Uwo hanyuma y’abandi yangana n’ijana, uwuhambaye kuruta abandi na we akangana n’igihumbi. 15 Abo ni bo bajabutse Yorodani mu kwezi kwa mbere igihe rwari rwarenze inkombe zarwo zose, maze birukana abo mu biyaya vyo hasi bose, mu buseruko no mu burengero.

16 Bamwe muri bene Benyamini na Yuda baraza gushika kuri ca kibanza kigoye gushikamwo, aho Dawidi yari. 17 Maze Dawidi arasohoka aja imbere yabo hanyuma ababwira ati: “Nimba muzanywe n’amahoro aho ndi kugira ngo muntabare, umutima wanje uzoba umwe n’uwanyu. Mugabo nimba muzanywe no kungurisha ku bansi banje kandi ata kibi kiri ku biganza vyanje, Imana ya ba sogokuruza bacu nibirabe iheze ibitunganye.” 18 Nuko impwemu itwikira Amasayi umukuru wa bamwe mirongo itatu, avuga ati:

“Turi abawe, ewe Dawidi, kandi turi kumwe nawe, ewe mwene Yese.

Amahoro, amahoro abe kuri wewe, kandi amahoro abe ku wugutabara,

Kuko Imana yawe yagutabaye.”

Nuko Dawidi arabakira maze abashira mu bakuru b’abasirikare.

19 Kandi mu ba Manase, hari abataye bakomokera kuri Dawidi igihe yazanana n’Abafilisitiya gutera Sauli ngo barwane; mugabo ntiyabafashije, kuko aho abatware b’urunani b’Abafilisitiya bamariye kuja inama, bamwirukanye, mu kuvuga bati: “Azoduta yomokere ku mukama wiwe Sauli, maze tuhasige agatwe.” 20 Aje i Zikulagi, abo mu ba Manase, ari bo Aduna na Yozabadi na Yediyayeli na Mikaheli na Yozabadi na Elihu na Ziletayi, abakuru b’ibihumbi bari aba Manase, barata bomokera kuri we. 21 Ni bo bafashije Dawidi kurwanya ka kagwi k’abambuzi, kuko bose bari abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari, maze baba abakuru mu ngabo; 22 kuko ku musi ku musi abantu baguma baza kuri Dawidi kumufasha, gushika ibaye ikambi nini, nk’ikambi y’Imana.

23 Ibi ni vyo bitigiri vy’abakuru b’abari bafise ibikwiye ku bw’ingabo baje kuri Dawidi i Heburoni kumuha ingoma ya Sauli nk’uko itegeko rya Yehova ryari. 24 Bene Yuda batwara inkinzo zagutse n’amacumu bari ibihumbi bitandatu n’amajana umunani, bafise ibikwiye ku bw’ingabo. 25 Muri bene Simeyoni, abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari bo mu ngabo bari ibihumbi indwi n’ijana.

26 Mu bahungu b’Abalewi: ibihumbi bine n’amajana atandatu. 27 Yehoyada yari indongozi ya bene Aroni, akaba yari kumwe n’abantu ibihumbi bitatu n’amajana indwi. 28 Na Zadoki, umusore w’umunyenkomezi kandi w’intwari, n’inzu ya ba sekuruza biwe, abakuru mirongo ibiri na babiri.

29 Muri bene Benyamini, bene wabo na Sauli, hari ibihumbi bitatu, kandi gushika ico gihe benshi muri bo baracungera rwose inzu ya Sauli. 30 Muri bene Efurayimu na ho, hari ibihumbi mirongo ibiri n’amajana umunani, abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari, abagabo ba rurangiranwa, hakurikijwe inzu ya ba sekuruza babo.

31 Mu gice c’umuryango wa Manase na ho, hari ibihumbi cumi n’umunani bari bavuzwe amazina ngo baze kwimika Dawidi abe umwami. 32 Muri bene Isakari bari bazi kugendereza ibihe kugira bamenye ico Isirayeli yabwirizwa gukora, hari abakuru babo amajana abiri, bene wabo bose bakaba bategekwa na bo. 33 Muri Zebuloni, abaja mu ngabo, batonda urugamba bafise ibirwanisho vyose vy’intambara, hari ibihumbi mirongo itanu, kandi mu vy’ugusegenyukira kuri Dawidi, ntibagira imitima ibiri. 34 Muri Nafutali na ho, hari abakuru igihumbi, kandi bari kumwe n’abagabo ibihumbi mirongo itatu n’indwi bafise inkinzo zagutse n’amacumu. 35 Mu Badani na ho, abatonda urugamba bari ibihumbi mirongo ibiri n’umunani n’amajana atandatu. 36 Muri Asheri na ho, abaja mu ngabo kugira ngo batonde urugamba bari ibihumbi mirongo ine.

37 Mu bavuye hakurya ya Yorodani bo mu Barubeni no mu Bagadi no mu gice c’umuryango wa Manase bafise ibirwanisho vyose vy’ingabo za gisirikare, hari ibihumbi ijana na mirongo ibiri. 38 Abo bose bari abarwanyi, basegenyuka baja gutonda urugamba; baza i Heburoni bafise umutima ukwiye kugira ngo bimike Dawidi abe umwami wa Isirayeli yose; kandi n’abasigaye bose bo muri Isirayeli bari bahuje umutima kugira ngo bimike Dawidi abe umwami. 39 Nuko bagumana ng’aho na Dawidi imisi itatu, barya bongera banywa, kuko bene wabo bari babiteguriye. 40 Abari hafi yabo, gushika kuri Isakari na Zebuloni na Nafutali, na bo nyene baza barazana ibifungurwa ku ndogobwa no ku ngamiya no ku nyumpu no ku nka: ibiribwa vyo mw’ifu, udutsima tw’insukoni zafyonzwe zikegerana n’udutsima tw’inzabibu zumye n’umuvinyu n’amavuta n’inka n’intama vyinshi, kuko hari umunezero muri Isirayeli.

1 Ngoma  13 : 1 - 14

13 Nuko Dawidi aja inama n’abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana be n’indongozi zose; 2 hanyuma Dawidi abwira ishengero rya Isirayeli ryose ati: “Nimba bibabereye vyiza kandi bikaba vyemerwa kuri Yehova Imana yacu, dutume intumwa kuri bene wacu basigaye mu turere twose twa Isirayeli no ku baherezi be n’Abalewi bari mu bisagara vyabo bifise amatongo y’uburagiriro, kugira ngo bakoranire aho turi. 3 Maze tuzane hafi yacu isandugu y’Imana yacu.” Kuko batari barayitayeho mu misi ya Sauli. 4 Nuko ishengero ryose rivuga ko bigirwa gutyo, kuko ico kintu caboneka ko kibereye mu maso y’abantu bose. 5 Dawidi akoranya rero Isirayeli yose, kuva ku ruzi rwa Misiri gushika ku bwinjiriro bwa Hamati, kugira ngo bazane isandugu y’Imana y’ukuri bayikuye i Kiriyati-yeyarimu.

6 Maze Dawidi na Isirayeli yose baduga i Bayala, i Kiriyati-yeyarimu, ahegukira Yuda, kugira ngo bakureyo isandugu y’Imana y’ukuri, Yehova, uwicara ku bakerubi[*], iyitirirwa izina ryiwe. 7 Ariko buriza isandugu y’Imana y’ukuri ku mukogote mushasha bayikuye mu nzu ya Abinadabu, Uza na Ahiyo bakaba ari bo bari bayoboye uwo mukogote. 8 Dawidi na Isirayeli yose bariko bahimbaza ico kintu imbere y’Imana y’ukuri n’inkomezi zose, n’indirimbo, n’inanga, n’ibicurarangisho vy’imirya, n’utugoma, n’ivyuma bisāma be n’inzumbete. 9 Amaherezo bashika ku mbuga y’ikubitiro ya Kidoni, maze Uza atuma ukuboko kugira ngo afate nya Sandugu, kuko amashūri yari ahatswe kuyitembagaza. 10 Ishavu rya Yehova rica rirurumbira Uza ku buryo amugarika, kuko yari atumye ukuboko kuri nya Sandugu, apfira ng’aho nyene imbere y’Imana. 11 Maze Dawidi ashavuzwa n’uko Yehova yari arandamuye[*] Uza; aho hantu rero bahita Perezi-uza gushika n’uyu musi.

12 Nuko uwo musi Dawidi atinya Imana y’ukuri, avuga ati: “Nzozana gute iwanje isandugu y’Imana y’ukuri?” 13 Dawidi ntiyimurira nya Sandugu iwe, mu Gisagara ca Dawidi, mugabo ayikebereza mu nzu ya Obedi-edomu Umugiti. 14 Nya sandugu y’Imana y’ukuri ibandanya kubana n’urugo rwa Obedi-edomu, mu nzu yiwe, amezi atatu; kandi Yehova yaguma ahezagira urugo rwa Obedi-edomu n’ivyiwe vyose.

^ 1 Ngo. 13:6 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 13:11 Ijambo ku rindi ni “aturikiye kuri.”

1 Ngoma  14 : 1 - 17

14 Nuko Hiramu umwami wa Tiro arungika intumwa kuri Dawidi, n’ibiti vy’amasederi n’abubatsi b’impome n’abakora mu vy’ibiti, kugira ngo bamwubakire inzu. 2 Dawidi amenya rero ko Yehova yari yamushimangiye bwa mwami wa Isirayeli, kuko ingoma yiwe yari yashizwe hejuru rwose kubera igisata ciwe Isirayeli.

3 Nuko Dawidi yabira abandi bagore i Yeruzalemu, maze Dawidi avyara abandi bahungu n’abakobwa. 4 Aya ni yo mazina y’abana yaronkeye i Yeruzalemu: Shamuwa na Shobabu, Natani na Salomo, 5 na Ibuhari na Elishuwa na Elipeleti, 6 na Noga na Nefegi na Yafiya, 7 na Elishama na Beyeliyada na Elifeleti.

8 Nuko Abafilisitiya bumva yuko Dawidi yari yarobanujwe amavuta ngo abe umwami wa Isirayeli yose. Abafilisitiya bose baca baduga kurondera Dawidi. Dawidi avyumvise, aca asohoka kubarwanya. 9 Abafilisitiya na bo barashika maze baguma bagaba ibitero mu kiyaya co hasi ca Refayimu. 10 Dawidi asiguza Imana, ati: “Nduge kurwanya Abafilisitiya, nawe urabatanga ata gukeka mu kuboko kwanje?” Yehova aca amubwira ati: “Duga, nanje ndabatanga ata gukeka mu kuboko kwawe.” 11 Dawidi aduga rero i Bayali-perazimu, maze abasasikira ng’aho. Nuko Dawidi avuga ati: “Imana y’ukuri yaciye igihengeri mu bansi banje biciye ku kuboko kwanje, nk’igihengeri giciwe n’amazi.” Ni co catumye aho hantu bahita Bayali-perazimu. 12 Nuko bata ng’aho imana zabo. Hanyuma Dawidi atanga itegeko, maze zituririrwa mu muriro.

13 Mu nyuma Abafilisitiya bongera kugaba igitero mu kiyaya co hasi. 14 Dawidi aca yongera gusiguza Imana, maze Imana y’ukuri imubwira iti: “Ntuduge inyuma yabo. Bazunguruke, uheze ushike kuri bo imbere y’ibisaka vy’imibaka. 15 Niwumva urwamo rw’imirindi hejuru ya nya bisaka vy’imibaka, uce usohoka uje mu rugamba, kuko Imana y’ukuri izoba yakugiye imbere kugira ngo isasike ikambi y’Abafilisitiya.” 16 Dawidi agira rero nk’uko Imana y’ukuri yari yamutegetse, basasika ikambi y’Abafilisitiya kuva i Gibeyoni gushika i Gezeri. 17 Nuko ukuba rurangiranwa kwa Dawidi gutangura gukwiragira mu bihugu vyose, kandi Yehova ubwiwe atuma amahanga yose amutinya.

1 Ngoma  15 : 1 - 29

15 Abandanya kwiyubakira amazu mu Gisagara ca Dawidi; kandi ategurira ikibanza isandugu y’Imana y’ukuri yongera ayishingira ihema. 2 Ico gihe ni ho Dawidi yavuga ati: “Nta n’umwe ategerezwa kurerura isandugu y’Imana y’ukuri kiretse Abalewi, kuko ari bo Yehova yatoye ngo barerure isandugu ya Yehova no kugira ngo bamukorere gushika igihe kitagira urugero[*].” 3 Maze Dawidi akoraniriza Isirayeli yose i Yeruzalemu kugira ngo badugane isandugu ya Yehova mu kibanza cayo yari yarayiteguriye.

4 Dawidi akoranya rero bene Aroni n’Abalewi; 5 muri bene Kohati: Uriyeli umukuru na bene wabo, ijana na mirongo ibiri; 6 muri bene Merari: Asaya umukuru na bene wabo, amajana abiri na mirongo ibiri; 7 muri bene Gerishomu: Yoweli umukuru na bene wabo, ijana na mirongo itatu; 8 muri bene Elizafani: Shemaya umukuru na bene wabo, amajana abiri; 9 muri bene Heburoni: Eliyeli umukuru na bene wabo, mirongo umunani; 10 muri bene Uziyeli: Aminadabu umukuru na bene wabo, ijana na cumi na babiri. 11 Vyongeye, Dawidi ahamagara Zadoki na Abiyatari abaherezi, n’Abalewi Uriyeli na Asaya na Yoweli na Shemaya na Eliyeli na Aminadabu, 12 hanyuma ababwira ati: “Muri abakuru ba ba se b’Abalewi. Nimwiyeze, mwebwe na bene wanyu, muheze mudugane isandugu ya Yehova Imana ya Isirayeli mu kibanza nayiteguriye. 13 Kubera ko mutabigize ubwa mbere, Yehova Imana yacu yaraduciyemwo igihengeri, kuko tutamurondeye nk’uko bisanzwe biri.” 14 Nuko abaherezi n’Abalewi bariyeza kugira ngo badugane isandugu ya Yehova Imana ya Isirayeli.

15 Maze abahungu b’Abalewi batangura kurerura isandugu y’Imana y’ukuri, nk’uko Musa yari yarategetse bivuye kw’ijambo rya Yehova, bayirerura ku bitugu, bashize iminiho yayo kuri bo. 16 Nuko Dawidi abwira abakuru b’Abalewi ngo bashireho bene wabo b’abaririmvyi, bafise ibicurarangisho vy’ururirimbo, ibicurarangisho vy’imirya n’inanga n’ivyuma bisāma, kugira bacurarange n’ijwi ryumvikana ngo batume humvikana ijwi riteye umunezero.

17 Nuko Abalewi bashiraho Hemani mwene Yoweli, muri bene wabo na ho bashiraho Asafu mwene Berekiya; muri bene Merari bene wabo na ho bashiraho Etani mwene Kushaya; 18 bari kumwe na bene wabo bo mu muce ugira kabiri, ari bo Zekariya, Beni na Yayaziyeli na Shemiramoti na Yehiyele na Uni, Eliyabu na Benaya na Mayaseya na Matitiya na Elifelehu na Mikineya, na Obedi-edomu na Yeyeli abarinzi b’amarembo, 19 n’abaririmvyi Hemani, Asafu na Etani, bafise ivyuma bisāma vy’umujumpu kugira ngo bavuze n’ijwi ryumvikana; 20 na Zekariya na Aziyeli na Shemiramoti na Yehiyele na Uni na Eliyabu na Mayaseya na Benaya, bafise ibicurarangisho vy’imirya biregereye kuri Alamoti; 21 na Matitiya na Elifelehu na Mikineya na Obedi-edomu na Yeyeli na Azaziya, bafise inanga ziregereye kuri Sheminiti, kugira ngo bakore ari abayobozi; 22 na Kenaniya umukuru w’Abalewi mu vy’ukurerura ibintu, akaba ari we yatanga inyigisho mu vy’ukurerura ibintu, kuko yari umuhanga; 23 na Berekiya na Elikana abarinzi b’amarembo barinda Isandugu; 24 na Shebaniya na Yoshafati na Netaneli na Amasayi na Zekariya na Benaya na Eliyezeri abaherezi bavuza inzumbete n’ijwi ryumvikana imbere y’isandugu y’Imana y’ukuri, na Obedi-edomu na Yehiya abarinzi b’amarembo barinda Isandugu.

25 Dawidi n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli n’abakuru b’ibihumbi baba ari bo bagenda kugira badugane isandugu y’isezerano rya Yehova bayikuye mu nzu ya Obedi-edomu banezerewe. 26 Nuko mu gihe Imana y’ukuri yariko ifasha Abalewi igihe bari bareruye isandugu y’isezerano rya Yehova, hashikanwa ibimasa indwi n’impfizi z’intama indwi. 27 Kandi Dawidi yari yambaye umwitero utagira amaboko wo mu gitambara ciza; eka n’Abalewi bose bari bareruye Isandugu, be n’abaririmvyi, na Kenaniya umukuru w’igikorwa c’ukurerura cakorwa n’abaririmvyi, na bo nyene bari bambaye gutyo; mugabo kuri Dawidi hari efodi[*] y’ilino. 28 Abisirayeli bose bariko badugana isandugu y’isezerano rya Yehova bavuza akaruru k’umunezero kandi havuzwa inzamba n’inzumbete n’ivyuma bisāma, mu kuvuza n’ijwi ryumvikana ibicurarangisho vy’imirya n’inanga.

29 Isandugu y’isezerano rya Yehova ishitse mu Gisagara ca Dawidi, Mikali umukobwa wa Sauli, araba hasi acishije mw’idirisha maze abona Umwami Dawidi yikina amatavu yongera ahimbaza ico kintu; nuko atangura kumusuzugurira mu mutima.

^ 1 Ngo. 15:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 15:27 Biboneka ko cari icambarwa kimeze nk’itaburiya kigizwe n’igihimba c’imbere n’ic’inyuma.

1 Ngoma  16 : 1 - 43

16 Gutyo binjiza isandugu y’Imana y’ukuri, bayishira mw’ihema Dawidi yari yarayishingiye; maze batangura gushikiriza imbere y’Imana y’ukuri amashikanwa aturirwa n’ibimazi vy’ugusangira. 2 Dawidi arangije gushikana ishikanwa riturirwa n’ibimazi vy’ugusangira, atangura guhezagira abantu mw’izina rya Yehova. 3 Vyongeye, agabanganiriza ibifungurwa Abisirayeli bose, umugabo n’umugore, umwe wese amuha akamanyu k’umukate k’umuzingi n’agatsima ko mu ngazi z’itende n’agatsima k’inzabibu zumye. 4 Maze ashira imbere y’isandugu ya Yehova bamwe mu Balewi ngo babe abasuku, kugira ngo bibutse abantu no kugira ngo bakengurukire bongere bashemeze Yehova Imana ya Isirayeli: 5 Asafu umukuru, uwugira kabiri kuri we akaba yari Zekariya, hanyuma Yeyeli na Shemiramoti na Yehiyele na Matitiya na Eliyabu na Benaya na Obedi-edomu na Yeyeli, bafise ibicurarangisho vyo mu bwoko bw’ibifise imirya, n’inanga, Asafu akaba yari afise ivyuma bisāma vyo kuvuza n’ijwi ryumvikana, 6 na Benaya na Yahaziyeli abaherezi bafise inzumbete ubudasiba imbere y’isandugu y’isezerano ry’Imana y’ukuri.

7 Kuri uwo musi ni ho rero Dawidi yatanga intererano ari bwo bwa mbere kugira akengurukire Yehova biciye kuri Asafu no kuri bene wabo:

 8 “Nimukengurukire Yehova; nimwambaze izina ryiwe,

Mumenyeshe ibikorwa vyiwe mu bisata vy’abantu!

 9 Nimumuririmbire, mumuhibongoreze,

Mwitwararike ibikorwa vy’agatangaza vyiwe vyose.

10 Nimwiratire izina ryiwe ryeranda,

Umutima w’abarondera Yehova nunezerwe.

11 Nimurondere Yehova be n’inkomezi ziwe,

Murondere mu maso hiwe nantaryo.

12 Nimwibuke ibikorwa vyiwe vy’agatangaza yaranguye,

Ibitangaro vyiwe n’ingingo z’ubutungane[*] z’akanwa kiwe,

13 Yemwe ruvyaro rwa Isirayeli umusavyi wiwe,

Mwebwe bene Yakobo, abo yatoye.

14 Ni we Yehova Imana yacu; mw’isi yose hari ingingo ziwe z’ubutungane.

15 Nimwibuke isezerano ryiwe, egome, gushika igihe kitagira urugero,

Mwibuke ijambo yategetse, gushika ku mayaruka igihumbi,

16 Isezerano yagiranye na Aburahamu,

N’indahiro yarahiye Izahaki.

17 Iyo yagumijeho bwa ngingo nyobozi kuri Yakobo,

Bwa sezerano ryamaho igihe kitagira urugero kuri Isirayeli,

18 Akavuga ati: ‘Nzoguha igihugu ca Kanani,

Kibe wo mugabane w’intoranwa yanyu.’

19 Aho hari igihe mwari imparurwa,

Emwe, bake cane, mukaba na ba kavamahanga muri co.

20 Kandi baguma bagendagenda bava mw’ihanga baja mu rindi,

Bava mu bwami bumwe bagana ikindi gisata.

21 Ntiyemeye ko hagira n’umwe abagunga,

Mugabo kubera bo, yarakangiriye abami,

22 Ati: ‘Ntimukore ku bo narobanuje amavuta,

Kandi ntihagire ikintu kibi na kimwe mugirira abahanuzi banje.’

23 Ririmbire Yehova, yemwe abo kw’isi mwese!

Mutangaze umusi ku wundi ubukiriro atanga!

24 Nimwigane mu mahanga ubuninahazwa bwiwe,

Mwigane mu bisata vy’abantu vyose ibikorwa vyiwe vy’agatangaza.

25 Kuko Yehova ahambaye kandi ni uwo gushemezwa rwose,

Kandi akaba akwiye gutinywa kurusha izindi mana zose.

26 Kuko imana zose z’ibisata vy’abantu ari imana ata co zimaze.

Mugabo Yehova we, yakoze amajuru.

27 Iteka n’ubwiza bwakaka biri imbere yiwe,

Inkomezi n’akanyamuneza biri ahantu hiwe.

28 Nimuherereze kuri Yehova, yemwe miryango y’ibisata vy’abantu,

Nimuherereze kuri Yehova ubuninahazwa n’inkomezi.

29 Nimuhe Yehova ubuninahazwa bw’izina ryiwe,

Nimutware ingabirano mwinjire imbere yiwe.

Nimwunamire Yehova mu gushaza kweranda.

30 Nimugire ububabare bukaze kubera we, yemwe abo kw’isi mwese!

N’ubutaka bwimbuka burashimangiwe:

Ntibuzokwigera bunyiganyizwa.

31 Amajuru nahimbarwe, isi na yo inezerwe,

Nibivuge mu mahanga biti: ‘Yehova ubwiwe acitse umwami!’

32 Ikiyaga nigituragare be n’ibicuzuye,

Agahinga nikigine be n’ibiri muri ko vyose.

33 Ico gihe nyene, ibiti vyo mu kibira nibiturikishe binezerwe kubera Yehova,

Kuko aje gucira imanza isi.

34 Nimukengurukire Yehova, kuko ari mwiza,

Kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero.

35 Muvuge muti: ‘Dukize, ewe Mana y’ubukiriro bwacu,

Utwegeranye maze udukize udukuye mu mahanga,

Ngo dukengurukire izina ryawe ryeranda, ngo tuvugane ukwigina tugushemeza.

36 Hahezagirwe Yehova ya Mana ya Isirayeli kuva igihe kitagira urugero gushika igihe kitagira urugero.’”

Nuko abantu bose bavuga bati: “Amen!” bongera bashemeza Yehova.

37 Maze asiga Asafu na bene wabo ng’aho imbere y’isandugu y’isezerano rya Yehova ngo bame bakorera imbere y’iyo Sandugu, nk’uko bibwirizwa kugirwa ku musi ku musi; 38 asiga na Obedi-edomu na bene wabo, mirongo itandatu n’umunani, na Obedi-edomu mwene Yedutuni na Hosa ngo babe abarinzi b’irembo; 39 asiga na Zadoki umuherezi na bene wabo abaherezi imbere y’itaberenakulo ya Yehova ku kibanza gikirurutse[*] cari i Gibeyoni, 40 kugira ngo bame bashikanira Yehova amashikanwa aturirwa ku gicaniro c’ishikanwa riturirwa, mu gitondo no ku mugoroba, no kugira ngo bitwararike ibintu vyose vyanditswe mw’itegeko rya Yehova, iryo yategetse Isirayeli; 41 kandi hamwe na bo ashiraho Hemani na Yedutuni n’abasigaye bo mu bagabo batowe, bavuzwe amazina, kugira ngo bakengurukire Yehova, kuko “ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero”; 42 Hemani na Yedutuni, abashira hamwe na bo kugira ngo bavuze inzumbete n’ivyuma bisāma n’ibicurarangisho vy’ururirimbo rw’Imana y’ukuri; bene Yedutuni na bo bashirwa kw’irembo. 43 Maze abantu bose baragenda, umwe wese ku nzu yiwe. Nuko Dawidi aja guhezagira inzu yiwe.

^ 1 Ngo. 16:12 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 16:39 Raba Inyongera ya 21.

1 Ngoma  17 : 1 - 27

17 Nuko Dawidi agitangura kuba mu nzu yiwe, abwira Natani umuhanuzi ati: “Ehe jewe mba mu nzu y’amasederi, mugabo isandugu y’isezerano rya Yehova yoyo iri munsi y’ibitambara vy’ihema.” 2 Natani aca abwira Dawidi ati: “Ikintu cose kiri mu mutima wawe nugikore, kuko Imana y’ukuri iri kumwe nawe.”

3 Maze iryo joro ijambo ry’Imana riza kuri Natani riti: 4 “Genda ubwire Dawidi umusavyi wanje uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Si wewe uzonyubakira inzu yo kubamwo. 5 Kuko ntabaye mu nzu kuva umusi nadugana Isirayeli gushika uyu musi, mugabo naguma mva mw’ihema nja mu rindi, mva mw’itaberenakulo nja mu yindi. 6 Mu gihe cose nagendagenze muri Isirayeli yose, hari ijambo na rimwe nabwiye umwe mu bacamanza ba Isirayeli nategetse kuragira igisata canje, nti: ‘Kubera iki mutanyubakiye inzu y’amasederi?’”’

7 “Ubu rero, ubwire umusavyi wanje Dawidi uti: ‘Ibi ni vyo Yehova nyen’ingabo avuze: “Ni jewe nagukuye mw’itongo ry’uburagiriro, inyuma y’umukuku, kugira ngo ube indongozi y’igisata canje Isirayeli. 8 Nzobana nawe aho uzoja hose, kandi nzorandura abansi bawe bose imbere yawe; kandi ata gukeka nzoguha kugira izina, nk’izina ry’abahambaye bari kw’isi. 9 Nzogenera ikibanza abantu banje ari bo Isirayeli, ndabateragire, na bo bazokwibera koko aho bari, kandi ntibazokwongera kubuzwa amahoro; abana b’ukutagororoka ntibazokwongera kubaruhisha, nk’uko babigize mu ntango, 10 egome, guhera mu misi nashiraho abacamanza ngo bategeke abantu banje Isirayeli. Kandi ata gukeka nzocisha bugufi abansi bawe bose. Vyongeye, nkumenyesheje nti: ‘Yehova kandi azokwubakira inzu.’

11 “‘“Imisi yawe niyakwira kugira ngo wigire uhamvye ba sogokuruza bawe, emwe, nzohagurutsa uruvyaro[*] rwawe mu nyuma zawe, na rwo rukazoba ari umwe mu bahungu bawe, kandi nzoshimangira koko ingoma yiwe. 12 Ni we azonyubakira inzu, nanje ata gukeka nzoshimangira intebe y’ubwami yiwe gushika igihe kitagira urugero. 13 Jewe ubwanje nzomubera se, na we azombera umwana; kandi sinzokura ubuntu bwuzuye urukundo bwanje kuri we nk’uko nabukuye ku wabayeho imbere yawe. 14 Nzotuma ahagarara mu nzu yanje no mu ngoma yanje gushika igihe kitagira urugero, kandi intebe y’ubwami yiwe izoba iy’igihe kitagira urugero.”’”

15 Maze Natani avugana na Dawidi yisunze ayo majambo yose n’iryo yerekwa ryose.

16 Inyuma y’ivyo Umwami Dawidi arinjira, yicara imbere ya Yehova, avuga ati: “Mbega ndi nde ga Yehova Mana, kandi inzu yanje ni iki ku buryo wanshikanye iyo hose? 17 Nk’aho ico coba ari ikintu gito mu maso yawe, ewe Mana, yamara uravuze ibijanye n’inzu y’umusavyi wawe gushika muri kazoza ka kure, kandi wandavye nk’umuntu w’umunyacubahiro, ewe Yehova Mana. 18 Ni igiki kindi Dawidi yokubwira ku bijanye n’ugutera iteka umusavyi wawe kandi wewe ubwawe uzi neza umusavyi wawe? 19 Ewe Yehova, ivyo bintu bikomeye vyose wabikoze ku bw’umusavyi wawe no mu buryo buhuye n’umutima wawe, mu kumenyekanisha ivyo bikorwa bikomeye vyose. 20 Ewe Yehova, nta wuriho ameze nkawe, kandi nta Mana iriho kiretse wewe, twisunze ivyo twumvise n’amatwi yacu vyose. 21 Vyongeye, ni irindi hanga irihe mw’isi rimeze nk’abantu bawe Isirayeli, abo Imana y’ukuri yagiye kwicungurira bwa gisata c’abantu, kugira wiheshe izina biciye ku bikorwa bikomeye no ku bintu biteye ubwoba, mu kwirukana amahanga imbere y’abantu bawe wicunguriye ubakuye mu Misiri? 22 Nuko abantu bawe Isirayeli ubagira igisata cawe gushika igihe kitagira urugero, kandi wewe ubwawe, ewe Yehova, ucika Imana yabo. 23 None rero, ewe Yehova, ijambo wavuze ku bijanye n’umusavyi wawe no ku bijanye n’inzu yiwe, niribe iryo kwizigirwa gushika igihe kitagira urugero, kandi ukore nk’uko wavuze. 24 Izina ryawe niribe iryo kwizigirwa ryongere ribe irihambaye gushika igihe kitagira urugero, kugira ngo abantu bavuge bati: ‘Yehova nyen’ingabo, Imana ya Isirayeli, ni Imana kuri Isirayeli,’ kandi inzu ya Dawidi umusavyi wawe ibe iyamaho imbere yawe. 25 Kuko wewe, Mana yanje, ari wewe wahishuriye umusavyi wawe umugambi wo kumwubakira inzu. Ni co gitumye umusavyi wawe aronka akaryo ko gusengera imbere yawe. 26 None rero, ewe Yehova, uri Imana y’ukuri, kandi usezeranye iyi neza ku bijanye n’umusavyi wawe. 27 None rero, niwiyemeze koko guhezagira inzu y’umusavyi wawe kugira ngo igume imbere yawe gushika igihe kitagira urugero; kuko ari wewe, ewe Yehova, wayihezagiye, kandi irahezagiwe gushika igihe kitagira urugero.”

^ 1 Ngo. 17:11 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

1 Ngoma  18 : 1 - 17

18 Inyuma y’ivyo, Dawidi atangura gukubita Abafilisitiya no kubamara igabo, maze afata i Gati n’ibisagara bihakukira ahakuye mu kuboko kw’Abafilisitiya. 2 Hanyuma atsinda Mowabu, maze Abanyamowabu baba abasuku ba Dawidi bamuzanira ikibuguro.

3 Dawidi atsindira kandi Hadadezeri umwami wa Zoba i Hamati, mu gihe uno yariko aja gushinga ububasha bwiwe ku ruzi Efurate. 4 Vyongeye, Dawidi amutwara imikogote igihumbi n’abagendera ku mafarasi ibihumbi indwi n’abagabo ibihumbi mirongo ibiri bari ku maguru. Maze Dawidi aca ibitsi amafarasi yose y’imikogote, mugabo asigaza muri yo amafarasi ijana y’imikogote. 5 Siriya y’i Damasiko ije gutabara Hadadezeri umwami wa Zoba, Dawidi aca asasika mu Basiriya abagabo ibihumbi mirongo ibiri na bibiri. 6 Inyuma y’ivyo, Dawidi ashira ibirindiro muri Siriya y’i Damasiko, maze Abasiriya baba abasuku ba Dawidi bamuzanira ikibuguro. Yehova yaguma aha ubukiriro Dawidi aho yaja hose. 7 Vyongeye, Dawidi atora inkinzo z’umuzingi z’inzahabu zari ku basuku ba Hadadezeri hanyuma azijana i Yeruzalemu. 8 Dawidi atwara umujumpu mwinshi cane awukuye i Tibuhati n’i Kuni, ibisagara vya Hadadezeri. Salomo awukoramwo ca kiyaga c’umujumpu na za nkingi be n’ibikoresho vy’umujumpu.

9 Toyu[*] umwami wa Hamati yumvise ko Dawidi yari yasasitse inteko za gisirikare zose za Hadadezeri umwami wa Zoba, 10 aca atuma Hadoramu umuhungu wiwe ku Mwami Dawidi kumubaza uko amerewe no kumukeza kubera yari yarwanije Hadadezeri akamutsinda (kuko Hadadezeri yari amaze kumenyera kurwanya Toyu), kandi yari kumwe n’ubwoko bwose bw’ibintu vy’inzahabu n’ifeza n’umujumpu. 11 Ivyo na vyo nyene Umwami Dawidi avyereza Yehova, kumwe n’ifeza be n’inzahabu yari yarakuye mu mahanga yose: muri Edomu n’i Mowabu no kuri bene Amoni no ku Bafilisitiya no kuri Amaleki.

12 Nayo Abishayi mwene Zeruwiya, asasika Abanyedomu mu Mubande w’Umunyu, asasika ibihumbi cumi n’umunani. 13 Ashira rero ibirindiro muri Edomu, maze Abanyedomu bose baba abasuku ba Dawidi. Yehova yaguma akiza Dawidi aho yaja hose. 14 Nuko Dawidi abandanya kuganza Isirayeli yose, kandi yaguma ashitsa ingingo y’ubutungane be n’ubugororotsi ku bw’abantu biwe bose. 15 Yowabu mwene Zeruwiya ni we yagaba ingabo, Yehoshafati mwene Ahiludi na we akaba umukarani. 16 Zadoki mwene Ahitubu na Ahimeleki mwene Abiyatari bari abaherezi, Shavusha na we akaba umunyamabanga. 17 Benaya mwene Yehoyada ni we yagaba Abakereti n’Abapeleti; kandi bene Dawidi bari bafise ikibanza ca mbere iruhande y’umwami.

^ 1 Ngo. 18:9 Muri 2Sm 8:9, 10 ni “Toyi.”

1 Ngoma  19 : 1 - 19

19 Inyuma y’ivyo, Nahashi umwami wa bene Amoni arapfa, maze umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 2 Nuko Dawidi avuga ati: “Nzogirira ubuntu bwuzuye urukundo Hanuni mwene Nahashi, kuko se wiwe yangiriye ubuntu bwuzuye urukundo.” Dawidi rero atuma intumwa kumuhoza ku bijanye na se wiwe, maze abasuku ba Dawidi bashika mu gihugu ca bene Amoni, kwa Hanuni kugira ngo bamuhoze. 3 Ariko abaganwa ba bene Amoni babwira Hanuni bati: “Ugira ngo icatumye Dawidi atuma abo kuguhoza ni ukugira ngo atere iteka so mu maso yawe? Mbega abasuku biwe ntibazanywe kuri wewe no kugendura igihugu bitonze, kugitata no kugitembagaza?” 4 Hanuni rero afata abo basuku ba Dawidi, arabamwa yongera acacuramwo kubiri impuzu zabo, azicacurira ku bibuno vyabo, araheza arabarungika. 5 Mu nyuma abantu baja kumenyesha Dawidi ivy’abo bagabo; na we aca atuma abaja guhura na bo, kuko bari bateterejwe cane rwose; umwami abandanya kuvuga ati: “Nimugume i Yeriko gushika ubwanwa bwanyu bukuze bukaba bwinshi. Muzoheza mugaruke.”

6 Mu nyuma bene Amoni babona yuko basigaye banukira Dawidi, maze Hanuni n’abo bene Amoni barungika italanto igihumbi z’ifeza kugira ngo bikoteshereze imikogote n’abagendera ku mafarasi, vyo muri Mezopotamiya n’ivy’i Aramu-mayaka n’ivy’i Zoba. 7 Gutyo bikoteshereza imikogote ibihumbi mirongo itatu na bibiri, bahera n’umwami wa Mayaka n’abantu biwe. Hanyuma baza gukambika imbere ya Medeba; nayo bene Amoni, bakoranira hamwe bavuye mu bisagara vyabo, baraheza rero baraza kugira ngo barwane intambara.

8 Dawidi avyumvise, aca arungika Yowabu n’ingabo zose n’abagabo b’abanyenkomezi. 9 Maze bene Amoni barasohoka, batonda urugamba ku bwinjiriro bw’igisagara, kandi abami bari baje, bari ukwabo mu gahinga.

10 Yowabu abonye ko ibitero vyari bimuturutse imbere n’inyuma, aca atora bamwe mu bagabo b’abahizi bose bo muri Isirayeli, abatondesha urugamba kugira bahure n’Abasiriya. 11 Abantu basigaye, abashira mu kuboko kwa Abishayi mwene wabo kugira batonde urugamba ngo bahure na bene Amoni. 12 Hanyuma avuga ati: “Abasiriya nibaba abakomeye rwose bakananira, umbere rero ubukiriro; mugabo bene Amoni nibaba abakomeye rwose bakakunanira, nanje rero ndagukiza. 13 Ukomere, kugira ngo tugire umutima rugabo turwanire abantu bacu n’ibisagara vy’Imana yacu; nayo Yehova, arakora ico abona ko ari ciza mu maso yiwe.”

14 Nuko Yowabu n’abantu bari kumwe na we begera imbere y’Abasiriya ngo barwane, maze bano barahunga bava imbere yiwe. 15 Nayo bene Amoni, babona ko Abasiriya bahunze, na bo nyene barahunga bava imbere ya Abishayi mwene wabo hanyuma binjira mu gisagara. Mu nyuma, Yowabu yinjira i Yeruzalemu.

16 Abasiriya babonye ko batsinzwe imbere ya Isirayeli, barungika intumwa kuzana Abasiriya bari mu karere ka rwa Ruzi, Shofaki[*] umukuru w’ingabo za Hadadezeri akaba ari we yari abagiye imbere.

17 Babimenyesheje Dawidi, aca akoraniriza hamwe Isirayeli yose maze ajabuka Yorodani, ashika aho bari araheza atonda urugamba kugira ngo abarwanye. Dawidi atonze urugamba ngo ahure n’Abasiriya, bano batangura kumurwanya. 18 Ariko Abasiriya barahunga kubera Isirayeli; nuko Dawidi yica mu Basiriya abatwara imikogote ibihumbi indwi n’abagabo ibihumbi mirongo ine bari ku maguru, yongera yica Shofaki umukuru w’ingabo. 19 Abasuku ba Hadadezeri babonye ko batsinzwe imbere ya Isirayeli, baca bagiriranira amahoro na Dawidi, batangura kumukorera; nuko Abasiriya ntibongera gushaka kugerageza gukiza bene Amoni.

^ 1 Ngo. 19:16 Muri 2Sm 10:16 ni “Shobaki.”

1 Ngoma  20 : 1 - 8

20 Nuko umwaka utanguye, igihe abami basanzwe basohoka ku rugamba, Yowabu ayobora inteko zo kurwana zo mu ngabo maze ageseza igihugu ca bene Amoni yongera aja gusugereza Raba, mu gihe Dawidi yaba i Yeruzalemu; maze Yowabu asasika Raba, ayisenyurira hasi. 2 Mugabo Dawidi akura urugori rwa Malikamu[*] ku mutwe wayo, maze asanga uburemere bwarwo bupima italanto y’inzahabu, kandi rwarimwo amabuye y’agaciro; nuko ruba ku mutwe wa Dawidi. Isahu ry’ico gisagara, iryo yasohoye, ryari ryinshi cane. 3 Abantu bari muri co arabasohora, maze abakoresha mu gikorwa co kugegenesha amabuye imisumeno n’ico gukoresha ibikoresho bikarishe vy’icuma be n’ico gukoresha amashoka; ukwo ni ko Dawidi yagirira ibisagara vyose vya bene Amoni. Amaherezo Dawidi n’abantu bose basubira i Yeruzalemu.

4 Inyuma y’ivyo haduka intambara i Gezeri yo kurwana n’Abafilisitiya. Ico gihe ni ho Sibekayi Umuhusha yagarika Sipayi[*] wo mu bavutse ku Barefayimu, ku buryo Abafilisitiya bamarwa igabo.

5 Hongera kwaduka intambara yo kurwanya Abafilisitiya; nuko Elihanani mwene Yayiri agarika Lahumi mwene wabo na Goliyati Umugiti, uruti rw’icumu ryiwe rukaba rwari rumeze nk’igiti kizingirwako inyuzi c’abajishi b’impuzu.

6 Hongera kandi kwaduka intambara i Gati, mu gihe hari umugabo w’igihagararo c’akataraboneka yari afise intoke n’amano bitandatubitandatu, vyose hamwe bikaba vyari mirongo ibiri na bine; na we nyene yari yavutse ku Barefayimu. 7 Nuko aguma acokora Isirayeli. Amaherezo Yonatani umuhungu wa Shimeya mwene wabo na Dawidi aramugarika.

8 Abo ni bo bari bavutse ku Barefayimu i Gati; nuko bagwa biciye ku kuboko kwa Dawidi no ku kuboko kw’abasuku biwe.

^ 1 Ngo. 20:2 Raba 2Sm 12:30, akajambo k’epfo.

^ 1 Ngo. 20:4 Muri 2Sm 21:18 ni “Safu.”

1 Ngoma  21 : 1 - 30

21 Maze Shetani ahagurukira Isirayeli, asunikira Dawidi guharūra Isirayeli. 2 Nuko Dawidi abwira Yowabu n’abakuru b’abantu ati: “Gende muharure Isirayeli kuva i Beyeri-sheba gushika i Dani muheze munzanire ivyo mwaharuye kugira ngo menye igitigiri cabo.” 3 Mugabo Yowabu avuga ati: “Yehova yongere ku bantu biwe abangana na bo incuro ijana. Mbega ga mukama wanje umwami, bose si abasuku b’umukama wanje? None umukama wanje aronderera iki ivyo? Kubera iki yokwegera Isirayeli ukwagirwa n’icaha?”

4 Ariko ijambo ry’umwami rinesha Yowabu, ku buryo Yowabu asohoka akagendagenda muri Isirayeli yose, hanyuma aza i Yeruzalemu. 5 Nuko Yowabu aha Dawidi igitigiri c’abantu bari banditswe; Isirayeli yose yarimwo abagabo umuliyoni n’ibihumbi ijana barwanisha inkota, Yuda na yo abagabo ibihumbi amajana ane na mirongo irindwi barwanisha inkota. 6 Mugabo Lewi na Benyamini ntiyari yabanditse muri bo, kuko ijambo ry’umwami ryari ryabaye iriteye ishishi kuri Yowabu.

7 Nuko ico kintu kiba kibi mu maso y’Imana y’ukuri, ku buryo ikubita Isirayeli. 8 Dawidi abwira rero Imana y’ukuri ati: “Nacumuye cane kuko nakoze ico kintu. None rero, ndakwinginze utume ikosa ry’umusavyi wawe rirengana; kuko nakoze ivy’ubupfu rwose.” 9 Nuko Yehova abwira Gadi umubonyi wa Dawidi ati: 10 “Genda ubwire Dawidi uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Hari ibintu bitatu nshize imbere yawe. Niwihitiremwo kimwe muri vyo, kugira ngo ndakikugirire.”’” 11 Gadi yinjira rero kwa Dawidi hanyuma amubwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Niwihitiremwo, 12 nimba hazoca imyaka itatu hari ikigoyi; canke amezi atatu ugesezwa imbere y’abarwanizi bawe, inkota y’abansi bawe iguhamvya, canke hace imisi itatu hari inkota ya Yehova mu gihugu, egome, ikiza, umumarayika wa Yehova agenda aratikiza mu karere kose ka Isirayeli.’ None rero nurabe ico ndi bwishure uwantumye.” 13 Nuko Dawidi abwira Gadi ati: “Birantuntuje cane. Ndakwinginze ngwe mu kuboko kwa Yehova, kuko imbabazi ziwe ari nyinshi cane; mugabo singwe mu kuboko kw’umuntu.”

14 Maze Yehova arungika ikiza muri Isirayeli, ku buryo muri Isirayeli hagwa abantu ibihumbi mirongo irindwi. 15 Vyongeye, Imana y’ukuri irungika umumarayika i Yeruzalemu kugira ngo ahahonye; agitangura kuhahonya, Yehova arabibona hanyuma atangura kwicuza kubera ico cago; maze abwira nya mumarayika yariko arahonya ati: “Birahagije! Ubu rero numanure ukuboko kwawe.” Uwo mumarayika wa Yehova yari ahagaze hafi y’imbuga y’ikubitiro ya Orunani[*] Umuyebusi.

16 Dawidi araramuye amaso, abona nya mumarayika wa Yehova ahagaze hagati y’isi n’ijuru, yasokoye inkota yiwe ayifise mu kuboko, ayerekeje i Yeruzalemu; maze Dawidi n’abagabo b’inararibonye, bambaye amagunira[*], baca bagwa hasi bubamye. 17 Nuko Dawidi abwira Imana y’ukuri ati: “None si jewe navuze ngo baharure abantu, kandi si jewe nacumuye ngakora koko nabi? Nayo izi ntama, zakoze iki? Ewe Yehova Mana yanje, ndakwinginze ukuboko kwawe kuze kuri jewe no ku nzu ya dawe; mugabo ntikuze ku bantu bawe, ngo kubateze ikiza.”

18 Nya mumarayika wa Yehova na we abwira Gadi ngo abwire Dawidi aduge gushingira igicaniro Yehova ku mbuga y’ikubitiro ya Orunani Umuyebusi. 19 Dawidi araduga rero, akurikije ijambo rya Gadi, iryo yari avuze mw’izina rya Yehova. 20 Muri ico gihe, Orunani arahindukira maze abona nya mumarayika; kandi abahungu biwe bane bari kumwe na we bariko barinyegeza. Kandi Orunani yari yamye arakubita ingano. 21 Nuko Dawidi araza gushika kwa Orunani. Orunani aravye akabona Dawidi, aca ava kuri nya mbuga y’ikubitiro maze yunamira Dawidi, mu maso hiwe hashika hasi. 22 Maze Dawidi abwira Orunani ati: “Numpe aho hantu hari imbuga y’ikubitiro, kugira ngo ndahubakire igicaniro Yehova. Nuhampe ku mahera hakwiriye, kugira ngo ikiza kibone guhagarara kive ku bantu.” 23 Mugabo Orunani abwira Dawidi ati: “Nuhatware habe ahawe, kandi umukama wanje umwami akore ico abona ko ari ciza. Ehe ntanze inka ngo zibe amashikanwa aturirwa, n’igikubitisho ngo kibe inkwi, n’ingano bwa shikanwa ry’intete. Vyose ndabitanze.”

24 Ariko Umwami Dawidi abwira Orunani ati: “Oya, ahubwo singenda ntahaguze amahera hakwiriye, kuko ntari butware ivyawe kuri Yehova kugira ngo nshikane ibimazi biturirwa ata co biguzwe.” 25 Dawidi aha rero Orunani ku bw’aho hantu shekeli z’inzahabu zifise uburemere bw’amajana atandatu. 26 Maze Dawidi yubakira igicaniro Yehova ng’aho hanyuma ashikana ibimazi biturirwa n’ibimazi vy’ugusangira, araheza atangura kwambaza Yehova, na we amwishura akoresheje umuriro uvuye mu majuru, uza kuri nya gicaniro c’ishikanwa riturirwa. 27 Vyongeye, Yehova ategeka nya mumarayika, na we aca asubiza inkota yiwe mu rwubati. 28 Ico gihe, Dawidi abonye ko Yehova amwishuriye kuri nya mbuga y’ikubitiro ya Orunani Umuyebusi, abandanya kuhashikanira ibimazi. 29 Mugabo ya taberenakulo ya Yehova Musa yari yarakoreye mu gahinga na ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa, ico gihe vyari ku kibanza gikirurutse c’i Gibeyoni. 30 Kandi Dawidi ntiyari yarashoboye kuja imbere yaco kugira ngo abaze Imana, kuko yari yaragize ubwoba kubera inkota ya wa mumarayika wa Yehova.

^ 1 Ngo. 21:15 Muri 2Sm 24:16 ni “Arawuna.”

^ 1 Ngo. 21:16 Raba Inyongera ya 21.

1 Ngoma  22 : 1 - 19

22 Maze Dawidi avuga ati: “Aha ni ho nzu ya Yehova Imana y’ukuri, kandi iki ni co gicaniro co gushikanirako ishikanwa riturirwa ku bwa Isirayeli.”

2 Nuko Dawidi avuga ko bakoranya ba kavamahanga bari mu gihugu ca Isirayeli, maze abagira ababaji b’amabuye kugira ngo babaze amabuye y’ikwadarato yo kwubaka inzu y’Imana y’ukuri. 3 Vyongeye, Dawidi ategura ivyuma vyinshi vyo gukoramwo imisumari y’imiryango y’amarembo n’ivyo gukoramwo ibidadizo, ategura n’umujumpu mwinshi utoshobora gupimwa, 4 be n’ibiti vy’amasederi bitagira igitigiri; kuko Abanyasidoni n’Abanyatiro bari bazaniye Dawidi ibiti vy’amasederi vyinshi. 5 Dawidi avuga rero ati: “Salomo umuhungu wanje aracari muto kandi nta nkomezi aragira, kandi inzu igiye kwubakirwa Yehova izoba ari iy’agatangaza bimwe bihebuje, kugira ngo ibe ntangere mu bwiza ku bihugu vyose. Hinge rero ndamugirire imyiteguro.” Nuko Dawidi ategura ibintu vyinshi imbere y’uko apfa.

6 Vyongeye, ahamagara Salomo umuhungu wiwe kugira ngo amutegeke kwubakira inzu Yehova Imana ya Isirayeli. 7 Nuko Dawidi abwira Salomo umuhungu wiwe ati: “Jewe ubwanje naragize icipfuzo mu mutima wanje co kwubakira inzu izina rya Yehova Imana yanje. 8 Mugabo ijambo rya Yehova ryaje kuri jewe riti: ‘Wavishije amaraso menshi kandi warwanye intambara zikomakomeye. Ntuzokwubakira inzu izina ryanje, kuko wavishije amaraso menshi kw’isi imbere yanje. 9 Ehe uzovyarirwa umuhungu. Azoba umugabo arangwa n’akaruhuko, kandi nzomuha ata gukeka kuruhuka abansi biwe bose impande zose; kuko azokwitwa Salomo[*], kandi nzoha amahoro n’impore Isirayeli mu misi yiwe. 10 Ni we azokwubakira inzu izina ryanje, kandi azombera umwana, nanje ndamubere se. Sinzobura gushimangira intebe y’ubwami y’ingoma yiwe kuri Isirayeli gushika igihe kitagira urugero.’

11 “None rero mwananje, Yehova abane nawe; uze uroranirwe, wubake inzu ya Yehova Imana yawe, nk’uko yavuze ku bikwerekeye. 12 Gusa, Yehova aguhe ukwiyubara n’ugutegera, kandi aguhe ibwirizwa ku vyerekeye Isirayeli, egome, kugira ngo ugumye itegeko rya Yehova Imana yawe. 13 Aho ni ho uzororanirwa, niwitwararika gushitsa ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane Yehova yategetse Musa ku bijanye na Isirayeli. Ugire umutima rugabo kandi ukomere. Ntutinye canke ngo utekerwe n’ubwoba. 14 Ehe mu kiringo c’amarushwa yanje narateguriye inzu ya Yehova italanto ibihumbi ijana z’inzahabu n’italanto umuliyoni z’ifeza; umujumpu n’ivyuma ntibishobora gupimwa kuko ari vyinshi cane; kandi nateguye ibiti n’amabuye, mugabo uzovyongereza. 15 Kandi uri kumwe n’abazokora ico gikorwa benshi, ababaji b’amabuye n’abakora mu vy’amabuye n’ibiti, n’umuntu wese w’umuhanga mu gikorwa c’ubwoko bwose. 16 Inzahabu, ifeza, umujumpu n’ivyuma ntibishobora guharurwa. Haguruka ukore, kandi Yehova abane nawe.”

17 Maze Dawidi ategeka abaganwa bose ba Isirayeli gufasha Salomo umuhungu wiwe, ati: 18 “Mbega Yehova Imana yanyu ntari kumwe namwe, kandi ntiyabahaye akaruhuko impande zose? Kuko yatanze mu kuboko kwanje ababa mu gihugu, kandi igihugu caramazwe igabo imbere ya Yehova n’imbere y’abantu biwe. 19 None rero, nimushire umutima wanyu n’ubuzima bwanyu ku kubaza Yehova Imana yanyu, kandi muhaguruke mwubake aheranda ha Yehova Imana y’ukuri, kugira ngo muzane isandugu y’isezerano rya Yehova n’ibikoresho vyeranda vy’Imana y’ukuri ku nzu yubakiwe izina rya Yehova.”

^ 1 Ngo. 22:9 Rivuye kw’ijambo risobanura “amahoro.”

1 Ngoma  23 : 1 - 32

23 Kandi Dawidi yari amaze gusaza, ahâze imisi; yimika rero Salomo umuhungu wiwe ngo abe umwami wa Isirayeli. 2 Maze akoranya abaganwa bose ba Isirayeli n’abaherezi n’Abalewi. 3 Nuko Abalewi baraharurwa kuva ku myaka mirongo itatu kuduga; igitigiri cabo, umwumwe ukwiwe, umuntu w’umugabo ukwiwe, kiba ibihumbi mirongo itatu n’umunani. 4 Muri abo, abo kuba abahagarikizi b’igikorwa c’inzu ya Yehova bari ibihumbi mirongo ibiri na bine; abo kuba abarongozi n’abacamanza bari ibihumbi bitandatu; 5 n’ibihumbi bine vy’abarinzi b’amarembo, n’ibihumbi bine vy’abashemeza Yehova ku bicurarangisho Dawidi yavuze ku bivyerekeye ati: “Nabikoze ngo bikoreshwe ku bw’ugushemeza.”

6 Maze Dawidi abagabanganya mu mice  ku bwa bene Lewi, ni ukuvuga ku bwa Gerishoni, Kohati na Merari. 7 Ku bw’Abagerishoni: Ladani na Shimeyi. 8 Bene Ladani bari Yehiyele umukuru, na Zetamu na Yoweli: batatu. 9 Bene Shimeyi bari Shelomoti na Haziyeli na Harani: batatu. Abo ni bo bari abakuru ba ba se ku bwa Ladani. 10 Bene Shimeyi na bo bari Yahati, Zina na Yewushi na Beriya. Abo uko ari bane bari bene Shimeyi. 11 Yahati aba umukuru, Ziza na we uwugira kabiri. Yewushi na Beriya bobo, ntibaronse abahungu benshi; baba rero inzu imwe ya ba sekuru ku bw’umugwi ujejwe ibango umwe.

12 Bene Kohati bari Amuramu, Izihari, Heburoni na Uziyeli: bane. 13 Bene Amuramu bari Aroni na Musa. Mugabo Aroni ashirwa ku ruhande kugira ngo yeze Aheranda Rwose[*], we n’abahungu biwe gushika igihe kitagira urugero, kugira ngo bafumbishe umwotsi w’ibimazi imbere ya Yehova, kugira ngo bamukorere no kugira ngo bahezagire mw’izina ryiwe gushika igihe kitagira urugero. 14 Nayo Musa wa muntu w’Imana y’ukuri, abahungu biwe babandanya guharurwa mu muryango w’Abalewi. 15 Bene Musa bari Gerishomu na Eliyezeri. 16 Bene Gerishomu: Shebuweli umukuru. 17 Bene Eliyezeri na bo: Rehabiya umukuru; Eliyezeri ntiyaronka abandi bahungu, mugabo bene Rehabiya baba benshi bihebuje. 18 Bene Izihari: Shelomiti umukuru. 19 Bene Heburoni bari Yeriya umukuru, Amariya uwugira kabiri, Yahaziyeli uwugira gatatu na Yekameyamu uwugira kane. 20 Bene Uziyeli bari Mika umukuru na Ishiya uwugira kabiri.

21 Bene Merari bari Mahili na Mushi. Bene Mahili bari Eleyazari na Kishi. 22 Mugabo Eleyazari arapfa; nta bahungu yari yararonse, atari abakobwa gusa. Nuko abahungu ba Kishi bene wabo barababira. 23 Bene Mushi bari Mahili na Ederi na Yeremoti: batatu.

24 Abo ni bo bari bene Lewi, hakurikijwe inzu ya ba se, abakuru ba ba se, hakurikijwe abashinzwe amabanga babo, hisunzwe igitigiri c’amazina, umwumwe ukwiwe, abarangura umurimo ujanye n’igikorwa c’inzu ya Yehova, kuva ku bafise imyaka mirongo ibiri kuduga. 25 Kuko Dawidi yari yaravuze ati: “Yehova Imana ya Isirayeli yahaye akaruhuko abantu biwe, kandi azoba i Yeruzalemu gushika igihe kitagira urugero. 26 Bisubiye, Abalewi ntibizoba ngombwa ko barerura itaberenakulo canke ico ari co cose mu bikoresho vyayo bikoreshwa igikorwa cayo.” 27 Kuko, hisunzwe amajambo ya nyuma ya Dawidi, abo bari igitigiri ca bene Lewi, kuva ku bafise imyaka mirongo ibiri kuduga. 28 Kuko igikorwa cabo cari ico gufasha bene Aroni ku bijanye n’igikorwa co ku nzu ya Yehova, ku vyerekeye ibigo, ivyumba vy’uburiro, ugutyorora ikintu ceranda cose, be n’umurimo w’igikorwa co ku nzu y’Imana y’ukuri, 29 egome, ku bijanye n’imikate igerekeranye no ku bijanye n’ifu inoze y’ishikanwa ry’intete no ku bijanye n’udukate tutagiramwo umwambiro no ku bijanye n’udutsima two kw’ikarayi no ku bijanye n’igicumbe kivanze no ku bijanye n’ingero zose z’ibiseseka n’iz’uburebure; 30 no ku bijanye n’uguhagarara ng’aho buri gitondo kugira ngo bakengurukire bongere bashemeze Yehova, bakabigenza gutyo nyene no ku mugoroba; 31 no ku bijanye n’ugushikanira Yehova ibimazi biturirwa ku masabato, ku mboneko z’ukwezi no ku biringo vy’imisi mikuru, hakurikijwe igitigiri, hisunzwe ingingo ivyerekeye, bakama babigira imbere ya Yehova. 32 Kandi bitwararika ivyo kurinda ihema ry’ihuriro no kurinda ahantu heranda no kurinda abahungu ba Aroni bene wabo, ku bw’igikorwa c’inzu ya Yehova.

^ 1 Ngo. 23:13 Raba Inyongera ya 21.

1 Ngoma  24 : 1 - 31

24 Nuko bene Aroni bagaburwa mu mice. Bene Aroni bari Nadabu na Abihu, Eleyazari na Itamari. 2 Ariko Nadabu na Abihu bapfa imbere ya se; nta bahungu bari bararonse, mugabo Eleyazari na Itamari babandanya gukora ari abaherezi. 3 Dawidi, na Zadoki wo muri bene Eleyazari, na Ahimeleki wo muri bene Itamari, babagabura mu mice ku bw’ibanga ryabo mu gikorwa cabo. 4 Mugabo bene Eleyazari bari bafise abakuru benshi kurusha bene Itamari. Nuko barabagabanganya ku buryo bene Eleyazari baronka cumi na batandatu ngo babe abakuru b’amazu ya ba sekuru, bene Itamari na bo baronka umunani ngo babe abakuru b’amazu ya ba sekuru yabo.

5 Vyongeye, babagabanganya biciye ku bupfindo, bano kumwe na bariya, kuko hategerezwa kubaho abakuru b’ahantu heranda n’abakuru bakorera Imana y’ukuri mu bahungu ba Eleyazari no mu bahungu ba Itamari. 6 Maze Shemaya mwene Netaneli, umunyamabanga w’Abalewi, abandikira imbere y’umwami n’abaganwa n’imbere ya Zadoki umuherezi na Ahimeleki mwene Abiyatari n’imbere y’abakuru ba ba se b’abaherezi n’ab’Abalewi, hagatorwa inzu ya ba sekuru imwe ku bwa Eleyazari hagatorwa n’imwe ku bwa Itamari.

7 Nuko ubupfindo burasohoka: ubwa mbere buba ubwa Yehoyaribu; ubugira kabiri buba ubwa Yedaya, 8 ubugira gatatu buba ubwa Harimu, ubugira kane buba ubwa Seworimu, 9 ubugira gatanu buba ubwa Malikiya, ubugira gatandatu buba ubwa Miyamini, 10 ubugira indwi buba ubwa Hakozi, ubugira umunani buba ubwa Abiya, 11 ubugira icenda buba ubwa Yeshuwa, ubugira cumi buba ubwa Shekaniya, 12 ubugira cumi na rimwe buba ubwa Eliyashibu, ubugira cumi na kabiri buba ubwa Yakimu, 13 ubugira cumi na gatatu buba ubwa Hupa, ubugira cumi na kane buba ubwa Yeshebeyabu, 14 ubugira cumi na gatanu buba ubwa Biliga, ubugira cumi na gatandatu buba ubwa Imeri, 15 ubugira cumi n’indwi buba ubwa Heziri, ubugira cumi n’umunani buba ubwa Hapizezi, 16 ubugira cumi n’icenda buba ubwa Petahiya, ubugira mirongo ibiri buba ubwa Yehezikeli, 17 ubugira mirongo ibiri na rimwe buba ubwa Yakini, ubugira mirongo ibiri na kabiri buba ubwa Gamuli, 18 ubugira mirongo ibiri na gatatu buba ubwa Delaya, ubugira mirongo ibiri na kane buba ubwa Mayaziya.

19 Ayo ni yo yari amabanga yabo ku bw’igikorwa cabo, kugira ngo binjire mu nzu ya Yehova, hakurikijwe uburenganzira bwabo bwatanzwe n’ukuboko kwa Aroni sekuruza wabo, nk’uko Yehova Imana ya Isirayeli yari yaramutegetse.

20 Muri bene Lewi bari basigaye: muri bene Amuramu hari Shubayeli; muri bene Shubayeli hari Yehideya; 21 kuri Rehabiya: muri bene Rehabiya hari Ishiya umukuru; 22 mu Bizihari hari Shelomoti; muri bene Shelomoti hari Yahati; 23 bene Heburoni: Yeriya umukuru, Amariya uwugira kabiri, Yahaziyeli uwugira gatatu na Yekameyamu uwugira kane. 24 Bene Uziyeli: Mika; muri bene Mika hari Shamiri. 25 Mwene wabo na Mika yari Ishiya; muri bene Ishiya hari Zekariya.

26 Bene Merari bari Mahili na Mushi; bene Yayaziya: Beno. 27 Bene Merari: Kuri Yayaziya hari Beno na Shohamu na Zakuri na Iburi. 28 Kuri Mahili hari Eleyazari, uwutaronse abahungu. 29 Kuri Kishi: bene Kishi: Yerahimeyeli. 30 Bene Mushi bari Mahili na Ederi na Yerimoti.

Abo ni bo bari abahungu b’Abalewi hakurikijwe amazu ya ba sekuru yabo. 31 Na bo nyene bapfinda ubupfindo neza na neza nk’uko bene wabo abahungu ba Aroni bagize imbere ya Dawidi umwami n’imbere ya Zadoki na Ahimeleki n’imbere y’abakuru b’amazu ya ba sekuru b’abaherezi n’ab’Abalewi. Na ho ku bijanye n’amazu ya ba sekuru, umukuru yafatwa cokimwe na mwene wabo mutoyi.

1 Ngoma  26 : 1 - 32

26 Ivyerekeye imice y’abarinzi b’amarembo: Mu Ba-Kora: Meshelemiya mwene Kore wo muri bene Asafu. 2 Meshelemiya aronka abahungu: Zekariya imfura, Yediyayeli uwugira kabiri, Zebadiya uwugira gatatu, Yatiniyeli uwugira kane, 3 Elamu uwugira gatanu, Yehohanani uwugira gatandatu, Eliyeho-enayi uwugira indwi. 4 Obedi-edomu aronka abahungu: Shemaya imfura, Yehozabadi uwugira kabiri, Yowa uwugira gatatu, Sakari uwugira kane, Netaneli uwugira gatanu, 5 Amiyeli uwugira gatandatu, Isakari uwugira indwi, Pewuletayi uwugira umunani; kuko Imana yari yaramuhezagiye.

6 Nuko Shemaya umuhungu wiwe avyarirwa abahungu babaye abatware b’inzu ya se, kuko bari abagabo babishoboye kandi b’abanyenkomezi. 7 Bene Shemaya: Otini na Refaheli na Obedi na Elizabadi, bene wabo bakaba bari abagabo babishoboye, ari bo Elihu na Semakiya. 8 Abo bose bari abo muri bene Obedi-edomu, bo n’abahungu babo be na bene wabo, abagabo babishoboye bafise inkomezi zo gukora igikorwa, bakaba bari mirongo itandatu na babiri begukira Obedi-edomu. 9 Meshelemiya aronka abahungu na bene wabo, bakaba bari abagabo babishoboye cumi n’umunani. 10 Hosa wo muri bene Merari aronka abahungu. Shimuri ni we yari umukuru, kuko naho atari imfura, se wiwe yamugenye kuba umukuru; 11 Hilikiya uwugira kabiri, Tebaliya uwugira gatatu, Zekariya uwugira kane. Abahungu ba Hosa na bene wabo, bose hamwe bari cumi na batatu.

12 Muri iyo mice y’abarinzi b’amarembo, abakuru bari bafise ibikorwa nk’uko bene wabo bari babifise, vyo gukorera ku nzu ya Yehova. 13 Nuko bapfinda ubupfindo, ku bw’umuto cokimwe no ku bw’uwuhambaye, hakurikijwe amazu ya ba sekuru yabo, ku bw’amarembo atandukanye. 14 Maze ubupfindo bwo mu buseruko buba ubwa Shelemiya. Bapfinda ubupfindo ku bwa Zekariya umuhungu wiwe, umujanama yiyubara, maze ubupfindo bwiwe busohoka bwerekana mu buraruko. 15 Ubwa Obedi-edomu bwerekana mu bumanuko, abahungu biwe na bo baronka ibigega. 16 Ubwa Shupimu na Hosa bwerekana mu burengero, hafi y’Irembo Shaleketi, iruhande y’inzira y’ikirari iduga, umugwi wo kurinda ugatumberana n’uwundi mugwi wo kurinda; 17 mu buseruko hari Abalewi batandatu; mu buraruko bane ku musi; mu bumanuko bane ku musi; ku bw’ububiko na ho, babiribabiri; 18 ku bw’ibaraza mu burengero, bane iruhande y’inzira y’ikirari, babiri kw’ibaraza. 19 Iyo ni yo yari imice y’abarinzi b’amarembo yo mu bahungu b’Aba-Kora n’iyo muri bene Merari.

20 Ku bijanye n’Abalewi, Ahiya yari ajejwe amatunga y’inzu y’Imana y’ukuri n’amatunga y’ibintu vyagizwe vyeranda. 21 Bene Ladani, ari bo bahungu b’Umugerishoni begukira Ladani, bakaba bari abakuru b’amazu ya ba sekuru begukira Ladani Umugerishoni: Yehiyeli. 22 Bene Yehiyeli, ari bo Zetamu na Yoweli mwene wabo, bari bajejwe amatunga y’inzu ya Yehova. 23 Ku bijanye n’Abamuramu, ku bijanye n’Abizihari, ku bijanye n’Abaheburoni, ku bijanye n’Abuziyeli, 24 egome, Shebuweli mwene Gerishomu, Gerishomu wa Musa ni we yari indongozi ijejwe ububiko. 25 Ku bijanye na bene wabo: kuri Eliyezeri hari Rehabiya umuhungu wiwe na Yeshaya wa Rehabiya na Yoramu wa Yeshaya na Zikiri wa Yoramu na Shelomoti wa Zikiri. 26 Uwo Shelomoti na bene wabo bari bajejwe amatunga yose y’ibintu vyagizwe vyeranda, ivyo Dawidi umwami, n’abakuru b’amazu ya ba sekuru babo, n’abakuru b’ibihumbi n’ab’amajana, n’abakuru b’ingabo bari baragize vyeranda. 27 Ku vyavuye mu ntambara no ku vyavuye mw’isahu hari ivyo bari baragize vyeranda kugira ngo bibungabunge inzu ya Yehova. 28 Bari bajejwe kandi ibintu vyose Samweli rubonyi na Sauli mwene Kishi na Abuneri mwene Neri na Yowabu mwene Zeruwiya bari baragize vyeranda. Ivyo umuntu wese yagira vyeranda vyagabwa na Shelomiti be na bene wabo.

29 Mu Bizihari, Kenaniya n’abahungu biwe bari bajejwe ivyo hanze ari abarongozi n’abacamanza kuri Isirayeli.

30 Mu Baheburoni, Hashabiya na bene wabo, abagabo babishoboye igihumbi n’amajana indwi, bari bajejwe ivy’ubuyobozi bwa Isirayeli mu karere ka Yorodani, mu burengero, ku bijanye n’igikorwa cose ca Yehova no ku bijanye n’igikorwa c’umwami. 31 Mu Baheburoni, Yeriya yari umukuru w’Abaheburoni hakurikijwe amayaruka yabo, nk’uko ba sekuruza bari. Nuko mu mwaka ugira mirongo ine w’ingoma ya Dawidi, barabarondera maze baronka muri bo abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi, i Yazeri muri Gileyadi. 32 Bene wabo n’uwo, abagabo babishoboye, bari ibihumbi bibiri n’amajana indwi, abakuru b’amazu ya ba sekuru. Dawidi umwami abashinga rero kugaba Abarubeni n’Abagadi n’igice c’umuryango w’Abamanase, ku bijanye n’ibintu vyose vy’Imana y’ukuri be n’ibintu vyose vy’umwami.

1 Ngoma  27 : 1 - 34

27 Nayo bene Isirayeli hakurikijwe igitigiri cabo, abakuru b’amazu ya ba sekuru n’abakuru b’ibihumbi n’ab’amajana n’abarongozi babo bakorera umwami mu bintu vyose vy’imice y’abinjira n’abasohoka ku kwezi ku kwezi, mu mezi yose y’umwaka, umuce umwumwe wose wari ugizwe n’ibihumbi mirongo ibiri na bine.

2 Uwagaba umuce wa mbere w’ukwezi kwa mbere yari Yashobeyamu mwene Zabidiyeli; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 3 Bamwe muri bene Perezi umukuru w’abakuru bose b’imigwi y’abakora igikorwa bari ab’ukwezi kwa mbere. 4 Uwagaba umuce w’ukwezi kugira kabiri yari Dodayi Umwahohi, Mikiloti akaba ari we yari indongozi; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 5 Umukuru w’umugwi w’abakora igikorwa ugira gatatu ku bw’ukwezi kugira gatatu yari Benaya mwene Yehoyada umukuru w’abaherezi; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 6 Uwo Benaya yari umugabo w’umunyenkomezi muri bamwe mirongo itatu akaba kandi yagaba abo mirongo itatu; uwari umukuru w’umuce wiwe yari Amizabadi umuhungu wiwe. 7 Uwugira kane ku bw’ukwezi kugira kane yari Asaheli, mwene wabo na Yowabu, mu nyuma ziwe na ho Zebadiya umuhungu wiwe; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 8 Umukuru agira gatanu ku bw’ukwezi kugira gatanu yari Shamuhuti Umwizirahiya; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 9 Uwugira gatandatu ku bw’ukwezi kugira gatandatu yari Ira mwene Ikeshi Umunyatekowa; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 10 Uwugira indwi ku bw’ukwezi kugira indwi yari Helezi Umupeloni wo muri bene Efurayimu; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 11 Uwugira umunani ku bw’ukwezi kugira umunani yari Sibekayi Umuhusha wo mu Bazera; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 12 Uwugira icenda ku bw’ukwezi kugira icenda yari Abi-ezeri Umunyanatoti wo mu Babenyamini; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 13 Uwugira cumi ku bw’ukwezi kugira cumi yari Maharayi Umunyanetofa wo mu Bazera; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 14 Uwugira cumi na rimwe ku bw’ukwezi kugira cumi na rimwe yari Benaya Umunyapiratoni wo muri bene Efurayimu; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine. 15 Uwugira cumi na kabiri ku bw’ukwezi kugira cumi na kabiri yari Heludayi Umunyanetofa, wo kuri Otiniyeli; mu muce wiwe hari ibihumbi mirongo ibiri na bine.

16 Abagaba imiryango ya Isirayeli: mu Barubeni: Eliyezeri mwene Zikiri ni we yari indongozi; mu Basimeyoni: Shefatiya mwene Mayaka; 17 kuri Lewi: Hashabiya mwene Kemuweli; kuri Aroni: Zadoki; 18 kuri Yuda: Elihu, umwe muri bene wabo na Dawidi; kuri Isakari: Omuri mwene Mikaheli; 19 kuri Zebuloni: Ishimaya mwene Obadiya; kuri Nafutali: Yerimoti mwene Aziriyeli; 20 muri bene Efurayimu: Hosheya mwene Azaziya; mu gice c’umuryango wa Manase: Yoweli mwene Pedaya; 21 mu gice c’umuryango wa Manase c’i Gileyadi: Ido mwene Zekariya; kuri Benyamini: Yayasiyeli mwene Abuneri; 22 kuri Dani: Azareli mwene Yerohamu. Abo ni bo bari abaganwa b’imiryango ya Isirayeli.

23 Ariko Dawidi ntiyaharura igitigiri c’abari bafise imyaka iva kuri mirongo ibiri kuja munsi, kuko Yehova yari yarasezeranye gutuma Isirayeli ingana n’inyenyeri zo mu majuru. 24 Yowabu mwene Zeruwiya yari yatanguye guharūra, mugabo ntiyarangiza; ku bw’ivyo Isirayeli irarakarirwa, maze ico gitigiri nticaja mu nkuru y’ivyo mu misi y’Umwami Dawidi.

25 Uwari ajejwe amatunga y’umwami yari Azimaveti mwene Adiyeli. Uwari ajejwe amatunga mu gihugu hagati, mu bisagara no mu bigwati no mu minara yari Yonatani mwene Uziya. 26 Uwari ajejwe abakora igikorwa co mu mirima, ku bwo kurima ubutaka, yari Eziri mwene Kelubu. 27 Uwari ajejwe imirima y’imizabibu yari Shimeyi Umunyarama; uwari ajejwe ivyari mu mirima y’imizabibu ku bw’ibigega vy’umuvinyu yari Zabidi Umunyasifumoti. 28 Uwari ajejwe imirima y’imyelayo n’ibiti vy’imisukomora vyari muri Shefela[*] yari Bayali-hanani Umunyagederi; uwari ajejwe ibigega vy’amavuta yari Yowasi. 29 Uwari ajejwe amasho yarisha i Sharoni yari Shiturayi Umunyasharoni; uwari ajejwe amasho mu biyaya vyo hasi yari Shafati mwene Adulayi. 30 Uwari ajejwe ingamiya yari Obili Umwishimayeli; uwari ajejwe indogobwa z’ingore yari Yehideya Umunyameronoti. 31 Uwari ajejwe imikuku yari Yazizi Umuhaguri. Abo bose bari abakuru b’ibintu vyegukira Umwami Dawidi.

32 Yonatani, umuhungwabo wa Dawidi, yari umujanama, umugabo w’umunyabwenge, akaba ari na we yari umunyamabanga; Yehiyele mwene Hakimoni yari ajejwe abana b’umwami. 33 Ahitofeli yari umujanama w’umwami; Hushayi Umwaruki yari umugenzi w’umwami. 34 Mu nyuma za Ahitofeli haza Yehoyada mwene Benaya be na Abiyatari; Yowabu yari umukuru w’ingabo z’umwami.

^ 1 Ngo. 27:28 Canke, “mu ntara yo hasi.”

1 Ngoma  29 : 1 - 30

29 Nuko Dawidi umwami abwira ishengero ryose ati: “Salomo umuhungu wanje, uwo Imana yatoye, aracari muto kandi nta nkomezi aragira, mugabo igikorwa ni kinini; kuko iyo ngoro atari iy’umuntu, ariko ni iya Yehova Imana. 2 Nk’uko ububasha bwanje bwose buri, narateguriye inzu y’Imana yanje inzahabu ku bw’ibizokorwa mu nzahabu, n’ifeza ku bw’ibizokorwa mw’ifeza, n’umujumpu ku bw’ibizokorwa mu mujumpu, n’ivyuma ku bw’ibizokorwa mu vyuma, n’ibiti ku bw’ibizokorwa mu biti; amabuye ya onigisi, n’amabuye azoshirishwaho ubudongo bukomeye, n’utubuye two gushariza, n’amabuye yose y’agaciro, n’amabuye ya alabasitironi[*] menshi. 3 Vyongeye, kubera ko mpimbarwa n’inzu y’Imana yanje, haracariho ibintu bidasanzwe, binyegukira: inzahabu n’ifeza; ndabitanze ku bw’inzu y’Imana yanje, vyiyongere ku vyo nateguriye iyo nzu nyeranda vyose: 4 italanto ibihumbi bitatu z’inzahabu, z’inzahabu y’i Ofiri, n’italanto ibihumbi indwi z’ifeza ityoroye, ku bwo gupfuka impome za nya mazu; 5 inzahabu ku bw’ibizokorwa mu nzahabu, n’ifeza ku bw’ibizokorwa mw’ifeza no ku bw’igikorwa cose kizokorwa n’ukuboko kw’abahinguzi b’utugenegene. None ni nde yitanze abikunze kugira ngo uyu musi yuzuze ukuboko kwiwe ingabirano igenewe Yehova?”

6 Maze abaganwa b’amazu ya ba sekuru n’abaganwa b’imiryango ya Isirayeli, n’abakuru b’ibihumbi n’ab’amajana, n’abakuru b’igikorwa c’umwami baritanga babikunze. 7 Nuko batanga ku bw’igikorwa c’inzu y’Imana y’ukuri inzahabu iciye italanto ibihumbi bitanu, n’amadariki[*] ibihumbi cumi, n’ifeza iciye italanto ibihumbi cumi, n’umujumpu uciye italanto ibihumbi cumi n’umunani be n’ivyuma biciye italanto ibihumbi ijana. 8 Amabuye ayo ari yo yose abantu bari bafise bayatanga ku bw’itunga ry’inzu ya Yehova ryari rijejwe Yehiyele Umugerishoni. 9 Nuko abantu banezerezwa no kubona bariko batanga amashikanwa yo ku bushake, kuko bashikanira Yehova n’umutima ukwiye amashikanwa atangwa ku bushake; mbere na Dawidi umwami ubwiwe anezerwa akanyamuneza kenshi.

10 Maze Dawidi ahezagira Yehova mu maso y’ishengero ryose, ati: “Uragahezagirwa, ewe Yehova Mana ya Isirayeli data, kuva igihe kitagira urugero gushika igihe kitagira urugero. 11 Ubukuru n’ubushobozi n’ubwiza n’ukuba agahebuza n’iteka ni ivyawe, ewe Yehova; kuko ikintu cose mu majuru no mw’isi ari icawe. Ubwami ni ubwawe, ewe Yehova, wewe mukuru ari hejuru ya vyose[*]. 12 Ubutunzi n’ubuninahazwa biriho kubera wewe, kandi uganza vyose; mu kuboko kwawe hari ububasha n’ubushobozi, kandi mu kuboko kwawe hari ubushobozi bwo gutuma bose baba abahambaye n’ubwo kubaha inkomezi. 13 None rero, ewe Mana yacu, turagukengurukiye kandi turashemeje izina ryawe ryiza.

14 “Yamara, jewe ndi nde kandi abantu banje ni bande, kugira ngo tugumane ububasha bwo gutanga amashikanwa atangwa ku bushake nk’aya? Kuko vyose biva kuri wewe, kandi ivyo mu kuboko kwawe bikaba ari vyo tuguhaye. 15 Kuko turi ba kavamahanga imbere yawe tukaba n’inyambukira nka ba sogokuruza bacu bose. Imisi yacu kw’isi imeze nk’igitutu, kandi nta cizigiro kiriho. 16 Ewe Yehova Mana yacu, uwu murengera wose twateguye kugira tukwubakire inzu yitirirwa izina ryawe ryeranda uva mu kuboko kwawe, kandi wose ni uwawe. 17 Ndazi neza, ewe Mana yanje, yuko usuzuma umutima, kandi yuko uhimbarwa n’ubugororotsi. Jewe, mu kugororoka kw’umutima wanje ni ho ntanze ibi bintu vyose ndabikunze; none rero mpimbawe no kubona aba bantu bawe bari hano bagushikanira amashikanwa babikunze. 18 Ewe Yehova Mana ya Aburahamu na Izahaki na Isirayeli ba sogokuruza bacu, nuzigame ivyo gushika igihe kitagira urugero nk’impengamiro y’ivyiyumviro vy’umutima w’abantu bawe, werekeze umutima wabo kuri wewe. 19 Salomo umuhungu wanje na we umuhe umutima ukwiye kugira ngo agumye amabwirizwa yawe n’ibishingantahe vyawe n’ingingo nyobozi zawe, kugira ngo akore vyose, no kugira ngo yubake iyo ngoro nagiriye imyiteguro.”

20 Hanyuma Dawidi abwira ishengero ryose ati: “Nimuhezagire rero Yehova Imana yanyu.” Nuko ishengero ryose rihezagira Yehova Imana ya ba sekuruza babo, barunama, bakubita inkoro hasi imbere ya Yehova n’imbere y’umwami. 21 Nuko ku musi ukurikira uwo musi, babandanya gushikanira Yehova ibimazi no gushikanira Yehova amashikanwa aturirwa: bashikana ibimasa igihumbi, impfizi z’intama igihumbi, imyagazi y’intama y’amasuguru igihumbi n’amashikanwa y’ikinyobwa yavyo, egome, ibimazi vyinshi ku bwa Isirayeli yose. 22 Kuri uwo musi babandanya kurîra no kunywera imbere ya Yehova n’umunezero mwinshi; vyongeye, bimika ubugira kabiri Salomo mwene Dawidi ngo abe umwami bongera bamurobanuriza amavuta Yehova ngo abe indongozi, barobanura na Zadoki ngo abe umuherezi. 23 Salomo rero yicara ku ntebe y’ubwami ya Yehova ari umwami mu kibanza ca Dawidi se wiwe; araroranirwa, kandi Abisirayeli bose baramugamburukira. 24 Nayo abaganwa bose n’abagabo b’abanyenkomezi be n’abahungu b’Umwami Dawidi, bayobokera Salomo umwami. 25 Yehova abandanya kugira Salomo uwuhambaye bihebuje mu maso ya Isirayeli yose, no gushira kuri we iteka rya cami ritari bwabe ku mwami n’umwe yamwitangiye imbere mu kuganza Isirayeli.

26 Nayo Dawidi mwene Yese, aganza Isirayeli yose; 27 imisi yaganje Isirayeli yabaye imyaka mirongo ine. I Heburoni yaganje imyaka indwi, i Yeruzalemu na ho aganza imyaka mirongo itatu n’itatu. 28 Amaherezo arapfa yisaziye neza, ahaze imisi n’ubutunzi n’ubuninahazwa; nuko Salomo umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 29 Nayo ivya Dawidi umwami, ivya mbere n’ivya nyuma, ehe vyanditswe mu majambo ya Samweli rubonyi no mu majambo ya Natani umuhanuzi no mu majambo ya Gadi umubonyi, 30 hamwe n’ingoma yiwe yose n’ubushobozi bwiwe be n’ibihe vyari vyaraciye kuri we no kuri Isirayeli no ku bwami bwose bw’ibihugu.

^ 1 Ngo. 29:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Ngo. 29:7 Idariki cari igiceri c’inzahabu c’Abaperesi capima amagarama 8,4.

^ 1 Ngo. 29:11 Ijambo ku rindi ni “wewe kandi widuza bwa mukuru hejuru ya vyose.”

2 Ngoma  1 : 1 - 17

Igitabu ca Kabiri c’ivyo ku Ngoma

1 Nuko Salomo mwene Dawidi abandanya kugira inkomezi ku ngoma yiwe, kandi Yehova Imana yiwe yari kumwe na we, akaguma amugira uwuhambaye bihebuje.

2 Hanyuma Salomo aha itegeko Isirayeli yose, abakuru b’ibihumbi n’ab’amajana n’abacamanza n’abakuru bose ba Isirayeli yose, abakuru b’amazu ya ba sekuru. 3 Maze Salomo ari kumwe n’ishengero ryose baja ku kibanza gikirurutse[*] cari i Gibeyoni; kuko ng’aho ari ho hari ihema ry’ihuriro ry’Imana y’ukuri, iryo Musa umusavyi wa Yehova yari yarakoreye mu gahinga. 4 Ariko isandugu y’Imana y’ukuri Dawidi yari yarayikuye i Kiriyati-yeyarimu ayidugana mu kibanza yari yarayiteguriye, kuko yari yarayishingiye ihema i Yeruzalemu. 5 Igicaniro[*] c’umujumpu Bezaleli umuhungu wa Uri mwene Huru yari yarakoze cari cashizwe imbere y’itaberenakulo[*] ya Yehova; Salomo n’ishengero bama bagisiguza nk’uko vyari bisanzwe. 6 Salomo araheza ashikana amashikanwa ng’aho imbere ya Yehova kuri nya gicaniro c’umujumpu cegukira ihema ry’ihuriro, atangura gushikana kuri co amashikanwa aturirwa igihumbi.

7 Muri iryo joro Imana ibonekera Salomo maze imubwira iti: “Saba! Ndaguhe iki?” 8 Salomo aca abwira Imana ati: “Ni wewe wagiriye cane ubuntu bwuzuye urukundo Dawidi dawe kandi ungira umwami mu kibanza ciwe. 9 None rero, ewe Yehova Mana, umuhango wawe wahaye Dawidi dawe nube uwo kwizigirwa, kuko ari wewe wanyimitse ukangira umwami wo kuganza igisata c’abantu mu bwinshi bangana nk’udutete tw’umukungugu w’isi. 10 Numpe rero ubukerebutsi n’ubumenyi kugira ngo nyobore aba bantu neza; nakare, ni nde yoshobora gucira imanza aba bantu bawe n’ingene ari benshi?”

11 Maze Imana ibwira Salomo iti: “Ko wagize ico cipfuzo mu mutima wawe, ntusabe ubutunzi, amatungo n’iteka canke ubuzima bw’abakwanka, eka mbere ntusabe kumara imisi myinshi, mugabo ukisabira ubukerebutsi n’ubumenyi kugira ngo ucire imanza abantu banje, abo nakwimitsemwo ngo ubaganze, 12 ubukerebutsi n’ubumenyi urabihawe; nzoguha n’ubutunzi n’amatungo n’iteka ata bami bakwitangiye imbere bigeze bagira, kandi ata n’umwe azoza mu nyuma zawe azogira.”

13 Nuko Salomo ava kuri nya kibanza gikirurutse cari i Gibeyoni, imbere y’ihema ry’ihuriro, aja i Yeruzalemu maze abandanya kuganza Isirayeli. 14 Salomo aguma akoranya imikogote n’amafarasi y’imbangutsi, ku buryo ahava akagira imikogote igihumbi n’amajana ane n’amafarasi y’imbangutsi ibihumbi cumi na bibiri; abishira mu bisagara vy’imikogote no hafi y’umwami i Yeruzalemu. 15 Amafeza n’inzahabu umwami abigira nk’amabuye i Yeruzalemu; ibiti vy’amasederi na vyo abigira nk’ibiti vy’imisukomora biri muri Shefela[*], mu bwinshi. 16 Amafarasi Salomo yaronka yakurwa mu Misiri; umugwi w’abadandaza b’umwami waratora ubusho bw’amafarasi ku kiguzi. 17 Kandi bari basanzwe baduga, bagakura mu Misiri umukogote ku bice amajana atandatu vy’ifeza, ifarasi na yo kw’ijana na mirongo itanu; ukwo ni ko vyagenda ku bami bose b’Abaheti n’abami ba Siriya. Ivyo bintu babikurayo biciye kuri bo.

^ 2 Ngo. 1:3 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 1:5 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 1:5 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 1:15 Canke, “mu ntara yo hasi.”

2 Ngoma  2 : 1 - 18

2 Nuko Salomo ategeka ko bubakira inzu izina rya Yehova bakubaka n’inzu ku bw’ingoma yiwe. 2 Salomo aharura rero abagabo ibihumbi mirongo irindwi ngo babe abo gutwara imizigo n’abagabo ibihumbi mirongo umunani ngo babe abo kuringaniza amabuye ku musozi, n’ibihumbi bitatu n’amajana atandatu ngo babe abahagarikizi babo. 3 Vyongeye, Salomo atuma kuri Hiramu umwami wa Tiro ati: “Nk’uko wagiriye Dawidi dawe, ukaguma umurungikira ibiti vy’amasederi kugira ngo yiyubakire inzu yo kubamwo, . . . 4 ehe ngira nubakire inzu izina rya Yehova Imana yanje kugira ngo ndayimwereze, kugira ngo nturirire imbere yiwe imibavu[*] imota neza, habe n’imikate igerekeranye y’ubudasiba n’amashikanwa aturirwa, mu gitondo no ku mugoroba, ku masabato, ku mboneko z’ukwezi no ku biringo vy’imisi mikuru vya Yehova Imana yacu. Ivyo ni vyo Isirayeli izobwirizwa kugira gushika igihe kitagira urugero[*]. 5 Kandi inzu ngira nubake izoba iyihambaye, kuko Imana yacu ihambaye kuruta izindi mana zose. 6 Bisubiye, ni nde yogumana inkomezi zo kumwubakira inzu? Kuko amajuru be n’ijuru ry’amajuru bidashobora kumukwira, kandi jewe ndi nde ngo ndamwubakire inzu, atari ugufumbishiriza umwotsi w’ibimazi imbere yiwe? 7 None rero nundungikire umugabo w’umuhanga wo gukora mu vy’inzahabu no mu vy’ifeza no mu vy’umujumpu no mu vy’ivyuma, no mu vy’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura no mu vy’ibara ry’umutukutuku rihinze no mu vy’inyuzi z’ubururu, kandi azi kugira udusaruro; azoba ari kumwe n’abagabo b’abahanga bari kumwe nanje muri Yuda n’i Yeruzalemu, abo Dawidi dawe yateguye. 8 Undungikire ibiti vy’amasederi, n’umuberoshi na alugumu vy’i Libani, kuko jewe nzi neza yuko abasuku bawe bazi utuntu n’utundi mu vy’ukwicira ibiti vy’i Libani, (kandi ehe abasuku banje bari kumwe n’abasuku bawe,) 9 egome, kugira ngo bantegurire ibiti vyinshi, kuko inzu ngira nubake izoba iyihambaye, emwe, mu buryo bw’agatangaza. 10 Kandi ehe abasuku bawe, abegeranya ibiti, abicira ibiti, ndabahaye ingano ngo zibabere ibifungurwa, zingana n’ingero za koro ibihumbi mirongo ibiri, na sayiri[*] ingana n’ingero za koro ibihumbi mirongo ibiri, n’umuvinyu ungana n’ingero za bati[*] ibihumbi mirongo ibiri, be n’amavuta angana n’ingero za bati ibihumbi mirongo ibiri.”

11 Nuko Hiramu umwami wa Tiro avuga ubutumwa bwo gushira mu nyandiko hanyuma aburungikira Salomo, ati: “Kubera ko Yehova yakunze abantu biwe, yarakugize umwami wo kubaganza.” 12 Hiramu abandanya kuvuga ati: “Hahezagirwe Yehova Imana ya Isirayeli, we yakoze amajuru n’isi, kuko yahaye Dawidi umwami umuhungu w’inkerebutsi, azi utuntu n’utundi mu vy’ukwiyubara no mu vy’ugutegera, azokwubakira inzu Yehova akubaka n’inzu ku bw’ingoma yiwe. 13 None ubu ndungitse umugabo w’umuhanga, azi utuntu n’utundi mu vy’ugutegera, yitwa Hiramu-abi, 14 umuhungu w’umugore wo muri bene Dani, mugabo se akaba yari umugabo w’i Tiro, azi utuntu n’utundi, wo gukora mu vy’inzahabu no mu vy’ifeza, mu vy’umujumpu, mu vy’ivyuma, mu vy’amabuye no mu vy’ibiti, mu vy’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, mu vy’inyuzi z’ubururu no mu vy’ibitambara vyiza no mu vy’ibara ry’umutukutuku rihinze, no mu vy’ugusarura ubwoko bwose bw’udusaruro, no mu vy’ugutunganya ubwoko bwose bw’umugambi yohabwa; azoba ari kumwe n’abantu bawe b’abahanga n’abantu b’abahanga b’umukama wanje Dawidi so. 15 None rero ingano na sayiri n’amavuta n’umuvinyu umukama wanje yasezeranye, nabirungikire abasuku biwe. 16 Natwe tuzokwicira ibiti vy’i Libani dukurikije ivyo ukeneye vyose, maze tubikuzanire i Yopa bifatanijwe nk’amasaso, tubicishije mu kiyaga, nawe ubidugane i Yeruzalemu.”

17 Maze Salomo aharura abantu bose ba kavamahanga bari mu gihugu ca Isirayeli, inyuma y’urusansuma Dawidi se wiwe yari yarabagiriye; haboneka ibihumbi ijana na mirongo itanu na bitatu n’amajana atandatu. 18 Nuko ibihumbi mirongo irindwi muri bo abagira abo gutwara imizigo, ibihumbi mirongo umunani abagira abo kuringaniza amabuye ku musozi, ibihumbi bitatu n’amajana atandatu na bo abagira abacungezi bo gutuma abantu baguma ku gikorwa.

^ 2 Ngo. 2:4 Canke, “ububani.”

^ 2 Ngo. 2:4 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 2:10 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ 2 Ngo. 2:10 Bati imwe yangana n’amalitiro 22. Raba Inyongera ya 11.

2 Ngoma  3 : 1 - 17

3 Amaherezo Salomo atangura kwubaka inzu ya Yehova i Yeruzalemu ku musozi Moriya, aho Yehova yari yarabonekeye Dawidi se wiwe, mu kibanza Dawidi yari yarateguye ku mbuga y’ikubitiro ya Orunani Umuyebusi. 2 Nuko atangura kwubaka mu kwezi kugira kabiri, ku musi ugira kabiri, mu mwaka ugira kane w’ingoma yiwe. 3 Uwu ni wo mushinge Salomo yashizeho ku bwo kwubaka inzu y’Imana y’ukuri: uburebure bwayo mu matambwe hisunzwe ingero ya kera bwari amatambwe[*] mirongo itandatu, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo ibiri. 4 Ibaraza ryari imbere y’iyo nzu, imbere y’ubwaguke bwayo, ryari rifise amatambwe mirongo ibiri, amahagarara yaryo na yo akaba amatambwe ijana na mirongo ibiri; nuko indani ayihomekako inzahabu itavanze. 5 Inzu nkuru na yo ayihomekako imbaho z’umuberoshi, hanyuma ayihomekako inzahabu nziza, araheza ayishirako amashusho y’ibigazi n’iminyororo. 6 Vyongeye, ahomeka kuri nya nzu amabuye y’agaciro kugira ngo ibe nziza; kandi iyo nzahabu yari inzahabu yavuye mu gihugu c’inzahabu. 7 Abandanya guhomeka inzahabu kuri nya nzu, ku bigiga, ku minjiriro, ku mpome zayo no ku miryango yayo; asarura abakerubi[*] kuri nya mpome.

8 Nuko akora inzu y’Aheranda Rwose[*]: uburebure bwayo, ubwari buhuye n’ubwaguke bwa ya nzu, bwari amatambwe mirongo ibiri, ubwaguke bwayo na bwo bukaba amatambwe mirongo ibiri; hanyuma ayomekako inzahabu nziza ingana n’italanto amajana atandatu. 9 Uburemere bw’imisumari bwari shekeli mirongo itanu z’inzahabu; ivyumba vyo hejuru avyomekako inzahabu.

10 Hanyuma akora muri nya nzu y’Aheranda Rwose abakerubi babiri mu buhinga bwo guhingura ibishusho, maze abakuyengezako inzahabu. 11 Ku bijanye n’amababa y’abo bakerubi, uburebure bwayo bwari amatambwe mirongo ibiri: rimwe muri nya mababa, iryareha n’amatambwe atanu, ryakora ku ruhome rwa nya nzu, irindi baba na ryo, iryareha n’amatambwe atanu, rigakora kw’ibaba ry’uwundi mukerubi. 12 Ibaba ry’umwe muri abo bakerubi, iryareha n’amatambwe atanu, ryakora ku ruhome rwa nya nzu, irindi baba na ryo, iryareha n’amatambwe atanu, rigakoranako n’ibaba ry’uwundi mukerubi. 13 Amababa y’abo bakerubi yari ashanje ahareha n’amatambwe mirongo ibiri; bari bahagaze ku birenge vyabo, mu maso habo haraba imbere.

14 Vyongeye akora irido y’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’ibara ry’umutukutuku rihinze n’igitambara ciza, araheza ayijishako abakerubi.

15 Hanyuma akora inkingi zibiri imbere ya nya nzu zifise uburebure bw’amatambwe mirongo itatu n’atanu; umutwe w’inkingi wari hejuru kuri imwimwe yose wari ufise amatambwe atanu. 16 Vyongeye, akora iminyororo imeze nk’urunigi araheza ayishira hejuru kuri izo nkingi, akora n’amakomamanga ijana maze ayashira kuri iyo minyororo. 17 Nuko ahagarika nya nkingi imbere y’urusengero, imwe iburyo iyindi ibubamfu, hanyuma iy’iburyo ayita Yakini[*], iy’ibubamfu na yo ayita Bowazi[*].

^ 2 Ngo. 3:3 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ 2 Ngo. 3:7 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 3:8 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 3:17 Bisobanura ngo “Azoshimangira ubutanyiganyiga.”

^ 2 Ngo. 3:17 Bishobora kuba bisobanura ngo “Mu nkomezi,” bikaba bibwirizwa gusomwa inyuma y’izina ry’iyo yindi nkingi “Yakini.”

2 Ngoma  4 : 1 - 22

4 Maze akora igicaniro c’umujumpu gifise uburebure bw’amatambwe[*] mirongo ibiri, n’ubwaguke bw’amatambwe mirongo ibiri, n’amahagarara y’amatambwe cumi.

2 Hanyuma atangura gukora ikiyaga gishongeshejwe cangana n’amatambwe cumi kuva ku mbiga yaco imwe gushika ku yindi mbiga, kikaba cari umuzingi irya n’ino; amahagarara yaco yari amatambwe atanu; kugikikuza cose vyasaba ikamba y’amatambwe mirongo itatu. 3 Munsi yaco, ku nkikuro yose, hari udusharizo tw’imero y’icamwa c’umutanga twari tugikikuje, cumicumi mw’itambwe rimwe, tukaba twari dukikuje ico kiyaga irya n’ino. Utwo dusharizo tw’imero y’icamwa c’umutanga twari mu misitari ibiri, tukaba twari twashongeshanijwe n’ico kiyaga. 4 Cari gihagaze ku mashūri cumi n’abiri: atatu araba mu buraruko, atatu araba mu burengero, atatu araba mu bumanuko, n’atatu araba mu buseruko; ico kiyaga cari hejuru kuri nya mashūri, kandi inyuma hayo hose haraba indani. 5 Intimbatimba yaco yangana n’ubwaguke bw’ikiganza; imbiga yaco na yo yari ihinguwe nk’imbiga y’igikombe, nk’ishurwe ry’ilisi. Cari ikintu cashobora kujamwo ingero za bati ibihumbi bitatu.

6 Vyongeye, akora amabesani cumi, hanyuma ashira atanu iburyo n’atanu ibubamfu, kugira ngo bayogerezemwo. Ibintu bijanye n’ishikanwa riturirwa bavyogereza muri yo. Mugabo nya kiyaga cari ico abaherezi biyozamwo.

7 Maze akora ibitereko vy’amatara vy’inzahabu; abikora ari cumi yisunze umugero umwe, araheza abishira mu rusengero, bitanu iburyo na bitanu ibubamfu.

8 Vyongeye, akora imeza cumi, azishira mu rusengero, zitanu iburyo na zitanu ibubamfu, hanyuma akora amabakure ijana y’inzahabu.

9 Hanyuma akora ikigo c’abaherezi n’urugo runini n’imiryango ya nya rugo; imiryango yavyo ayihomekako umujumpu. 10 Nya kiyaga na co agishira ku ruhande rw’iburyo, mu buseruko, amaja mu bumanuko.

11 Amaherezo Hiramu akora ibigopo n’ibiyozo n’amabakure.

Gutyo Hiramu arangiza gukora igikorwa yakoreye Umwami Salomo ku nzu y’Imana y’ukuri. 12 Za nkingi zibiri na ya mitwe y’inkingi yibumvye yari hejuru kuri izo nkingi zibiri, na za nsenga zibiri zo gupfuka nya mitwe y’inkingi yibumvye yari hejuru kuri izo nkingi, 13 na ya makomamanga amajana ane ku bwa za nsenga zibiri, imisitari ibiri y’amakomamanga ku bw’urusenga rumwerumwe rwose, vyo gupfuka nya mitwe y’inkingi ibiri yibumvye yari kuri nya nkingi; 14 ya mashareti cumi na ya mabesani cumi yari kuri ayo mashareti; 15 ca kiyaga kimwe rudende na ya mashūri cumi n’abiri yari munsi yaco, 16 vya bigopo na vya biyozo na ya makanya n’ibikoresho vyavyo vyose, Hiramu-abivu abikorera Umwami Salomo ku bw’inzu ya Yehova, mu mujumpu usenye. 17 Mu Ntara ya Yorodani ni ho umwami yabishongeshereje mu butaka bw’ibumba, hagati ya Sukoti na Zereda. 18 Ukwo ni ko Salomo yakoze ivyo bikoresho vyose ari vyinshi cane, kuko uburemere bw’umujumpu butasuzumwa.

19 Nuko Salomo akora ibikoresho vyose vyari mu nzu y’Imana y’ukuri n’igicaniro c’inzahabu n’imeza zajako imikate yerekanwa[*], 20 n’ibitereko vy’amatara be n’amatara yavyo vyo mu nzahabu itavanze, kugira ngo yakirizwe imbere y’icumba c’ahitereye, hisunzwe ingingo ivyerekeye; 21 n’amashurwe n’amatara n’udupensi, mu nzahabu, (yari inzahabu itavanze na gatoyi,) 22 n’ibizimisho n’amabakure n’ibikombe n’ibijamwo umuriro, mu nzahabu itavanze, n’ubwinjiriro bw’inzu, imiryango yayo y’indani ku bw’Aheranda Rwose n’imiryango y’inzu y’urusengero, mu nzahabu.

^ 2 Ngo. 4:1 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ 2 Ngo. 4:19 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  5 : 1 - 14

5 Amaherezo igikorwa cose Salomo yabwirizwa gukora ku bw’inzu ya Yehova kirarangira, nuko Salomo atangura kwinjiza ibintu Dawidi se wiwe yagize vyeranda; ifeza n’inzahabu be n’ibikoresho vyose abishira mu matunga y’inzu y’Imana y’ukuri. 2 Ico gihe ni ho Salomo yatangura gukoranya abagabo b’inararibonye ba Isirayeli n’abakuru b’imiryango bose, abakuru b’amazu ya ba sekuru ya bene Isirayeli, abakoraniriza i Yeruzalemu, kugira ngo badugane isandugu y’isezerano rya Yehova bayikuye mu Gisagara ca Dawidi, ari co Siyoni. 3 Nuko abagabo ba Isirayeli bose bakoranira ku mwami mu gihe c’umusi mukuru, uw’ukwezi kugira indwi.

4 Nuko abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bose baraza, hanyuma Abalewi batangura kurerura ya Sandugu. 5 Badugana iyo Sandugu n’ihema ry’ihuriro n’ibikoresho vyeranda vyose vyari muri nya hema. Abaherezi, Abalewi, barabidugana. 6 Kandi Umwami Salomo n’ikoraniro ryose ry’Abisirayeli bari bubahirije isango bari bahanye na we imbere ya nya Sandugu, bariko bashikana ibimazi vy’intama n’inka bidashobora guharurwa canke kumenyekana igitigiri kubera ubwinshi. 7 Maze abaherezi binjiza isandugu y’isezerano rya Yehova mu kibanza cayo, mu cumba c’ahitereye ca ya nzu, Aheranda Rwose, munsi y’amababa ya ba bakerubi. 8 Gutyo abo bakerubi bama bashanje amababa yabo hejuru y’ikibanza c’iyo Sandugu, ku buryo abo bakerubi bari bapfukiye hejuru nya Sandugu n’iminiho yayo. 9 Mugabo iyo miniho yari miremire, ku buryo imitwe yayo yabonwa n’uwuri Aheranda[*] imbere y’icumba c’ahitereye, mugabo ntiyabonwa n’uwuri hanze, kandi iyo miniho ni ho ikiri gushika n’uyu musi. 10 Nta kintu na kimwe cari muri iyo Sandugu kiretse vya bisate bibiri vy’amabuye Musa yari yarashizemwo i Horebu, ca gihe Yehova yasezerana na bene Isirayeli hamwe bariko bava mu Misiri.

11 Nuko abaherezi basohotse bavuye ahantu heranda (kuko abaherezi bose bariho bari biyejeje—ntivyari bikenewe ko bubahiriza ivy’imice); 12 kandi Abalewi bari abaririmvyi begukira bano bose, ni ukuvuga begukira Asafu na Hemani na Yedutuni be n’abahungu babo na bene wabo, abari bambaye ibitambara vyiza bakagira n’ivyuma bisāma n’ibicurarangisho vy’imirya n’inanga, bari bahagaze mu buseruko bw’igicaniro bari kumwe n’abaherezi bangana n’ijana na mirongo ibiri bavuza inzumbete; 13 nuko abavuza inzumbete n’abaririmvyi, bakimara kuba nk’umuntu umwe, mu gutuma humvikana ijwi rimwe mu gushemeza no gukengurukira Yehova, vyongeye bakimara kwumvikanisha ijwi bakoresheje inzumbete n’ivyuma bisāma n’ibicurarangisho vy’ururirimbo, bagashemeza Yehova, “kuko ari mwiza, kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero,” nya nzu ica yuzura igicu, egome, nya nzu ya Yehova, 14 maze abaherezi ntibashobora guhagarara ngo bakore igikorwa kubera ico gicu; kuko ubuninahazwa bwa Yehova bwari bwuzuye inzu y’Imana y’ukuri.

^ 2 Ngo. 5:9 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  7 : 1 - 22

7 Nuko Salomo akirangiza gusenga, umuriro umanuka uvuye mu majuru, utangura kuyigiza ishikanwa riturirwa be n’ibimazi, ubuninahazwa bwa Yehova na bwo bwuzura iyo nzu. 2 Abaherezi ntibashobora kwinjira muri nya nzu ya Yehova kuko ubuninahazwa bwa Yehova bwari bwuzuye inzu ya Yehova. 3 Kandi bene Isirayeli bose bariko baritegereza igihe umuriro wamanuka n’ubuninahazwa bwa Yehova bukaba kuri iyo nzu; baca barunama mu maso habo hashika hasi kw’isaso, bakubita inkoro hasi maze bakengurukira Yehova, “kuko ari mwiza, kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero.”

4 Kandi umwami n’abantu bose bariko bashikana ikimazi imbere ya Yehova. 5 Umwami Salomo abandanya gushikana ikimazi c’inka ibihumbi mirongo ibiri na bibiri, n’intama ibihumbi ijana na mirongo ibiri. Gutyo umwami n’abantu bose binjira inzu y’Imana y’ukuri. 6 Abaherezi bari bahagaze mu bibanza vyabo vy’igikorwa, n’Abalewi nyene bafise ibicurarangisho vyo kuririmbira Yehova, ivyo Dawidi umwami yari yarakoze ku bwo gukengurukira Yehova, “kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero,” igihe Dawidi yaba ariko aramushemeza biciye ku kuboko kwabo; kandi abaherezi bariko bavuza inzumbete n’ijwi rirenga imbere yabo, Abisirayeli bose na bo bahagaze.

7 Maze Salomo yeza igice co hagati c’ikigo cari imbere y’inzu ya Yehova, kubera ko aho ari ho yatangiye amashikanwa aturirwa be n’ibikenye binuze vy’ibimazi vy’ugusangira, kuko igicaniro c’umujumpu Salomo yari yarakoze kitashobora gukwiramwo iryo shikanwa riturirwa be n’ishikanwa ry’intete n’ivyo bikenye binuze. 8 Nuko ico gihe Salomo agira umusi mukuru imisi indwi, ari kumwe na Isirayeli yose, ishengero rinini cane, kuva ku bwinjiriro bwa Hamati gushika ku mwonga wa Misiri. 9 Mugabo ku musi ugira umunani bagira ikoraniro ry’agakūra, kuko ishikirizwa rya nya gicaniro bari barihimbaje imisi indwi, nya musi mukuru na wo imisi indwi. 10 Ku musi ugira mirongo ibiri na gatatu w’ukwezi kugira indwi, arungika abantu i muhira iwabo, banezerewe kandi baryohewe mu mutima kubera ineza Yehova yari yaragiriye Dawidi na Salomo na Isirayeli abantu biwe.

11 Gutyo Salomo arangiza inzu ya Yehova n’inzu y’umwami; kandi mu kintu cose Salomo yari yariyumviriye mu mutima wiwe gukora ku bijanye n’inzu ya Yehova be n’inzu yiwe, araroranirwa. 12 Nuko Yehova abonekera Salomo mw’ijoro, amubwira ati: “Numvise isengesho ryawe, kandi nitoreye aha hantu ngo habe inzu y’ibimazi. 13 Ninugara amajuru kugira ntihaboneke imvura, ninategeka ibihori kurigata igihugu, ninarungika ikiza mu bantu banje, 14 maze abantu banje bitiriwe izina ryanje bakicisha bugufi bagasenga, bakarondera mu maso hanje bagahindukira bakava mu nzira zabo mbi, nzokwumva rero ndi mu majuru, mbabarire igicumuro cabo, nkize igihugu cabo. 15 Ubu rero amaso yanje azoba ayuguruye, n’amatwi yanje abe ayumviriza isengesho risengewe aha hantu. 16 Ubu ntoye koko iyi nzu kandi ndayejeje, kugira ngo izina ryanje rihabe gushika igihe kitagira urugero, kandi amaso yanje n’umutima wanje bizokwama ari ho biri.

17 “Nawe niwagendera imbere yanje, nk’uko Dawidi so yagenze, egome, mu gukora wisunze ivyo nagutegetse vyose, ukongera ukagumya ingingo nyobozi zanje n’ingingo zanje z’ubutungane[*], 18 nanje rero nzoshinga intebe y’ubwami y’ingoma yawe, nk’uko nasezeranye na Dawidi so, nti: ‘Ntihazobura umugabo mu bawe wo kuganza Isirayeli.’ 19 Mugabo mwebwe ubwanyu nimwasubira inyuma, mugata koko ivyagezwe vyanje n’amabwirizwa yanje nashize imbere yanyu, hanyuma mukagenda vy’ukuri mugakorera izindi mana, mukazunamira, 20 nzobarandura rero ku butaka bwanje nabahaye; kandi iyi nzu nereje izina ryanje nzoyita imve mu maso, ndayigire iciro ry’umugani n’akamenyo mu bisata vy’abantu vyose. 21 Nayo iyi nzu, iyizoba yacitse ibirundo vy’ibihomvagurike, uwuzoyica iruhande wese azoraba yumiwe, avuge ata kabuza ati: ‘Ni kubera iki Yehova yagiriye gutya iki gihugu n’iyi nzu?’ 22 Maze bazovuga ata kabuza bati: ‘Ni kubera ko bahevye Yehova Imana ya ba sekuruza babo yari yarabakuye mu gihugu ca Misiri, bagatangura kwifatanya n’izindi mana, bakazunamira bakazikorera. Ni co catumye abazanako ibi vyago vyose.’”

^ 2 Ngo. 7:17 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  8 : 1 - 18

8 Nuko hashize imyaka mirongo ibiri, iyo Salomo yari yarubatsemwo inzu ya Yehova n’inzu yiwe, 2 Salomo asubira kwubaka ibisagara Hiramu yari yaramuhaye, maze atuma bene Isirayeli babibamwo. 3 Vyongeye, Salomo aja i Hamati-zoba, arahanesha. 4 Maze asubira kwubaka Tadumori mu gahinga be n’ibisagara vy’ububiko vyose yari yarubatse i Hamati. 5 Yubaka kandi Beti-horoni yo Haruguru na Beti-horoni yo Hepfo, ibisagara bikingijwe ibihome, imiryango n’ibihindizo, 6 na Bayalati n’ibisagara vy’ububiko vyose vyari vyaracitse ivya Salomo, n’ibisagara vy’imikogote vyose n’ibisagara vy’abagendera ku mafarasi n’ibintu vyose bihimbaye vya Salomo, ivyo yari yaripfuje kwubaka i Yeruzalemu n’i Libani no mu gihugu cose yaganza.

7 Nayo abantu bose bari basigaye ku Baheti no ku Bamori no ku Baperizi no ku Bahiwi no ku Bayebusi, abatari abo muri Isirayeli, 8 mu bahungu babo bari barasigaye inyuma yabo mu gihugu, abo bene Isirayeli batari baratikije, ni ho Salomo yagumye akura abo gukoresha ibikorwa vy’agahato, gushika n’uyu musi. 9 Mugabo nta n’umwe muri bene Isirayeli Salomo yagize umushumba wo gukora igikorwa ciwe; kuko bari abarwanyi, n’abakuru b’ibisongerezi vyiwe, n’abakuru b’abatwara imikogote biwe n’ab’abagendera ku mafarasi biwe. 10 Aba ni bo bari abakuru b’ivyariho begukira Umwami Salomo: abantu amajana abiri na mirongo itanu, bakaba bari abahagarikizi b’abantu.

11 Kandi umukobwa wa Farawo, Salomo amukura mu Gisagara ca Dawidi amudugana ku nzu yari yaramwubakiye, kuko yavuze ati: “Naho ari umugore wanje, ntakwiye kuba mu nzu ya Dawidi umwami wa Isirayeli, kuko ibibanza isandugu ya Yehova yashitsemwo ari ikintu ceranda.”

12 Ico gihe ni ho Salomo yashikanira Yehova ibimazi biturirwa, abishikana ku gicaniro ca Yehova yari yarubatse imbere y’ibaraza, 13 egome, nk’uko vyabwirizwa kugirwa ku musi ku musi, kugira ngo hashikanwe amashikanwa hisunzwe ibwirizwa rya Musa rijanye n’amasabato n’imboneko z’ukwezi n’imisi mikuru yashinzwe, gatatu mu mwaka: ku musi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro, ku musi mukuru w’amayinga no ku musi mukuru w’insago. 14 Vyongeye, ashira imice y’abaherezi ku bikorwa vyabo, yisunze ingingo ya Dawidi se, n’Abalewi mu bibanza vyabo vy’igikorwa, kugira ngo bashemeze Imana bongere bakorere imbere y’abaherezi, nk’uko vyabwirizwa kugirwa ku musi ku musi, ashira n’abarinzi b’amarembo mu mice yabo ku bwo kurinda amarembo atandukanye, kuko iryo ryari ryo bwirizwa rya Dawidi umuntu w’Imana y’ukuri. 15 Ntibakevya ngo bave kw’ibwirizwa ry’umwami ryahawe abaherezi n’Abalewi ku vyerekeye ikintu ico ari co cose no ku vyerekeye ibigega. 16 Nuko igikorwa ca Salomo cose kiratungana, kuva umusi wo gushinga umushinge w’inzu ya Yehova gushika iheze. Gutyo inzu ya Yehova irarangira.

17 Ico gihe ni ho Salomo yaja i Eziyoni-geberi n’i Eloti, ku nkengera y’ikiyaga, mu gihugu ca Edomu. 18 Kandi Hiramu yama amurungikira biciye ku basuku biwe imeri n’abasuku bazi ikiyaga, bakajana n’abasuku ba Salomo i Ofiri hanyuma bagakurayo italanto amajana ane na mirongo itanu z’inzahabu, bakazizanira Umwami Salomo.

2 Ngoma  9 : 1 - 31

9 Nuko umwamikazi wa Sheba yumva inkuru yerekeye Salomo, maze aza i Yeruzalemu kugeza Salomo n’ibibazo bigoye, ari kumwe n’umurongo w’akumiza rwose umuherekeje n’ingamiya zitwaye amavuta y’umusomozo[*], n’inzahabu nyinshi, n’amabuye y’agaciro. Amaherezo yinjira kwa Salomo maze avugana na we ibijanye n’ikintu cose cari kimuri ku mutima. 2 Salomo na we amwishura ibibazo vyiwe vyose, ntihagira ikibazo na kimwe kinanira Salomo ngo ntakimwishure.

3 Umwamikazi wa Sheba abonye ubukerebutsi bwa Salomo n’inzu yari yarubatse, 4 n’ibifungurwa vyo ku meza yiwe, n’ukuntu abasuku biwe bari bicaye, n’igikorwa co ku meza c’abaserevyi biwe n’inyambaro yabo, n’igikorwa c’abantu biwe basereva ibinyobwa n’inyambaro yabo, n’ibimazi biturirwa vyiwe yama ashikana ku nzu ya Yehova, aca arajorerwa[*]. 5 Nuko abwira umwami ati: “Ijambo numvise mu gihugu canje ku vyawe no ku bukerebutsi bwawe, ryari iry’ukuri. 6 Sinemeye amajambo yabo gushika nje kugira ngo amaso yanje bwite avyibonere; none ehe nsanze ata n’ica kabiri c’ubwinshi bw’ubukerebutsi bwawe bambwiye. Wararenganye inkuru numvise. 7 Hahiriwe abantu bawe, kandi hahiriwe aba basuku bawe bama bahagarara imbere yawe, bumviriza ubukerebutsi bwawe. 8 Yehova Imana yawe ahezagirwe, we yahimbawe nawe mu kugushira ku ntebe y’ubwami yiwe ngo ube umwami, utwarire Yehova Imana yawe; kuko Imana yawe yakunze Isirayeli, kugira ngo itume Isirayeli igumaho gushika igihe kitagira urugero, ku buryo yagushize kuri bo ngo ube umwami kugira ushitse ingingo y’ubutungane be n’ubugororotsi.”

9 Maze aha umwami italanto ijana na mirongo ibiri z’inzahabu, n’amavuta y’umusomozo menshi cane, n’amabuye y’agaciro; ntihari bwaboneke amavuta y’umusomozo nk’ayo umwamikazi wa Sheba yahaye Umwami Salomo.

10 Bisubiye, abasuku ba Hiramu n’abasuku ba Salomo bazanye inzahabu bazikuye i Ofiri, bazana n’ibiti vya alugumu n’amabuye y’agaciro. 11 Umwami atangura gukora muri ivyo biti vya alugumu ingazi z’inzu ya Yehova n’iz’inzu y’umwami, n’inanga be n’ibicurarangisho vy’imirya vy’abaririmvyi; ntihari bwigere haboneka ibimeze nka vyo mu gihugu ca Yuda.

12 Umwami Salomo na we aha umwamikazi wa Sheba ivyamuhimbara vyose yari yasavye, hampande y’ibinganya agaciro n’ivyo yari yazaniye umwami. Nuko arahindukira, aja mu gihugu ciwe, we hamwe n’abasuku biwe.

13 Uburemere bw’inzahabu zaza kwa Salomo mu mwaka umwe bwangana n’italanto amajana atandatu na mirongo itandatu na zitandatu z’inzahabu, 14 uretse ivyazanwa n’abagabo b’ingenzi n’abacuruza, n’ivyava ku bami bose b’Abarabu no kuri ba buramatari b’igihugu, abazanira Salomo inzahabu n’ifeza.

15 Umwami Salomo akora inkinzo zagutse amajana abiri mu nzahabu ivanze (imwimwe yose muri izo nkinzo zagutse ayishirako shekeli amajana atandatu z’inzahabu ivanze), 16 akora n’udukinzo amajana atatu mu nzahabu ivanze (agakinzo kamwekamwe kose agashirako imina zitatu z’inzahabu). Maze umwami abishira muri ya Nzu y’Ikibira c’i Libani.

17 Vyongeye, umwami akora intebe y’ubwami y’amasenge ihambaye, ayihomekako inzahabu itavanze. 18 Hariho ingazi zitandatu zishikana kuri nya ntebe y’ubwami, hakabaho n’intebe y’ibirenge yo mu nzahabu kuri iyo ntebe y’ubwami (vyari bifatanye), hakabaho n’aho gushira amaboko hino no hirya iruhande y’aho kwicara, hakaba n’intambwe zibiri iruhande y’aho hantu ho gushira amaboko. 19 Kandi hariho intambwe cumi na zibiri zari ng’aho kuri nya ngazi zitandatu, irya n’ino. Nta bundi bwami bwari bufise intebe y’ubwami ikozwe nka yo. 20 Ivyombo vyo kunyweramwo vyose vy’Umwami Salomo vyari ivyo mu nzahabu, kandi ivyombo vyose vya ya Nzu y’Ikibira c’i Libani vyari ivyo mu nzahabu itavanze. Nta kintu na kimwe co mw’ifeza cariho; ifeza yabonwa nk’ubusa mu misi ya Salomo. 21 Kuko imeri z’umwami zaja i Tarushishi ziri kumwe n’abasuku ba Hiramu. Rimwe mu myaka itatu, imeri z’i Tarushishi zaraza, zizanye inzahabu n’ifeza, amasenge, n’inkende be n’ibinyoni vyitwa tawusi.

22 Gutyo Umwami Salomo aba uwuhambaye kuruta abandi bami bose bo kw’isi mu butunzi no mu bukerebutsi. 23 Kandi abami bose bo kw’isi bararondera mu maso ha Salomo kugira bumve ubukerebutsi bwiwe, ubwo Imana y’ukuri yari yarashize mu mutima wiwe. 24 Barazana umwe wese ingabirano yiwe: ibintu vy’ifeza n’ibintu vy’inzahabu n’impuzu, ibirwanisho n’amavuta y’umusomozo, amafarasi n’inyumpu, ivyo bakabwirizwa kubigira buri mwaka. 25 Salomo agira impongore ibihumbi bine z’amafarasi, n’imikogote, n’amafarasi y’imbangutsi ibihumbi cumi na bibiri, abishira mu bisagara vy’imikogote no hafi y’umwami i Yeruzalemu. 26 Nuko aba umutware aganza abami bose kuva kuri rwa Ruzi gushika mu gihugu c’Abafilisitiya no gushika ku rubibe rwa Misiri. 27 Vyongeye, amafeza umwami ayagira nk’amabuye i Yeruzalemu; ibiti vy’amasederi na vyo abigira nk’ibiti vy’imisukomora biri muri Shefela[*], mu bwinshi. 28 Kandi hariho abazanira amafarasi Salomo bayakuye mu Misiri no mu bindi bihugu vyose.

29 Nayo ibisigaye mu vya Salomo, ivya mbere n’ivya nyuma, none ntivyanditswe mu majambo ya Natani umuhanuzi no mu buhanuzi bwa Ahiya Umunyashilo no mu nyandiko y’ivyo Ido umubonyi yeretswe ku vyerekeye Yerobowamu mwene Nebati? 30 Salomo aganza Isirayeli yose i Yeruzalemu imyaka mirongo ine. 31 Amaherezo Salomo aryama hamwe na ba sekuruza biwe. Baraheza bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi se wiwe; Rehobowamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Ngo. 9:1 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Ngo. 9:4 Ijambo ku rindi ni “impwemu zimuvamwo.”

^ 2 Ngo. 9:27 Canke, “mu ntara yo hasi.”

2 Ngoma  10 : 1 - 19

10 Nuko Rehobowamu aja i Shekemu, kuko i Shekemu ari ho Abisirayeli bose bari baje kumugirira umwami. 2 Yerobowamu mwene Nebati akivyumva, mu gihe yari akiri mu Misiri (kuko yari yarahunze kubera Salomo umwami), aca aragaruka avuye mu Misiri. 3 Batuma rero kumuhamagara, maze Yerobowamu na Isirayeli yose baraza, babwira Rehobowamu bati: 4 “So wawe yatumye ingǒgo[*] yacu iba iyigumye; none rero nuturemurure igikorwa kigumye ca so wawe n’ingǒgo iremereye yadushizeko, natwe tuzogukorera.”

5 Na we ababwira ati: “Gende mumare iyindi misi itatu, hanyuma mugaruke aho ndi.” Nuko abantu baragenda. 6 Maze Umwami Rehobowamu agisha inama abagabo b’inararibonye bahora bakorera Salomo se wiwe akiri muzima, ati: “Muhanuye gute ngo nishure aba bantu?” 7 Nuko bamubwira bati: “Niwerekana ko uri mwiza kuri aba bantu, ukabahimbara koko kandi ukababwira vy’ukuri amajambo meza, na bo ntibazobura kuba abasuku bawe nantaryo.”

8 Ariko areka impanuro abagabo b’inararibonye bari bamuhanuye, maze atangura kugisha inama imisore yari yarakuranye na we yamukorera. 9 Ayibwira ati: “Mutanze impanuro nyabaki ngo twishure aba bantu bambwiye bati: ‘Nuremurure ingǒgo so wawe yadushizeko’?” 10 Nuko nya misore yari yarakuranye na we, ivugana na we iti: “Ibi ni vyo uzobwira abantu bakubwiye ngo: ‘So wawe yatumye ingǒgo yacu iremera, mugabo weho, nuyituremurure’; uze ubabwire uti: ‘Urutoke rwanje rw’uruhererezi ruzoba koko runini kuruta mu mafyinga ha dawe. 11 Ubu rero, dawe yabaremetse ingǒgo iremereye, mugabo jewe, nzokwongera ku ngǒgo yanyu. Dawe yabahanishije ibimoko, mugabo jewe, nzokoresha ibishishaguzo.’”

12 Hanyuma Yerobowamu n’abantu bose baza kuri Rehobowamu ku musi ugira gatatu, nk’uko umwami yari yavuze, ati: “Mugaruke aho ndi ku musi ugira gatatu.” 13 Nuko umwami abishurana ugukara. Gutyo Umwami Rehobowamu areka impanuro y’abagabo b’inararibonye, 14 maze ababwira yisunze impanuro ya ya misore, ati: “Nzotuma ingǒgo yanyu iremera gusumba, kandi jewe, nzoyongerako. Dawe yabahanishije ibimoko, mugabo jewe nzokoresha ibishishaguzo.” 15 Nuko umwami ntiyumviriza abantu; kuko iryo ryari ihinduka ry’ibintu rivuye ku Mana y’ukuri, kugira ngo Yehova ashitse ijambo ryiwe yari yarabwiye Yerobowamu mwene Nebati biciye kuri Ahiya Umunyashilo.

16 Nayo Isirayeli yose, kubera ko umwami atabumvirije, abantu bishura rero umwami bati: “Ni umuturi nyabaki dufise muri Dawidi? Kandi nta ntoranwa iri muri mwene Yese. Umwe wese naje ku mana ziwe, ewe Isirayeli! Ubu rero niwitwararike inzu yawe, ewe Dawidi!” Isirayeli yose ica yigira ku mahema yayo.

17 Nayo bene Isirayeli baba mu bisagara vya Yuda, Rehobowamu abandanya kubaganza.

18 Inyuma y’aho, Umwami Rehobowamu arungika Hadoramu, uwagaba abagenewe ibikorwa vy’agahato, mugabo bene Isirayeli bamutera amabuye, arapfa. Umwami Rehobowamu we, biramukundira kwurira mu mukogote wiwe kugira ngo ahungire i Yeruzalemu. 19 Abisirayeli babandanya kugarariza inzu ya Dawidi gushika n’uyu musi.

^ 2 Ngo. 10:4 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  11 : 1 - 23

11 Rehobowamu ashitse i Yeruzalemu, aca akoranya inzu ya Yuda na Benyamini, abagabo b’abahizi ibihumbi ijana na mirongo umunani bashoboye intambara, kugira barwanye Isirayeli, bagarukanire ubwami Rehobowamu. 2 Maze ijambo rya Yehova riza kuri Shemaya umuntu w’Imana y’ukuri, riti: 3 “Bwira Rehobowamu mwene Salomo umwami wa Yuda, na Isirayeli yose muri Yuda no muri Benyamini, uti: 4 ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Ntimuduge kurwanya bene wanyu. Umwe wese nasubire ku nzu yiwe, kuko ico kintu cabaye bivuye kuri jewe.”’” Nuko bagamburuka ijambo rya Yehova, basubira inyuma bareka kuja gutera Yerobowamu.

5 Rehobowamu abandanya kuba i Yeruzalemu maze atangura kwubaka muri Yuda ibisagara bikingijwe ibihome. 6 Gutyo asubira kwubaka Betelehemu na Etamu na Tekowa, 7 na Beti-zuri na Soko na Adulamu, 8 na Gati na Maresha na Zifu, 9 na Adorayimu na Lakishi na Azeka, 10 na Zora na Ayaloni na Heburoni, ibisagara bikingijwe ibihome vyari muri Yuda no muri Benyamini. 11 Vyongeye, akomeza ibibanza bikingijwe ibihome maze abishiramwo indongozi, n’ibigega vy’ibifungurwa n’amavuta n’umuvinyu, 12 kandi mu bisagara bitandukanye vyose ashirayo inkinzo zagutse n’amacumu; arabikomeza cane rwose. Kandi Yuda na Benyamini biguma ari rwiwe.

13 Abaherezi n’Abalewi bari muri Isirayeli yose baza kumushigikira bavuye mu turere twabo twose. 14 Kuko Abalewi bavuye mu matongo y’uburagiriro yabo no mu vyabo bakaza muri Yuda n’i Yeruzalemu, kubera ko Yerobowamu n’abahungu biwe bari babakomboye kugira ngo ntibakorere Yehova ari abaherezi. 15 Mugabo atangura kwishiriraho abaherezi ku bw’ibibanza bikirurutse no ku bw’amadayimoni[*] asa n’impene no ku bw’inyana yari yarakoze. 16 Nuko bakurikirwa n’abantu bavuye mu miryango yose ya Isirayeli bari bashize umutima wabo ku kurondera Yehova Imana ya Isirayeli; abo bantu baza i Yeruzalemu gushikanira ibimazi Yehova Imana ya ba sekuruza. 17 Baguma bakomeza ingoma ya Yuda bongera bashigikira Rehobowamu mwene Salomo mu kiringo c’imyaka itatu, kuko bagendeye mu nzira ya Dawidi n’iya Salomo mu kiringo c’imyaka itatu.

18 Maze Rehobowamu yabira Mahalati umukobwa wa Yerimoti mwene Dawidi, nyina akaba yari Abihayili umukobwa wa Eliyabu mwene Yese. 19 Mu nyuma amuvyarira abahungu, ari bo Yewushi na Shemariya na Zahamu. 20 Inyuma yiwe, yabira Mayaka umwuzukuru wa Abusalomu. Mu nyuma amuvyarira Abiya na Atayi na Ziza na Shelomiti. 21 Rehobowamu akunda Mayaka umwuzukuru wa Abusalomu kuruta uko akunda abandi bagore biwe bose n’incoreke ziwe; kuko yari yabiriye abagore cumi n’umunani, be n’incoreke mirongo itandatu, ku buryo avyara abahungu mirongo ibiri n’umunani n’abakobwa mirongo itandatu. 22 Nuko Rehobowamu ashiraho Abiya mwene Mayaka ngo abe umukuru, ngo abe indongozi muri bene wabo, kuko yategekanya kumugira umwami. 23 Ariko akorana ubwenge, agabanganya bamwe mu bahungu biwe bose mu bihugu vyose vya Yuda n’ivya Benyamini, mu bisagara vyose bikingijwe ibihome, abaha ibifungurwa vyinshi yongera abaronderera abagore benshi.

^ 2 Ngo. 11:15 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  12 : 1 - 16

12 Nuko ingoma ya Rehobowamu ikimara gushimangirwa na we agakomera, aheba itegeko rya Yehova, na Isirayeli yose yifatanya na we. 2 Maze mu mwaka ugira gatanu w’Umwami Rehobowamu, Shishaki umwami wa Misiri aduga gutera Yeruzalemu (kuko bari bahemukiye Yehova), 3 ari kumwe n’imikogote igihumbi n’amajana abiri n’abagendera ku mafarasi ibihumbi mirongo itandatu; abantu bazananye na we bavuye mu Misiri, ni ukuvuga Abanyalibiya, Abasukiyimu n’Abanyetiyopiya, ntibaharurika. 4 Nuko afata ibisagara bikingijwe ibihome vyegukira Yuda, amaherezo ashika i Yeruzalemu.

5 Nayo Shemaya umuhanuzi, aza kuri Rehobowamu no ku baganwa ba Yuda bari bakoraniye i Yeruzalemu kubera Shishaki, ababwira ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Mwebwe mwarampevye, nanje rero ndabahebeye mu kuboko kwa Shishaki.’” 6 Abaganwa ba Isirayeli n’umwami baca bicisha bugufi, bavuga bati: “Yehova aragororotse.” 7 Yehova abonye ko bicishije bugufi, ijambo rya Yehova riza kuri Shemaya riti: “Bicishije bugufi. Sinzobahonya; mu kanya gatoyi ndabakiza, kandi ubushangashirwe bwanje ntibuzorindimukira kuri Yeruzalemu biciye ku kuboko kwa Shishaki. 8 Mugabo bazoba abasuku biwe, kugira ngo bamenye itandukaniro hagati y’igikorwa canje n’igikorwa c’ubwami bw’ibihugu.”

9 Nuko Shishaki umwami wa Misiri aduga gutera Yeruzalemu maze atwara amatunga y’inzu ya Yehova n’amatunga y’inzu y’umwami. Atwara ikintu cose; gutyo atwara za nkinzo z’inzahabu Salomo yari yarakoze. 10 Umwami Rehobowamu akora rero mu kibanza cazo inkinzo z’umujumpu, maze azizeza abakuru b’abirutsi, abarinzi b’ubwinjiriro bw’inzu y’umwami. 11 Igihe cose umwami yaba aje ku nzu ya Yehova, nya birutsi barinjira, bakazitora bakazijana, mu nyuma bakazisubiza mu cumba c’irindiro c’abirutsi. 12 Kubera ko yicishije bugufi, ishavu rya Yehova risubira inyuma rimuvako, ntiyiyumvira ivyo kubahonya buhere. Bisubiye, haba ibintu vyiza muri Yuda.

13 Nuko Umwami Rehobowamu abandanya gukomeza ikibanza ciwe i Yeruzalemu, aguma aganza; kuko Rehobowamu yari afise imyaka mirongo ine n’umwe igihe yatangura kuganza, amara imyaka cumi n’indwi aganza i Yeruzalemu, igisagara Yehova yari yaratoye mu miryango yose ya Isirayeli kugira ngo ahashire izina ryiwe. Nyina yitwa Nayama Umwamonikazi. 14 Mugabo akora ivyari bibi, kuko atari yarashimangiye umutima wiwe ngo arondere Yehova.

15 Nayo ivya Rehobowamu, ivya mbere n’ivya nyuma, none ntivyanditswe mu majambo ya Shemaya umuhanuzi n’aya Ido umubonyi hakurikijwe iyandikwa rifatiye ku mamuko? Kandi hama intambara hagati ya Rehobowamu na Yerobowamu igihe cose. 16 Amaherezo Rehobowamu aryama hamwe na ba sekuruza biwe hanyuma ahambwa mu Gisagara ca Dawidi; nuko Abiya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

2 Ngoma  13 : 1 - 22

13 Mu mwaka ugira cumi n’umunani w’Umwami Yerobowamu ni ho Abiya yatangura kuganza Yuda. 2 Aganza imyaka itatu i Yeruzalemu; nyina yitwa Mikaya umukobwa wa Uriyeli w’i Gibeya. Nuko haba intambara hagati ya Abiya na Yerobowamu.

3 Maze Abiya aja mu ntambara ari kumwe n’inteko za gisirikare zigizwe n’abagabo b’abanyenkomezi ibihumbi amajana ane, abagabo b’abarwanyi b’abahizi. Nuko Yerobowamu atonda urugamba ngo amurwanye, ari kumwe n’abagabo b’abahizi ibihumbi amajana umunani, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi. 4 Abiya ahagarara rero ku musozi Zemarayimu, uwuri mu karere k’imisozi ka Efurayimu, avuga ati: “Nimunyumve, ewe Yerobowamu na Isirayeli yose. 5 Mbega si mwebwe mwari mukwiye kumenya yuko Yehova Imana ya Isirayeli ubwiwe yahaye ubwami Dawidi ngo aganze Isirayeli gushika igihe kitagira urugero, akabuha we n’abahungu biwe, biciye kw’isezerano ry’umunyu? 6 Mugabo Yerobowamu mwene Nebati, umusuku wa Salomo mwene Dawidi, yarahagurutse agarariza umukama wiwe. 7 Maze abagabo batagira ico bakora, abantu b’imburakimazi, baguma bakoranira kuri we. Amaherezo banesha Rehobowamu mwene Salomo, mu gihe Rehobowamu yari akiri muto kandi afise umutima uhuha, ntiyahangana na bo.

8 “Ubu na ho mugomba guhangana n’ubwami bwa Yehova buri mu kuboko kwa bene Dawidi, muri isinzi rinini kandi muri kumwe n’inyana z’inzahabu Yerobowamu yabakoreye ngo zibabere imana. 9 Mbega ntimwirukanye abaherezi ba Yehova, bene Aroni, n’Abalewi, kandi vyongeye, mbega ntimuguma mwishiriraho abaherezi nk’abantu bo mu bindi bihugu? Nayo umuntu wese yaje akishira mw’ibango ry’ubuherezi mu gutanga ikimasa be n’impfizi z’intama indwi, yarabaye umuherezi w’ibitari imana. 10 Tweho, Yehova ni we Mana yacu, kandi ntitwamuhevye; mugabo abaherezi bene Aroni bariko barakorera Yehova, kandi Abalewi bariko barabafasha igikorwa. 11 Barafumbishiriza Yehova buri gitondo na buri mugoroba amashikanwa aturirwa be n’imibavu imota neza; kandi imikate igerekeranye iri ku meza y’inzahabu itavanze, hakabaho n’igitereko c’amatara c’inzahabu n’amatara yaco yatswa buri mugoroba; kuko tuguma dushitsa ivyo Yehova Imana yacu adusaba, mugabo mwebwe mwaramuhevye. 12 Kandi ehe turi kumwe n’Imana y’ukuri ikaba ari yo iturongōye, n’abaherezi bayo be n’inzumbete z’ikimenyetso ku bwo kwumvikanisha ingabisho y’indwano ngo tubarwanye. Yemwe bene Isirayeli, ntimurwanye Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu, kuko mutazororanirwa.”

13 Nuko Yerobowamu arungika abo kubunda ngo bazunguruke babaturuke inyuma, ku buryo ingabo ziwe ziba imbere ya Yuda, nya bantu bo kubunda na bo bakaba inyuma ya Yuda. 14 Abo muri Yuda ngo bahindukire, baza babona bafise urugamba imbere n’inyuma. Nuko batangura kuririra Yehova, abaherezi na bo bakaba bariko bavuza inzumbete n’ijwi rirenga. 15 Maze abagabo ba Yuda biha akaruru k’intambara. Abagabo ba Yuda ngo bihe akaruru k’intambara, Imana y’ukuri ica itsindira Yerobowamu na Isirayeli yose imbere ya Abiya na Yuda. 16 Nuko bene Isirayeli barahunga bava imbere ya Yuda, maze Imana ibatanga mu kuboko kwabo. 17 Abiya n’abantu biwe batangura kubasasika n’ugusasika gukomeye; abagandagurwa ba Isirayeli baguma bagwa, hapfa abagabo b’abahizi ibihumbi amajana atanu. 18 Gutyo bene Isirayeli bacishwa bugufi ico gihe, mugabo bene Yuda baranesha kuko bishimikije Yehova Imana ya ba sekuruza babo. 19 Abiya aguma yoma inyuma Yerobowamu, amutwara ibisagara, ari vyo Beteli n’ibisagara bihakukira, Yeshana n’ibisagara bihakukira, na Efurayini n’ibisagara bihakukira. 20 Yerobowamu ntiyasigarana inkomezi mu misi ya Abiya; mugabo Yehova aramukubita ku buryo apfa.

21 Abiya abandanya kwikomeza. Mu nyuma yiyabirira abagore cumi na bane, hanyuma avyara abahungu mirongo ibiri na babiri n’abakobwa cumi na batandatu. 22 Ibisigaye mu vya Abiya, egome, inzira ziwe n’amajambo yiwe, vyanditswe mu nsobanuro z’umuhanuzi Ido.

2 Ngoma  14 : 1 - 15

14 Amaherezo Abiya aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi; nuko Asa umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. Mu misi yiwe igihugu kimara imyaka cumi ata kigihungabanya.

2 Maze Asa atangura gukora ivyari vyiza kandi bigororotse mu maso ya Yehova Imana yiwe. 3 Araheza akuraho ibicaniro vy’ibinyamahanga n’ibibanza bikirurutse, amenagura inkingi nyeranda yongera yicira ibikingi vyeranda. 4 Vyongeye, abwira Yuda kurondera Yehova Imana ya ba sekuruza babo no gushitsa itegeko n’ibwirizwa. 5 Nuko akura mu bisagara vyose vya Yuda ibibanza bikirurutse n’ibishirwako imibavu; maze ubwami buguma ata kibuhungabanya imbere yiwe. 6 Hanyuma yubaka muri Yuda ibisagara bikingijwe ibihome, kuko igihugu kitagira ikigihungabanya; ntihaba intambara yo kumurwanya muri iyo myaka, kuko Yehova yamuhaye akaruhuko. 7 Nuko abwira Yuda ati: “Twubake ibi bisagara maze tubikikuze impome n’iminara, imiryango igizwe n’inzugi zibirizibiri, n’ibihindizo. Igihugu kiracari icacu, kuko twarondeye Yehova Imana yacu. Twaramurondeye, na we aduhaye akaruhuko impande zose.” Baguma bubaka kandi bararoranirwa.

8 Nuko Asa agira inteko za gisirikare zitwara inkinzo zagutse n’amacumu, abagabo ibihumbi amajana atatu bo muri Yuda. Muri Benyamini na ho, abatwara udukinzo bakongera bagafora umuheto bari ibihumbi amajana abiri na mirongo umunani. Abo bose bari abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi.

9 Mu nyuma, Zera Umunyetiyopiya asohoka kubatera ari kumwe n’inteko za gisirikare umuliyoni n’imikogote amajana atatu, hanyuma araza gushika i Maresha. 10 Nuko Asa asohoka kumurwanya, maze batonda urugamba mu mubande wa Zefata i Maresha. 11 Asa atangura rero kwambaza Yehova Imana yiwe ati: “Ewe Yehova, ku bijanye no gutabara, nturaba ngo hari abantu benshi canke ngo hari abadafise inkomezi. Dufashe, ewe Yehova Mana yacu, kuko ari wewe twishimikije, kandi mw’izina ryawe ni ho tuje kurwanya iri sinzi. Ewe Yehova, uri Imana yacu. Umuntu buntu[*] ntakurushe inkomezi.”

12 Maze Yehova atsindira Abanyetiyopiya imbere ya Asa n’imbere ya Yuda, Abanyetiyopiya barata barahunga. 13 Asa n’abantu bari kumwe na we baguma babakurikira gushika i Gerari, abo mu Banyetiyopiya na bo babandanya kugwa gushika aho ata n’umwe muri bo asigara ari muzima; kuko bamenaguriwe imbere ya Yehova n’imbere y’ikambi yiwe. Mu nyuma batwara isahu ryinshi cane. 14 Vyongeye, basasika ibisagara vyose vyo mu micungararo ya Gerari, kuko ubwoba buvuye kuri Yehova bwari bwabajeko; batangura gusahura ibisagara vyose, kuko muri vyo hari ibintu vyinshi vyo gusahura. 15 Basasika mbere n’amahema y’abafise ibitungwa, ku buryo banyaga imikuku myinshi n’ingamiya, hanyuma basubira i Yeruzalemu.

^ 2 Ngo. 14:11 Canke, “umuntu apfa.”

2 Ngoma  15 : 1 - 19

15 Nayo Azariya mwene Odedi, impwemu y’Imana iza kuri we. 2 Nuko arasohoka aja imbere ya Asa maze amubwira ati: “Nyumvirize, ewe Asa na Yuda yose na Benyamini yose! Yehova azobana namwe nimwabana na we; nimwamurondera, azoreka mumuronke, mugabo nimwamuheba azobaheba. 3 Imisi Isirayeli yamaze itagira Imana y’ukuri, itagira umuherezi yigisha, itagira n’Itegeko, yabaye myinshi. 4 Mugabo igihe bagaruka kuri Yehova Imana ya Isirayeli bari mu marushwa bakamurondera, yararetse baramuronka. 5 Muri ivyo bihe nta mahoro yariho ku wasohoka canke ku winjira, kuko hari imivurungano myinshi mu baba muri ivyo bihugu bose. 6 Barajanjagurana, ihanga n’irindi hanga, igisagara n’ikindi gisagara, kuko Imana ubwayo yabagumiza mu muvurungano ikoresheje ubwoko bwose bw’amarushwa. 7 Ariko mweho, mugire umutima rugabo kandi amaboko yanyu ntaregere[*], kuko igikorwa canyu kiri n’impera.”

8 Asa akimara kwumva ayo majambo n’ubuhanuzi bwa Odedi umuhanuzi, agira umutima rugabo maze atangura kuzimanganya ibintu bisesemye mu gihugu cose ca Yuda n’ica Benyamini no mu bisagara yari yarafashe mu karere k’imisozi ka Efurayimu, asanura n’igicaniro ca Yehova cari imbere y’ibaraza rya Yehova. 9 Atangura kandi gukoraniriza hamwe Yuda yose na Benyamini yose na ba kavamahanga bose bari kumwe na bo bavuye muri Efurayimu no muri Manase no muri Simeyoni, kuko bari barataye bakomokera kuri we ari benshi, bavuye muri Isirayeli, igihe babona ko Yehova Imana yiwe yari kumwe na we. 10 Bakoranirizwa rero i Yeruzalemu mu kwezi kugira gatatu kw’umwaka ugira cumi na gatanu w’ingoma ya Asa. 11 Maze kuri uwo musi bashikanira Yehova ibimazi bakuye kw’isahu bari barazanye, bashikana inka amajana indwi n’intama ibihumbi indwi. 12 Vyongeye, binjira mw’isezerano ryo kurondera Yehova Imana ya ba sekuruza babo n’umutima wabo wose n’ubuzima bwabo bwose; 13 kugira ngo umuntu wese atorondeye Yehova Imana ya Isirayeli yicwe, yaba umuto canke uwuhambaye, yaba umugabo canke umugore. 14 Nuko barahira Yehova n’ijwi rirenga, n’akaruru k’umunezero, bavuza inzumbete n’inzamba. 15 Yuda yose inezerezwa n’iyo ndahiro; kuko bari barahiye n’umutima wabo wose kandi bakaba bari bamuronderanye agahimbare kuzuye, ku buryo areka bakamuronka; Yehova abandanya kubaha akaruhuko impande zose.

16 Mbere na Mayaka inakuru, Asa umwami amukura mu kibanza co kuba umugore w’iteka, kuko yari yarakoze ikigirwamana giteye ishishi agikoreye igikingi ceranda; maze Asa asitura ico kigirwamana ciwe giteye ishishi, aragisya araheza agituririra mu mwonga Kidironi. 17 Mugabo ibibanza bikirurutse ntivyazimangana muri Isirayeli. Gusa, umutima wa Asa uba uwukwiye mu misi yiwe yose. 18 Maze atangura kwinjiza mu nzu y’Imana y’ukuri ibintu se wiwe yari yaragize vyeranda be n’ibintu we ubwiwe yari yaragize vyeranda: ifeza n’inzahabu be n’ibikoresho. 19 Ntihaba intambara gushika ku mwaka ugira mirongo itatu na gatanu w’ingoma ya Asa.

^ 2 Ngo. 15:7 Ijambo ku rindi ni “ntakoroke.”

2 Ngoma  16 : 1 - 14

16 Mu mwaka ugira mirongo itatu na gatandatu w’ingoma ya Asa, Bayasha umwami wa Isirayeli aduga gutera Yuda maze atangura kwubaka Rama, kugira ngo ntakundire umuntu n’umwe gusohoka canke kwinjira kwa Asa umwami wa Yuda. 2 Nuko Asa asohora ifeza n’inzahabu abikuye mu matungo y’inzu ya Yehova no mu y’inzu y’umwami, abirungikira Beni-hadadi umwami wa Siriya yaba i Damasiko, mu kuvuga ati: 3 “Hariho isezerano hagati yanje nawe no hagati ya dawe na so. Ehe ndakurungikiye ifeza n’inzahabu. Genda urenge kw’isezerano ufitaniye na Bayasha umwami wa Isirayeli, kugira ngo ave iwanje.”

4 Beni-hadadi yumviriza rero Umwami Asa, arungika abakuru b’inteko za gisirikare ziwe ngo batere ibisagara vya Isirayeli, ku buryo basasika Iyoni na Dani na Abeli-mayimu n’ububiko bwose bw’ibisagara vya Nafutali. 5 Bayasha akimara kuvyumva, aca areka kwubaka Rama maze ahagarika igikorwa ciwe. 6 Nayo Asa umwami, ahitana Yuda yose, maze batangura gutwara amabuye y’igisagara ca Rama n’ibiti vyaco, ivyo Bayasha yari yarubakishije, atangura kuvyubakisha Geba na Mizipa.

7 Ico gihe Hanani rubonyi aza kuri Asa umwami wa Yuda maze amubwira ati: “Ko wishimikije umwami wa Siriya, ntiwishimikize Yehova Imana yawe, ni co catumye inteko za gisirikare z’umwami wa Siriya zikira ukuboko kwawe. 8 Mbega Abanyetiyopiya n’Abanyalibiya ntibari inteko za gisirikare zikomeye cane uravye ubwinshi, imikogote n’abagendera ku mafarasi? Yamara, kubera ko wishimikije Yehova, ntiyabatanze none mu kuboko kwawe? 9 Kuko Yehova amaso yiwe anyuragira mw’isi yose kugira ngo yerekane inkomezi ziwe ku bw’abafise umutima ukwiye kuri we. Wakoze ivy’ubupfu muri ivyo, kuko kuva ubu hazobaho intambara zo kukurwanya.”

10 Ariko Asa ababazwa n’uwo rubonyi maze amushira mu nzu y’impatane z’ibiti[*], kuko yari yamugiriye ubushangashirwe kubera ico kintu. Nuko Asa atangura gukandamiza n’abandi bantu muri ico gihe nyene. 11 Kandi ehe ivya Asa, ivya mbere n’ivya nyuma, vyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Yuda n’aba Isirayeli.

12 Maze Asa, mu mwaka ugira mirongo itatu n’icenda w’ingoma yiwe, afatwa n’indwara mu birenge, gushika aho aremba; ariko no mu ndwara yiwe, ntiyarondera Yehova mugabo arondera abavūzi. 13 Amaherezo Asa aryama hamwe na ba sekuruza biwe, apfa mu mwaka ugira mirongo ine na rimwe w’ingoma yiwe. 14 Nuko bamuhamba mu mva yiwe ihambaye yari yariyimbishirije mu Gisagara ca Dawidi; bamuryamika ku gitanda cari cujujwe amavuta y’umusomozo n’ubwoko butandukanye bw’amavuta manovu avanzwe agacika amavuta manovu akozwe mu buryo budasanzwe. Vyongeye, bamugirira iturira ry’imibavu rijanye n’amaziko rihambaye bimwe bidasanzwe.

^ 2 Ngo. 16:10 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  17 : 1 - 19

17 Maze Yehoshafati umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe no gukomeza ikibanza ciwe kuri Isirayeli. 2 Atangura gushira inteko za gisirikare mu bisagara vyose bikingijwe ibihome vya Yuda no gushira ibirindiro mu gihugu ca Yuda no mu bisagara vya Efurayimu, ivyo Asa se wiwe yari yarafashe. 3 Yehova abandanya kubana na Yehoshafati, kuko yagendera mu nzira za kera za Dawidi sekuruza, ntarondere za Bayali. 4 Kuko Imana ya se ari yo yarondera kandi akagendera mw’ibwirizwa ryayo, ntakore ibikorwa vya Isirayeli. 5 Yehova aguma ashimangiye ubwami mu kuboko kwiwe; kandi Yuda yose ibandanya guha impano Yehoshafati, maze agira ubutunzi bwinshi n’ubuninahazwa bwinshi. 6 Nuko umutima wiwe ugira ubutinyutsi mu nzira za Yehova, akura mbere muri Yuda ibibanza bikirurutse n’ibikingi vyeranda.

7 Mu mwaka ugira gatatu w’ingoma yiwe atumako abaganwa biwe, ari bo Beni-hayili na Obadiya na Zekariya na Netaneli na Mikaya, kugira ngo bigishe mu bisagara vya Yuda, 8 bari kumwe n’Abalewi: Shemaya na Netaniya na Zebadiya na Asaheli na Shemiramoti na Yehonatani na Adoniya na Tobiya na Tobu-adoniya Abalewi, bari kumwe kandi na Elishama na Yehoramu abaherezi. 9 Nuko batangura kwigisha muri Yuda, bakaba bari bitwaje igitabu c’itegeko rya Yehova; baguma bazunguruka mu bisagara vyose vya Yuda, bigisha mu bantu.

10 Maze ubwoba buvuye kuri Yehova buza ku bwami bwose bw’ibihugu vyari irya n’ino ya Yuda, ntibwarwanya Yehoshafati. 11 Kandi barazanira Yehoshafati impano n’amahera vy’ikibuguro babikuye ku Bafilisitiya. Abarabu na bo nyene baramuzanira imikuku: impfizi z’intama ibihumbi indwi n’amajana indwi n’amasuguru y’impene ibihumbi indwi n’amajana indwi.

12 Yehoshafati abandanya gutera imbere no kuba uwuhambaye ku rugero rwo hejuru; kandi aguma yubaka muri Yuda ibibanza bikingijwe ibihome n’ibisagara vy’ububiko. 13 Agira ibintu vyinshi mu bisagara vya Yuda; kandi i Yeruzalemu hari abarwanyi, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi. 14 Aya ni yo yari amabanga yabo hakurikijwe inzu ya ba sekuruza babo: Muri Yuda hari abakuru b’ibihumbi: uwa mbere yari Aduna umukuru, akaba yari kumwe n’abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi ibihumbi amajana atatu. 15 Yagaba Yehohanani umukuru, uno akaba yari kumwe n’abagabo ibihumbi amajana abiri na mirongo umunani. 16 Yagaba Amasiya mwene Zikiri uwitanze gukorera Yehova, akaba yari kumwe n’abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi ibihumbi amajana abiri. 17 Muri Benyamini na ho hari wa mugabo w’intwari kandi w’umunyenkomezi Eliyada, akaba yari kumwe n’abagabo ibihumbi amajana abiri bafise umuheto n’inkinzo. 18 Yagaba Yehozabadi, uno akaba yari kumwe n’abagabo ibihumbi ijana na mirongo umunani bafise ibikoresho ku bw’ingabo. 19 Abo ni bo bakorera umwami, uretse abo umwami yashize mu bisagara bikingijwe ibihome muri Yuda hose.

2 Ngoma  19 : 1 - 11

19 Maze Yehoshafati umwami wa Yuda agaruka amahoro ku nzu iwe i Yeruzalemu. 2 Nuko Yehu mwene Hanani umubonyi arasohoka aja imbere yiwe, abwira Umwami Yehoshafati ati: “Mbega umubisha ni we yari akwiye gutabarwa? Abanka Yehova ni bo ukwiye gukunda? Ku bw’ico Yehova arakurakariye. 3 Ariko hari ibintu vyiza vyabonetse muri wewe, kuko wakuye ibikingi vyeranda mu gihugu kandi ugategurira umutima wawe kurondera Imana y’ukuri.”

4 Yehoshafati abandanya kuba i Yeruzalemu; maze yongera gusohoka aja mu bantu kuva i Beyeri-sheba gushika mu karere k’imisozi ka Efurayimu, kugira ngo abagarukane kuri Yehova Imana ya ba sekuruza babo. 5 Nuko ashira abacamanza mu gihugu cose, mu bisagara vyose bikingijwe ibihome vya Yuda, igisagara ku kindi. 6 Maze abwira abo bacamanza ati: “Murabe ivyo mukora, kuko mudaca imanza z’umuntu mugabo muca imanza za Yehova; kandi ari kumwe namwe mu vy’uguca imanza. 7 Nuko rero, mutinye Yehova. Mube maso mukore, kuko ata kutagororoka canke ukugira nkunzi canke ukurya igiturire biri muri Yehova Imana yacu.”

8 I Yeruzalemu na ho nyene Yehoshafati ahashira bamwe mu Balewi n’abaherezi, na bamwe mu bakuru b’amazu ya ba sekuru ba Isirayeli ngo bace imanza za Yehova n’imanza z’ababa i Yeruzalemu. 9 Vyongeye, abategeka ati: “Ng’uku uko muzokora mu gutinya Yehova, mubigiranye ubwizigirwa n’umutima ukwiye. 10 Ku vyerekeye urubanza rwose bene wanyu baba mu bisagara vyabo bazobatura, rwaba urujanye n’ugusesa amaraso, urujanye n’itegeko n’ibwirizwa n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane, muze mubagabishe kugira ntibacumure kuri Yehova bikaba ngombwa ko mwe na bene wanyu murakarirwa. Ukwo ni ko muzokora kugira ntimwikwegere ukwagirwa n’icaha. 11 Ehe ng’uyu Amariya umukuru w’abaherezi wo kubayobora ku bijanye n’ikintu cose ca Yehova; na Zebadiya mwene Ishimayeli indongozi y’inzu ya Yuda ku bijanye n’ikintu cose c’umwami; kandi ehe murafise Abalewi bazobabera abarongozi. Nimukomere mukore, Yehova abane n’iciza.”

2 Ngoma  20 : 1 - 37

20 Inyuma y’ivyo, bene Mowabu na bene Amoni, bari kumwe na bamwe mu Bamonimu, baza gutera Yehoshafati mu ntambara. 2 Nuko abantu baza kubimenyesha Yehoshafati, bati: “Hari isinzi rinini rije kugutera rivuye mu karere k’ikiyaga, muri Edomu; kandi ehe bari i Hazazoni-tamari, ari ho Eni-gedi.” 3 Yehoshafati aca aratinya maze yiyemeza kurondera Yehova. Atangaza rero ko Yuda yose yisonzesha. 4 Amaherezo abo muri Yuda bakoranirizwa hamwe kugira ngo basiguze Yehova. Egome, abo mu bisagara vyose vya Yuda baza kubaza Yehova.

5 Maze Yehoshafati ahagarara mw’ishengero rya Yuda n’irya Yeruzalemu mu nzu ya Yehova, imbere y’ikigo gishasha, 6 hanyuma avuga ati:

“Ewe Yehova Mana ya ba sogokuruza bacu, mbega nturi Imana mu majuru, kandi ntuganza ubwami bwose bw’amahanga, kandi mu kuboko kwawe ntihari ububasha n’ubushobozi, akaba ata n’umwe yoguhagarara imbere? 7 Mbega si wewe, ewe Mana yacu, wirukanye ababa muri iki gihugu bakava imbere y’abantu bawe Isirayeli maze ukagiha uruvyaro rwa Aburahamu umukunzi wawe, gushika igihe kitagira urugero? 8 Barakibayemwo, maze batangura kukikwubakiramwo aheranda ku bw’izina ryawe, mu kuvuga bati: 9 ‘Icago nicatuzako, ari inkota canke urubanza rubi canke ikiza canke ikigoyi, tuze duhagarare imbere y’iyi nzu n’imbere yawe (kuko izina ryawe riri muri iyi nzu), kugira ngo tugutabaze mu marushwa yacu, uheze wumve maze udukize.’ 10 None ehe bene Amoni, na Mowabu n’akarere k’imisozi ka Seyiri, abo utemereye Isirayeli kubashwaramwo igihe bari bavuye mu gihugu ca Misiri, mugabo bagaca kure yabo ntibabazimanganye, 11 egome, ehe baduhemvye kwinjira ngo batwirukane mu ntoranwa yawe watumye twigabira. 12 Ewe Mana yacu, mbega ntuzobashitsako urubanza? Kuko tudafise ububasha imbere y’iri sinzi rinini rije kudutera; kandi twebwe ntituzi ico turi bukore, mugabo ni wewe duhanze amaso.”

13 Muri ico gihe abo muri Yuda bose bari bahagaze imbere ya Yehova, mbere n’abana babo batoyi n’abagore babo n’abahungu babo.

14 Nayo Yahaziyeli mwene Zekariya, Zekariya wa Benaya, Benaya wa Yeyeli, Yeyeli wa Mataniya, Umulewi wo muri bene Asafu, impwemu ya Yehova imuzako hagati mw’ishengero. 15 Nuko avuga ati: “Nimwumvirize, ewe Yuda yose namwe ababa i Yeruzalemu nawe Mwami Yehoshafati! Ibi ni vyo Yehova ababwiye: ‘Ntimutinye canke ngo mutekerwe n’ubwoba kubera iryo sinzi rinini; kuko urugamba atari urwanyu, mugabo ni urw’Imana. 16 Ejo muze mumanuke kubategera. Ehe bariko badugana akanyuro ka Zizi; muzobasanga koko ku mpera y’umwonga imbere y’agahinga ka Yeruweli. 17 Ntimuzorinda kurwana ico gihe. Muze mufate ikibanza canyu, muhagarare mudakoma maze mubone ubukiriro bwa Yehova muzokirishwa. Ewe Yuda na Yeruzalemu, ntimutinye canke ngo mutekerwe n’ubwoba. Ejo muze musohoke kubategera, Yehova azoba ari kumwe namwe.’”

18 Yehoshafati aca arunama, mu maso hiwe hakora hasi, na Yuda yose n’ababa i Yeruzalemu bikubita hasi imbere ya Yehova kugira bunamire Yehova. 19 Maze Abalewi bo mu bahungu b’Abakohati n’abo mu bahungu b’Aba-Kora barahaguruka kugira bashemeze Yehova Imana ya Isirayeli n’ijwi rirenga bimwe bidasanzwe.

20 Nuko bahaguruka kare mu gitondo maze barasohoka baja mu gahinga ka Tekowa. Bariko barasohoka, Yehoshafati arahaguruka maze avuga ati: “Nimunyumve, ewe Yuda namwe ababa i Yeruzalemu! Nimwizere Yehova Imana yanyu kugira ngo mumare ikiringo kirekire. Nimwizere abahanuzi biwe mubone kuroranirwa.”

21 Vyongeye, aja inama n’abantu maze ashiraho abaririmvyi bo kuririmbira Yehova n’abamushemeza bashazishije impuzu nyeranda, bakabigira igihe basohotse bitangiye imbere abagabo bafise ibirwanisho, bavuga bati: “Shemeze Yehova, kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe ari ubwo gushika igihe kitagira urugero.”

22 Aho batanguriye kwiha akamo k’umunezero no kumushemeza, Yehova ashiraho abagabo bo kubundira bene Amoni, Mowabu n’akarere k’imisozi ka Seyiri bariko baza muri Yuda, maze bano batangura gukubitana. 23 Nuko bene Amoni na Mowabu bahagurukira ababa mu karere k’imisozi ka Seyiri kugira ngo babatikize, babazimanganye; bakimara kurangiza ababa i Seyiri, baca bafashanya umwe wese kwica mugenziwe.

24 Nayo Yuda, iza ku munara w’inderetsi wo mu gahinga. Bagize ngo barahindukira kuraba nya sinzi, baza bababona bari ng’aho, imivyimba yabo irambaraye hasi ata n’umwe yacitse kw’icumu. 25 Nuko Yehoshafati n’abantu biwe baza gusahura isahu ryabo; baronka muri bo ibintu n’ivyambarwa n’ibintu bihimbaye, vyinshi; batangura kubambura ivyo bitwarira gushika aho badashobora gutwara ikindi kintu na kimwe. Bamara imisi itatu basahura nya sahu, kuko ryari ryinshi. 26 Maze ku musi ugira kane bakoranira mu kiyaya co hasi ca Beraka, kuko ari ho bahezagiriye Yehova. Ni co catumye aho hantu bahita Ikiyaya co Hasi ca Beraka[*], gushika uno musi.

27 Maze abagabo bose ba Yuda na Yeruzalemu barahindukira barongōwe na Yehoshafati, kugira basubire i Yeruzalemu banezerewe, kuko Yehova yari yabanezereje ku bijanye n’abansi babo. 28 Baza rero i Yeruzalemu ku nzu ya Yehova, bafise ibicurarangisho vy’imirya n’inanga n’inzumbete. 29 Nuko ubwoba buvuye ku Mana buba ku bwami bwose bw’ibihugu, aho bumviye ko Yehova yari yarwanije abansi ba Isirayeli. 30 Gutyo akarere k’ubwami ka Yehoshafati ntikongera kudurumbanywa, kandi Imana yiwe ibandanya kumuha akaruhuko impande zose.

31 Nuko Yehoshafati abandanya kuganza Yuda. Yari afise imyaka mirongo itatu n’itanu igihe yatangura kuganza, amara imyaka mirongo ibiri n’itanu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Azuba umukobwa wa Shilihi. 32 Aguma agendera mu nzira ya se wiwe Asa, ntiyakevya ngo ayivemwo, akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova. 33 Gusa, ibibanza bikirurutse ntivyazimangana; kandi abantu ntibari bwategurire umutima wabo Imana ya ba sekuruza babo.

34 Nayo ibisigaye mu vya Yehoshafati, ivya mbere n’ivya nyuma, ehe vyanditswe mu majambo ya Yehu mwene Hanani, ayasobetswe mu Gitabu c’Abami ba Isirayeli. 35 Inyuma y’ivyo, Yehoshafati umwami wa Yuda yifatanya na Ahaziya umwami wa Isirayeli, uwakora ivy’ububisha. 36 Yifatanya rero na we mu vyo gukora imeri zo kuja i Tarushishi, bakora kandi imeri i Eziyoni-geberi. 37 Ariko Eliyezeri mwene Dodavahu w’i Maresha avuga mu buryo bw’ubuhanuzi abwira Yehoshafati, ati: “Ko wifatanije na Ahaziya, Yehova ntazobura gusenyura ibikorwa vyawe.” Nuko nya meri zirasaba, ntibasubira kugira inguvu zo kuja i Tarushishi.

^ 2 Ngo. 20:26 Bisobanura ngo “Umuhezagiro.”

2 Ngoma  21 : 1 - 20

21 Amaherezo Yehoshafati aryama hamwe na ba sekuruza biwe, hanyuma ahambwa hamwe na ba sekuruza mu Gisagara ca Dawidi; nuko Yehoramu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe. 2 Yari afise bene wabo, abahungu ba Yehoshafati, ari bo Azariya na Yehiyele na Zekariya na Azariya na Mikaheli na Shefatiya, abo bose bakaba bari bene Yehoshafati umwami wa Isirayeli. 3 Nuko se abaha ingabirano nyinshi z’ifeza n’iz’inzahabu, n’iz’ibintu vyiza hamwe n’ibisagara bikingijwe ibihome muri Yuda; mugabo ubwami abuha Yehoramu, kuko yari imfura.

4 Yehoramu atanguye kuganza ubwami bwa se, akomeza ikibanza ciwe; yicisha rero inkota bene wabo bose na bamwe mu baganwa ba Isirayeli. 5 Yehoramu yari afise imyaka mirongo itatu n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka umunani aganza i Yeruzalemu. 6 Abandanya kugendera mu nzira y’abami ba Isirayeli, nk’uko ab’inzu ya Ahabu bari baragize; kuko umukobwa wa Ahabu yari yarabaye umugore wiwe; abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. 7 Mugabo Yehova ntiyashaka guhonya inzu ya Dawidi, kubera isezerano yari yaragiranye na Dawidi, nk’uko kandi yari yaravuze ko we n’abahungu biwe yobahaye itara nantaryo.

8 Mu misi yiwe, Edomu igarariza ukuboko kwa Yuda, bimika umwami wo kubaganza. 9 Nuko Yehoramu arajabuka, ari kumwe n’abakuru biwe be n’imikogote yose. Araheza ahaguruka mw’ijoro, atangura gusasika Abanyedomu bari bamukikuje be n’abakuru b’imikogote. 10 Mugabo Edomu ibandanya kugarariza ukuboko kwa Yuda gushika n’uyu musi. Ico gihe nyene ni ho Libuna yatangura kugarariza ukuboko kwiwe, kuko yari yahevye Yehova Imana ya ba sekuruza biwe. 11 Na we nyene yari yarakoze ibibanza bikirurutse ku misozi ya Yuda, kugira ngo atume ababa i Yeruzalemu bashurashura, no kugira ngo yirukane Yuda.

12 Amaherezo aronka urwandiko ruvuye kuri Eliya umuhanuzi, rugira ruti: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Dawidi sogokuruza wawe avuze: ‘Kubera ko utagendeye mu nzira za Yehoshafati so wawe canke mu nzira za Asa umwami wa Yuda, 13 mugabo ukagendera mu nzira y’abami ba Isirayeli kandi ugatuma Yuda n’ababa i Yeruzalemu bashurashura, nk’uko inzu ya Ahabu yatumye haba ubushurashuzi, mbere na bene wanyu, ari bo rugo rwa so bari beza kukurusha, ukabica, 14 ehe Yehova agira akubite bikomeye abantu bawe, n’abahungu bawe, n’abagore bawe, n’ibintu vyawe vyose. 15 Nawe uzogira indwara nyinshi, hamwe n’indwara y’amara yawe, gushika amara yawe asohotse kubera iyo ndwara, ku musi ku musi.’”

16 Nuko Yehova ahagurukiriza Yehoramu urwanko[*] rw’Abafilisitiya n’urw’Abarabu bari iruhande y’Abanyetiyopiya. 17 Baduga rero muri Yuda, binjirayo ku nguvu maze banyaga ibintu vyose vyari mu nzu y’umwami, n’abahungu biwe be n’abagore biwe, ntibamusigira umuhungu n’umwe kiretse Yehowahazi, umuhungu wiwe w’umuhererezi. 18 Inyuma y’ivyo vyose, Yehova amuteza mu mara indwara idashobora gukira. 19 Nuko mu misi yakurikiye, egome, haciye ikiringo c’imyaka ibiri yuzuye, amara yiwe arasohoka uno akirwaye, arateba apfira muri izo ndwara ziwe mbi; abantu biwe ntibamuturirira imibavu nk’uko bayituririye ba sekuruza biwe. 20 Yari afise imyaka mirongo itatu n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka umunani aganza i Yeruzalemu. Amaherezo asandaba ata wukimushaka. Nuko bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi, mugabo ntibamuhamba mu mva z’abami.

^ 2 Ngo. 21:16 Ijambo ku rindi ni “impwemu.”

2 Ngoma  22 : 1 - 12

22 Maze ababa i Yeruzalemu bimika Ahaziya umuhungu wiwe w’umuhererezi ngo abe umwami mu kibanza ciwe (kuko ka kagwi k’abambuzi kazanana n’Abarabu kw’ikambi kari karishe bakuruwe bose,) maze Ahaziya mwene Yehoramu atangura kuganza ari umwami wa Yuda. 2 Ahaziya yari afise imyaka mirongo ibiri n’ibiri igihe yatangura kuganza, amara umwaka umwe aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Ataliya umwuzukuru wa Omuri.

3 Na we nyene agendera mu nzira z’inzu ya Ahabu, kuko nyina ari we yamubereye umujanama mu vyo gukora ivy’ububisha. 4 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, nk’inzu ya Ahabu, kuko ari bo bamubereye abajanama se wiwe amaze gupfa, bikamukwegera guhona. 5 Agendera kandi mu mpanuro yabo, ku buryo ajana na Yehoramu mwene Ahabu umwami wa Isirayeli mu ntambara yo kurwanya Hazayeli umwami wa Siriya i Ramoti-gileyadi, ari yo abarashi barasiyemwo Yehoramu. 6 Nuko uno aragaruka kugira ngo yivurize i Yezireyeli ibikomere bari bamuteje i Rama[*] igihe yarwanya Hazayeli umwami wa Siriya.

Nayo Azariya[*] mwene Yehoramu umwami wa Yuda, amanuka kuraba Yehoramu mwene Ahabu i Yezireyeli, kuko yari arwaye. 7 Mugabo ugutemba kwa Ahaziya kwavuye ku Mana, igihe yaza kwa Yehoramu; ashitse, asohokana na Yehoramu baja kuri Yehu umwuzukuru wa Nimushi, uwo Yehova yari yararobanuje amavuta kugira arandure inzu ya Ahabu. 8 Yehu akimara kugiranira amatati n’inzu ya Ahabu, abona abaganwa ba Yuda n’abahungu ba bene wabo na Ahaziya, abasuku ba Ahaziya, aca arabica. 9 Maze atangura kurondera Ahaziya, amaherezo baramufata, igihe yari yinyegeje i Samariya, baraheza bamuzanira Yehu. Nuko baramwica maze baramuhamba, kuko bavuze bati: “Ni umwuzukuru wa Yehoshafati, uwarondeye Yehova n’umutima wiwe wose.” Ntihagira n’umwe wo mu nzu ya Ahaziya asigarana ububasha bwo kuganza ubwami.

10 Nayo Ataliya nyina wa Ahaziya, abona ko umuhungu wiwe yari yapfuye. Arahaguruka rero, atikiza abo mu nda y’ingoma[*] bose b’inzu ya Yuda. 11 Ariko Yehoshabeyati umukobwa w’umwami atora Yehowasi mwene Ahaziya, amwiba mu bahungu b’umwami bari kwicwa, maze we hamwe n’umurezi wiwe abashira mu cumba kigenewe uburiri. Yehoshabeyati umukobwa w’Umwami Yehoramu, umugore wa Yehoyada umuherezi (kuko yari mushiki wa Ahaziya), aguma amunyegeje kubera Ataliya, ntiyamwica. 12 Agumana na bo mu nzu y’Imana y’ukuri, anyegejwe mu kiringo c’imyaka itandatu, mu gihe Ataliya yaganza igihugu ari umwamikazi.

^ 2 Ngo. 22:6 Ni impfunyapfunyo ya Ramoti-gileyadi.

^ 2 Ngo. 22:6 Yitwa Ahaziya ku mirongo ya 1, 2, 7-11.

^ 2 Ngo. 22:10 Ijambo ku rindi ni “uruvyaro rw’ubwami.”

2 Ngoma  23 : 1 - 21

23 Mu mwaka ugira indwi, Yehoyada agira umutima rugabo maze agirana isezerano n’abakuru b’amajana, ari bo Azariya mwene Yerohamu, na Ishimayeli mwene Yehohanani na Azariya mwene Obedi na Mayaseya mwene Adaya na Elishafati mwene Zikiri. 2 Hanyuma bazunguruka muri Yuda, bakoraniriza hamwe Abalewi bo mu bisagara vyose vya Yuda n’abakuru b’amazu ya ba sekuru ba Isirayeli. Nuko baza i Yeruzalemu. 3 Maze iryo shengero ryose rigirana isezerano n’umwami mu nzu y’Imana y’ukuri, hanyuma ababwira ati:

“Ehe umuhungu w’umwami azoganza, nk’uko Yehova yasezeranye ku vyerekeye abahungu ba Dawidi. 4 Ibi ni vyo muzokora: ica gatatu canyu mwebwe abaza kw’isabato, bo mu baherezi no mu Balewi, bazoba abarinzi b’imiryango; 5 ikindi ca gatatu kizoba kiri ku nzu y’umwami; ikindi ca gatatu na co kw’Irembo ry’Umushinge; abantu bose bazoba bari mu bigo vy’inzu ya Yehova. 6 Ntihaze hagire uwinjira mu nzu ya Yehova atari abaherezi n’abo mu Balewi bakora igikorwa. Abo ni bo bazokwinjira, kuko ari umugwi mweranda, kandi abantu bose bazogumya ibwirizwa rya Yehova. 7 Kandi Abalewi baze bakikuze umwami irya n’ino, umwe wese n’ibirwanisho vyiwe mu maboko; nayo uwo wese azokwinjira mu nzu, aze yicwe. Muze mugumane n’umwami iyo yinjiye n’iyo asohotse.”

8 Abalewi na Yuda yose bakora bisunze ivyo Yehoyada umuherezi yari yategetse vyose. Nuko umwe wese atora abantu biwe, abinjira kw’isabato hamwe n’abasohoka kw’isabato, kuko Yehoyada umuherezi atari yarekuye imice ngo ive ku gikorwa. 9 Vyongeye, Yehoyada umuherezi aha abakuru b’amajana amacumu n’inkinzo be n’inkinzo z’umuzingi vyahora ari ivy’Umwami Dawidi, ivyari mu nzu y’Imana y’ukuri. 10 Hanyuma ashiraho abantu bose, emwe, umwe wese afise mu kuboko ikirwanisho ciwe co gutera, kuva ku ruhande rw’iburyo rw’inzu gushika ku ruhande rw’ibubamfu rw’iyo nzu, iruhande y’igicaniro n’iruhande y’iyo nzu, irya n’ino, hafi y’umwami. 11 Maze basohora umuhungu w’umwami, bamushirako umugāra n’Igishingantahe baraheza bamugira umwami, gutyo Yehoyada n’abahungu biwe baramurobanuza amavuta, bavuga bati: “Umwami nabeho!”

12 Ataliya yumvise urwamo rw’abantu bariko biruka bongera bashemeza umwami, aca aza aho abantu bari ku nzu ya Yehova. 13 Maze aravye, abona umwami ahagaze iruhande y’inkingi yiwe ku bwinjiriro, n’abaganwa n’abavuza inzumbete bari iruhande y’umwami, abanyagihugu bose na bo bariko banezerwa bongera bavuza inzumbete, n’abaririmvyi bafise ibicurarangisho vy’ururirimbo n’abatanga ikimenyetso co gushemeza. Ataliya aca atantamura impuzu ziwe maze avuga ati: “Ni umugambi mubi! Ni umugambi mubi!” 14 Mugabo Yehoyada umuherezi asohora abakuru b’amajana, abagenywe bo mu nteko za gisirikare, ababwira ati: “Musohore mumukure mu misitari; kandi uwumukurikira wese yicishwe inkota!” Kuko uwo muherezi yari yavuze ati: “Ntimumwicire mu nzu ya Yehova.” 15 Nuko bamushorerako amaboko. Ashitse ku rwinjiriro rw’irembo ry’amafarasi rw’inzu y’umwami, baca bamwicira ng’aho.

16 Maze Yehoyada apfundika isezerano hagati yiwe n’abantu bose be n’umwami, yuko bobandanije kuba abantu ba Yehova. 17 Inyuma y’ivyo, abantu bose baza ku nzu ya Bayali, bayisiturira hasi; ibicaniro vyayo n’ibishusho vyayo barabimenagura, Matani umuherezi wa Bayali na we bamwicira imbere y’ivyo bicaniro. 18 Vyongeye, Yehoyada ashira amabanga y’inzu ya Yehova mu kuboko kw’abaherezi n’Abalewi, abo Dawidi yari yarashize mu mice ku nzu ya Yehova ngo bashikane ibimazi biturirwa vya Yehova bisunze ivyanditswe mw’itegeko rya Musa, babishikane banezerewe kandi baririmba nk’uko vyashinzwe na Dawidi. 19 Nuko ashira abarinzi b’amarembo ku marembo y’inzu ya Yehova kugira ngo ntihagire umuntu ahumanye mu buryo na bumwe yinjira. 20 Aca atora abakuru b’amajana n’abahambaye n’abatware b’abantu be n’abanyagihugu bose, araheza amanukana umwami amukuye ku nzu ya Yehova. Maze bashika ku nzu y’umwami baciye mw’irembo ryo haruguru hanyuma bicarika umwami ku ntebe y’ubwami. 21 Abanyagihugu bose babandanya kunezerwa; igisagara ntihagira ikigihungabanya; nayo Ataliya, bari bamwicishije inkota.

2 Ngoma  24 : 1 - 27

24 Yehowasi yari afise imyaka indwi igihe yatangura kuganza, amara imyaka mirongo ine aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Zibiya w’i Beyeri-sheba. 2 Yehowasi aguma akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova imisi yose ya Yehoyada umuherezi. 3 Yehoyada amuronderera abagore babiri, hanyuma avyara abahungu n’abakobwa.

4 Inyuma y’ivyo, Yehowasi agira icipfuzo mu mutima wiwe co gusanura inzu ya Yehova. 5 Nuko akoraniriza hamwe abaherezi n’Abalewi, ababwira ati: “Nimuje mu bisagara vya Yuda, mwegeranye amahera muri Isirayeli yose yo gusanasana inzu y’Imana yanyu ku mwaka ku mwaka; kandi muze mukore ningoga muri ivyo.” Mugabo Abalewi ntibakora ningoga. 6 Umwami ahamagara rero Yehoyada umukuru, amubwira ati: “Kubera iki utagize ico ubaza Abalewi, kugira ngo bazane ikori ryeranda ryategetswe na Musa umusavyi wa Yehova barikuye muri Yuda n’i Yeruzalemu, egome, ikori ry’ishengero rya Isirayeli rigenewe ihema ry’Igishingantahe? 7 Kuko ku bijanye na Ataliya wa mugore w’umubisha, abahungu biwe bari barinjiye ku nguvu mu nzu y’Imana y’ukuri, eka mbere ibintu vyeranda vyose vyo mu nzu ya Yehova babihereza za Bayali.” 8 Maze umwami atanga itegeko, bakora isandugu, bayishira hanze kw’irembo ry’inzu ya Yehova. 9 Inyuma y’ivyo batera akamo muri Yuda hose n’i Yeruzalemu ngo bazanire Yehova ikori ryeranda, iryo Musa umusavyi w’Imana y’ukuri yategetse Isirayeli mu gahinga. 10 Nuko abaganwa bose n’abantu bose batangura kunezerwa, baguma barizana bariterera muri nya sandugu gushika bose batanze.

11 Igihe kibereye kigeze, yarazana nya sandugu akayizeza umwami biciye mu kuboko kw’Abalewi, maze babonye ko hariho amahera menshi, umunyamabanga w’umwami n’icariho c’umukuru w’abaherezi baraza bagacuranura nya sandugu bagaheza bakayiterura bakayisubiza mu kibanza cayo. Ukwo ni ko bagira ku musi ku musi, ku buryo begeranya amahera menshi. 12 Umwami na Yehoyada baca bayaha abakora umurimo w’igikorwa c’inzu ya Yehova, bano na bo bagahera abaringaniza amabuye n’abahinguzi b’utugenegene kugira ngo basanure inzu ya Yehova, bagahera n’abakora mu vy’ivyuma n’umujumpu ngo basanasane inzu ya Yehova. 13 Nuko abakora igikorwa batangura ibikorwa, igikorwa co gusanasana iyo nzu kiguma gitera imbere biciye ku kuboko kwabo; amaherezo bahagarika inzu y’Imana y’ukuri nk’uko yategerezwa kuba yubatse, bongera barayikomeza. 14 Bakimara kurangiza, bazana imbere y’umwami na Yehoyada amahera asigaye, maze bakora ibikoresho vyo mu nzu ya Yehova, ibikoresho vy’igikorwa n’ivy’ugutanga amashikanwa, bakora n’ibikombe n’ibikoresho vy’inzahabu n’ivy’ifeza; kandi bama bashikana mu nzu ya Yehova ibimazi biturirwa, imisi yose ya Yehoyada.

15 Yehoyada arasaza, ahāga imyaka, amaherezo arapfa; apfa afise imyaka ijana na mirongo itatu. 16 Nuko bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi hamwe n’abami, kuko yari yarakoze ivyiza muri Isirayeli no ku bijanye n’Imana y’ukuri be n’inzu yayo.

17 Yehoyada amaze gupfa, abaganwa ba Yuda baraza bunamira umwami. Umwami aca arabumviriza. 18 Amaherezo baheba inzu ya Yehova Imana ya ba sekuruza babo, batangura gukorera ibikingi vyeranda n’ibigirwamana, ku buryo Yuda na Yeruzalemu birakarirwa kubera icaha cavyo. 19 Yehova aguma atuma abahanuzi muri bo kugira ngo babagarukane kuri we; baguma babagiriza, mugabo ntibatega ugutwi.

20 Maze impwemu y’Imana itwikira Zekariya mwene Yehoyada umuherezi, ahagarara ahakirurutse imbere y’abantu hanyuma ababwira ati: “Ibi ni vyo Imana y’ukuri ivuze: ‘Kubera iki muhonyanga amabwirizwa ya Yehova, bigatuma mutaroranirwa? Ko mwahevye Yehova, na we azobaheba.’” 21 Amaherezo bamugīra umugambi mubi maze bamutera amabuye mu kigo c’inzu ya Yehova bitegetswe n’umwami. 22 Yehowasi umwami ntiyibuka ubuntu bwuzuye urukundo Yehoyada se wa Zekariya yari yaramugiriye, ku buryo yica umuhungu wiwe, uno, igihe yagira apfe, akaba yavuze ati: “Yehova nabirabe, avyishuze.”

23 Nuko mu ntango z’umwaka, inteko za gisirikare za Siriya ziduga kumutera, maze zitangura gushwara Yuda na Yeruzalemu. Ziraheza zihonya mu bantu abaganwa bose b’abantu, maze isahu ryabo ryose zirirungikira umwami wa Damasiko. 24 Kuko inteko za gisirikare z’Abasiriya zashwaye igihugu zigizwe n’abagabo bakeyi, maze Yehova ubwiwe agatanga mu kuboko kwazo inteko za gisirikare nyinshi cane, kuko bari barahevye Yehova Imana ya ba sekuruza babo; nuko bashitsa kuri Yehowasi urubanza. 25 Maze bagiye bavuye iwe (kuko bamusize arwaye indwara nyinshi), abasuku biwe bamugīra umugambi mubi kubera amaraso ya bene Yehoyada umuherezi; bamwicira ku buriri bwiwe, arapfa. Maze bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi, mugabo ntibamuhamba mu mva z’abami.

26 Aba ni bo bamugīriye umugambi mubi: Zabadi umuhungu wa Shimeyati Umwamonikazi na Yehozabadi umuhungu wa Shimuriti Umunyamowabukazi. 27 Nayo ibijanye n’abahungu biwe n’amajambo menshi yamenyeshejwe kuri we be n’isanurwa ry’inzu y’Imana y’ukuri, ehe vyanditswe mu nsobanuro zo mu Gitabu c’Abami. Nuko Amaziya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

2 Ngoma  25 : 1 - 28

25 Amaziya yabaye umwami afise imyaka mirongo ibiri n’itanu, maze amara imyaka mirongo ibiri n’icenda aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yehowadani w’i Yeruzalemu. 2 Abandanya gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, mugabo ntiyabigirana umutima ukwiye. 3 Ubwami bukimara gukomera kuri we, aca yica abasuku biwe bari barishe umwami se wiwe. 4 Mugabo abana babo ntiyabica, ariko akora nk’uko ivyanditswe mw’itegeko biri, mu gitabu ca Musa, ivyo Yehova yategetse ati: “Ba se ntibaze bicwe bahowe abana babo, eka n’abana ntibaze bicwe bahowe ba se; mugabo baze bicwe umwe wese ahowe igicumuro ciwe bwite.”

5 Nuko Amaziya akoraniriza hamwe Yuda maze abahagarika yisunze inzu ya ba sekuruza, akurikije abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana, ku bwa Yuda yose na Benyamini yose; hanyuma arabandika kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, amaherezo asanga ari abagabo b’abahizi ibihumbi amajana atatu baja mu ngabo, bakoresha icumu n’inkinzo yagutse. 6 Vyongeye, ahēra muri Isirayeli abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi ibihumbi ijana, abahēra italanto ijana z’ifeza. 7 Hanyuma umuntu umwe w’Imana y’ukuri aza kuri we, avuga ati: “Ewe mwami, ingabo za Isirayeli ntizijane nawe, kuko Yehova atari kumwe na Isirayeli, ni ukuvuga abahungu bose ba Efurayimu. 8 Mugabo ingo wewe ubwawe, ukore, ugire umutima rugabo ku bw’intambara. Imana y’ukuri yohava igutsitaza imbere y’umwansi; kuko Imana ifise ububasha bwo gufasha no gutsitaza.” 9 Amaziya aca abwira uwo muntu w’Imana y’ukuri ati: “Mugabo none bigende gute ku bijanye n’italanto ijana nahaye abasirikare ba Isirayeli?” Nya muntu w’Imana y’ukuri na we ati: “Yehova arafise uburyo bwo kuguha ibiruta ivyo.” 10 Nuko Amaziya arabatandukanya, ni ukuvuga abasirikare bari baje kuri we bavuye muri Efurayimu, kugira bigire iwabo. Ariko ishavu ryabo rirurumbira cane Yuda, ku buryo basubira iwabo barunguriye n’ishavu.

11 Nuko Amaziya agira umutima rugabo, ayobora abantu biwe, aja mu Mubande w’Umunyu; maze asasika bene Seyiri, ibihumbi cumi muri bo. 12 Bene Yuda bafata ibihumbi cumi ari bazima. Babajana rero hejuru ku rutare maze batangura kubakoragura bahanutse hejuru kuri nya rutare; bose baramenagurika. 13 Nayo ba basirikare Amaziya yari yasubije inyuma ngo ntibajane na we mu ntambara, batangura kugaba ibitero ku bisagara vya Yuda, kuva i Samariya gushika i Beti-horoni, basasika muri bo ibihumbi bitatu bongera batwara isahu rinini.

14 Mugabo Amaziya agarutse avuye gusasika Abanyedomu, aza rero azanye imana za bene Seyiri araheza azīshiriraho ngo zimubere imana; atangura kuzunamira, atangura no kuzifumbishiriza umwotsi w’ibimazi. 15 Maze ishavu rya Yehova rirurumbira Amaziya, ku buryo atuma umuhanuzi kuri we akamubwira ati: “Kubera iki warondeye imana z’abo bantu zitarokoye abantu bazo mu kuboko kwawe?” 16 Avuganye na we, umwami aca amubwira ati: “Mbega twakugize umujanama w’umwami? Sigaho ku neza yawe. Barinde kukwica?” Nuko nya mujanama asigaho, mugabo avuga ati: “Ndazi ntakeka yuko Imana yiyemeje kuguhonya, kuko wakoze ivyo kandi ntiwumvirize impanuro yanje.”

17 Maze Amaziya umwami wa Yuda agisha inama hanyuma atuma kuri Yehowasi mwene Yehowahazi, Yehowahazi wa Yehu, umwami wa Isirayeli, ati: “Ingo duhangane.” 18 Yehowasi umwami wa Isirayeli aca atuma kuri Amaziya umwami wa Yuda ati: “Icatsi c’amahwa cari muri Libani catumye kw’isederi ryari muri Libani giti: ‘Nuhe umukobwa wawe umuhungu wanje amubere umugore.’ Ariko igikoko co mw’ishamba cari muri Libani kirarengana, gikandagira ico catsi c’amahwa. 19 Wibwiye ngo: Ehe warasasitse Edomu. Kandi umutima wawe wagushize hejuru kugira ngo uninahazwe. Nugume rero wibera mu nzu yawe. Kubera iki worinda kwinjira mu matati kandi ibintu bimeze nabi, ukabwirizwa gutemba, ugatembana na Yuda?”

20 Mugabo Amaziya ntiyumviriza; kuko vyari bivuye ku Mana y’ukuri kugira ngo ibatange mu kuboko kwiwe, kubera ko bari barondeye imana za Edomu. 21 Nuko Yehowasi umwami wa Isirayeli araduga, maze barahangana, we na Amaziya umwami wa Yuda, bahanganira i Beti-shemeshi hegukira Yuda. 22 Maze Yuda iratsindwa imbere ya Isirayeli, ku buryo bahunga, umwe wese akaja kw’ihema ryiwe. 23 Amaziya umwami wa Yuda, mwene Yehowasi, Yehowasi wa Yehowahazi, ni we Yehowasi umwami wa Isirayeli yafatiye i Beti-shemeshi, amuzana i Yeruzalemu maze aca igihengeri mu ruhome rwa Yeruzalemu, kuva kw’Irembo rya Efurayimu gushika kw’Irembo ryo mu Mfuruka, igihengeri c’amatambwe amajana ane. 24 Atora inzahabu zose n’ifeza zose n’ibintu vyose vyari mu nzu y’Imana y’ukuri, kwa Obedi-edomu no mu matunga y’inzu y’umwami, n’abagizwe imbohe, araheza asubira i Samariya.

25 Amaziya mwene Yehowasi umwami wa Yuda abandanya kubaho imyaka cumi n’itanu inyuma y’urupfu rwa Yehowasi mwene Yehowahazi umwami wa Isirayeli. 26 Nayo ibisigaye mu vya Amaziya, ivya mbere n’ivya nyuma, none ntivyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Yuda na Isirayeli? 27 Kuva igihe Amaziya ahindukiriye akareka gukurikira Yehova, batangura kumugīra umugambi mubi i Yeruzalemu. Amaherezo ahungira i Lakishi; mugabo batuma abamukurikira i Lakishi bamwicirayo. 28 Nuko bamutwara ku mafarasi hanyuma bamuhamba hamwe na ba sekuruza biwe mu gisagara ca Yuda.

2 Ngoma  26 : 1 - 23

26 Maze abantu bose bo muri Yuda batora Uziya, uno akaba yari afise imyaka cumi n’itandatu, bamugira umwami mu kibanza ca se Amaziya. 2 Ni we yasubiye kwubaka Eloti maze ayisubiza kuri Yuda inyuma y’aho umwami amariye kuryama hamwe na ba sekuruza biwe. 3 Uziya yari afise imyaka cumi n’itandatu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo itanu n’ibiri aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yekoliya w’i Yeruzalemu. 4 Aguma akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Amaziya se wiwe yari yarakoze vyose. 5 Aguma yihatira kurondera Imana mu misi ya Zekariya, uwigisha ugutinya Imana y’ukuri; kandi, mu misi yarondeye Yehova, Imana y’ukuri imuha gutunganirwa.

6 Nuko asohoka kurwanya Abafilisitiya maze aca igihengeri mu ruhome rw’i Gati no mu ruhome rw’i Yabune no mu ruhome rw’i Ashidodi, hanyuma yubaka ibisagara mu karere ka Ashidodi no mu Bafilisitiya. 7 Imana y’ukuri ibandanya kumufasha kurwanya Abafilisitiya, n’Abarabu baba i Guribayali, n’Abamewunimu. 8 Abamoni batangura guha ikibuguro Uziya. Amaherezo ukuba rurangiranwa kwiwe kuragenda gushika no mu Misiri, kuko yerekanye ko ari umunyenkomezi bidasanzwe. 9 Vyongeye, Uziya yubaka iminara i Yeruzalemu, iruhande y’Irembo ryo mu Mfuruka, n’iruhande y’Irembo ryo ku Mubande be n’iruhande y’Urwego, arayikomeza. 10 Vyongeye, yubaka iminara mu gahinga, yimba amatangi menshi (kuko yari yararonse ibitungwa vyinshi), agira gutyo no muri Shefela[*] no mu ntara y’itaba. Mu misozi n’i Karumeli hariyo abarimyi n’abakozi bo mu mirima y’imizabibu, kuko yakunda uburimyi.

11 Vyongeye, Uziya agira inteko zija mu ntambara, abasohoka mu gikorwa ca gisirikare mu migwi, hakurikijwe igitigiri c’ingene banditswe n’ukuboko kwa Yeyeli umunyamabanga n’ukwa Mayaseya umurongozi, bano bakaba bagabwa na Hananiya wo mu baganwa b’umwami. 12 Igitigiri cose hamwe c’abakuru b’amazu ya ba sekuru, c’abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi, cari ibihumbi bibiri n’amajana atandatu. 13 Bari bajejwe inteko zigizwe n’abagabo ibihumbi amajana atatu n’indwi n’amajana atanu baja mu ntambara bafise ububasha bw’inteko za gisirikare, kugira ngo bafashe umwami kwivuna umwansi. 14 Uziya abandanya kubategurira, ni ukuvuga ingabo zose uko zingana, inkinzo n’amacumu n’inkofero n’amakoti y’ivyuma n’imiheto be n’amabuye atezwa umugozi. 15 Vyongeye, akora i Yeruzalemu ivyuma vy’intambara, vyateguwe n’abahinga, ngo bibe ku minara no mu mfuruka, kugira ngo birase imyampi n’amabuye maninimanini. Nuko ukuba rurangiranwa kwiwe kurakwiragira gushika kure, kuko yafashijwe mu buryo bw’agatangaza gushika akomeye.

16 Ariko akimara gukomera, umutima wiwe ugira ubwibone gushika n’aho yikwegera akarambaraye, ku buryo ahemuka kuri Yehova Imana yiwe akinjira mu rusengero rwa Yehova guturira imibavu ku gicaniro c’imibavu. 17 Ubwo nyene Azariya umuherezi ari kumwe n’abaherezi ba Yehova, abagabo mirongo umunani b’intwari, binjira inyuma yiwe. 18 Maze bahagurukira Uziya umwami, bamubwira bati: “Ewe Uziya, si igikorwa cawe guturirira Yehova imibavu, ahubwo guturira imibavu ni igikorwa c’abaherezi bene Aroni, abejejwe. Sohoka uve aheranda, kuko wahemutse, kandi ivyo nta buninahazwa buvuye kuri Yehova Imana biguhesha.”

19 Mugabo Uziya ararakara mu gihe mu kuboko kwiwe hari icotezo c’imibavu kugira aturire imibavu, maze akirakariye abaherezi, imibembe isesa mu ruhanga rwiwe imbere y’abaherezi mu nzu ya Yehova, iruhande y’igicaniro c’imibavu. 20 Azariya umukuru w’abaherezi n’abaherezi bose ngo bahindukire kumuraba, baza babona yafashwe n’imibembe mu ruhanga! Nuko bamukura ng’aho banyaragasa, na we nyene yihutira gusohoka, kuko Yehova yari yamukubise.

21 Uziya umwami aguma ari umunyamibembe gushika umusi yapfiriyeko; aguma aba mu nzu kanaka ari umunyamibembe, yakuweko amabanga; kuko yari yaratandukanijwe n’inzu ya Yehova, mu gihe Yotamu umuhungu wiwe ari we yagaba inzu y’umwami, agacira imanza abanyagihugu.

22 Ibisigaye mu vya Uziya, ivya mbere n’ivya nyuma, Yesaya mwene Amozi, umuhanuzi, yaravyanditse. 23 Amaherezo Uziya aryama hamwe na ba sekuruza; bamuhamba rero hamwe na ba sekuruza biwe, mugabo mw’itongo ryo guhambamwo ry’abami, kuko bavuga bati: “Ni umunyamibembe.” Nuko Yotamu umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Ngo. 26:10 Canke, “mu ntara yo hasi.”

2 Ngoma  27 : 1 - 9

27 Yotamu yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, amara imyaka cumi n’itandatu aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Yerusha umukobwa wa Zadoki. 2 Aguma akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Uziya se wiwe yari yarakoze vyose. Gusa, we ntiyavogera urusengero rwa Yehova. Ariko abantu bari bagikora ibintu bikwega guhona. 3 Ni we yubatse irembo ryo haruguru ry’inzu ya Yehova, yubaka n’ibintu vyinshi ku ruhome rw’i Ofeli. 4 Yubaka ibisagara mu karere k’imisozi ka Yuda, yubaka no mu mashamba ibibanza bikingijwe ibihome be n’iminara. 5 Ni we yarwanije bene Amoni, amaherezo abarusha inkomezi, ku buryo bene Amoni bamuha muri uwo mwaka italanto ijana z’ifeza, n’ingero ibihumbi cumi za koro[*] z’ingano, n’ingero ibihumbi cumi za koro za sayiri. Ivyo ni vyo bene Amoni bamurishe, be no mu mwaka ugira kabiri no mu wugira gatatu. 6 Gutyo Yotamu aguma yikomeza, kuko yategura inzira ziwe imbere ya Yehova Imana yiwe.

7 Nayo ibisigaye mu vya Yotamu n’intambara ziwe zose n’inzira ziwe, ehe vyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Isirayeli n’aba Yuda. 8 Yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’itandatu aganza i Yeruzalemu. 9 Amaherezo Yotamu aryama hamwe na ba sekuruza biwe, maze bamuhamba mu Gisagara ca Dawidi. Nuko Ahazi umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Ngo. 27:5 Koro imwe yangana n’amalitiro 220.

2 Ngoma  28 : 1 - 27

28 Ahazi yari afise imyaka mirongo ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’itandatu aganza i Yeruzalemu, ntiyakora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova nka Dawidi sekuruza. 2 Mugabo agendera mu nzira z’abami ba Isirayeli, mbere akora ibishushanyo vya za Bayali mu cuma gishongeshejwe. 3 We ubwiwe afumbisha umwotsi w’ibimazi mu mubande wa mwene Hinomu atangura no guturirira abahungu biwe mu muriro, yisunze ibintu biteye ishishi vy’amahanga Yehova yari yarirukanye imbere ya bene Isirayeli. 4 Kandi yama ashikana ibimazi akongera agafumbishiriza umwotsi w’ibimazi ku bibanza bikirurutse no ku mirambi no munsi y’ubwoko bwose bw’igiti gitotahaye.

5 Ku bw’ivyo Yehova Imana yiwe amutanga mu kuboko kw’umwami wa Siriya, ku buryo bamukubita, bagakura iwe imbohe nyinshi bakazijana i Damasiko. Vyongeye, atangwa mu kuboko kw’umwami wa Isirayeli, ku buryo amukubitisha ugusasika gukomeye. 6 Nuko Peka mwene Remaliya yica muri Yuda abantu ibihumbi ijana na mirongo ibiri ku musi umwe, bose bakaba bari abagabo b’intwari, kuko bari bahevye Yehova Imana ya ba sekuruza babo. 7 Vyongeye, Zikiri umugabo w’umunyenkomezi wo muri Efurayimu, yica Mayaseya umuhungu w’umwami na Azirikamu indongozi y’urugo na Elikana uwagira kabiri ku mwami. 8 N’ikindi kandi, bene Isirayeli bagira imbohe abantu ibihumbi amajana abiri bo muri bene wabo, abagore, abahungu n’abakobwa; vyongeye, babasahura isahu ryinshi, hanyuma bajana nya sahu i Samariya.

9 Kandi ng’aho hari umuhanuzi wa Yehova yitwa Odedi. Arasohoka rero aja imbere y’ingabo zari zije i Samariya, azibwira ati: “Ehe, ubushangashirwe Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu yagiriye Yuda ni bwo bwatumye ibatanga mu kuboko kwanyu, mwica abantu muri bo mubigiranye ubushangashirwe bwaduze gushika mu majuru. 10 Ubu na ho abahungu ba Yuda n’aba Yeruzalemu mugomba kubigirira abasuku n’abasukukazi. Yamara none, muri mwebwe ubwanyu nta vyaha bihari bibagīra kuri Yehova Imana yanyu? 11 Ubu rero nimunyumvirize, imbohe mwafashe muri bene wanyu muzisubize, kuko ishavu rirurumba rya Yehova riri kuri mwebwe.”

12 Nuko abagabo bamwe bo mu bakuru ba bene Efurayimu, ari bo Azariya mwene Yehohanani na Berekiya mwene Meshilemoti na Yehizikiya mwene Shalumu na Amasa mwene Hadilayi, bahagurukira abari baje bavuye mw’isekeza rya gisirikare, 13 bababwira bati: “Ntimuzane izo mbohe ng’aha, kuko ivyo bizotuma twagirwa n’icaha kuri Yehova. Mugomba kwongereza ibicumuro vyacu n’ivyaha vyacu, kuko ivyaha dufise ari vyinshi kandi Isirayeli ikaba ifitiwe ishavu rirurumba.” 14 Nuko nya bagabo bafise ibirwanisho basiga nya mbohe na nya sahu imbere y’abaganwa n’ishengero ryose. 15 Maze abantu bari bavuzwe amazina barahaguruka, bafata nya mbohe, kandi abo muri zo bari gusa babambika izivuye muri nya sahu. Nuko barabambika, babaronsa inkweto[*] bongera barabagaburira, babaha n’ivyo banywa, baraheza babasiga amavuta. Vyongeye, abayumbayumba bose babatwara ku ndogobwa maze babajana i Yeriko, igisagara c’ibigazi, iruhande ya bene wabo. Hanyuma basubira i Samariya.

16 Ico gihe Umwami Ahazi atuma ku bami ba Ashuri ngo bamutabare. 17 Nuko Abanyedomu bongera kuza, batangura gusasika Yuda maze batwara imbohe. 18 Nayo Abafilisitiya, bagaba igitero ku bisagara vyo muri Shefela[*] n’i Negebu ha Yuda maze bafata Beti-shemeshi na Ayaloni na Gederoti na Soko n’ibisagara bihakukira na Timuna n’ibisagara bihakukira na Gimuzo n’ibisagara bihakukira; hanyuma babayo. 19 Nkako Yehova yaracisha bugufi Yuda kubera Ahazi umwami wa Isirayeli, kuko uno yareka ukwirekura kukongerekana muri Yuda, kandi hakaba hari uguhemukira Yehova bikomeye.

20 Amaherezo Tilugati-piluneseri umwami wa Ashuri aza kumutera maze amuteza amarushwa, ntiyamukomeza. 21 Kuko Ahazi yakovye inzu ya Yehova n’inzu y’umwami n’iz’abaganwa, gutyo agaha ingabirano umwami wa Ashuri; mugabo ivyo nta co vyamufashije. 22 Ariko mu gihe yariko amuteza amarushwa, arushiriza guhemuka kuri Yehova, uwo na we akaba ari Umwami Ahazi. 23 Atangura gushikanira ibimazi imana za Damasiko zariko zimukubita, akaguma avuga ati: “Kubera ko imana z’abami ba Siriya ziriko zirabatabara, hinge ndazishikanire ibimazi kugira zintabare.” Mugabo zino ziba ari zo zimubera igitsitaza, we na Isirayeli yose. 24 Vyongeye, Ahazi akoraniriza hamwe ibikoresho vyo mu nzu y’Imana y’ukuri, atemagura ivyo bikoresho vyo mu nzu y’Imana y’ukuri, yugara imiryango y’inzu ya Yehova, araheza yiyubakira ibicaniro mu mfuruka zose z’i Yeruzalemu. 25 Kandi mu bisagara vyose, egome, ibisagara vya Yuda, akora ibibanza bikirurutse kugira afumbishirize umwotsi w’ibimazi izindi mana, gutyo ababaza Yehova Imana ya ba sekuruza biwe.

26 Nayo ibisigaye mu vyiwe n’inzira ziwe zose, ivya mbere n’ivya nyuma, ehe vyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Yuda n’aba Isirayeli. 27 Amaherezo Ahazi aryama hamwe na ba sekuruza, hanyuma bamuhamba mu gisagara, i Yeruzalemu, kuko batamwinjije mu mva z’abami ba Isirayeli. Nuko Hezekiya umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

^ 2 Ngo. 28:15 Canke, “amasandali.”

^ 2 Ngo. 28:18 Canke, “mu ntara yo hasi.”

2 Ngoma  29 : 1 - 36

29 Hezekiya yabaye umwami afise imyaka mirongo ibiri n’itanu, maze amara imyaka mirongo ibiri n’icenda aganza i Yeruzalemu. Nyina yitwa Abiya umukobwa wa Zekariya. 2 Aguma akora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova, yisunze ivyo Dawidi sekuruza yari yarakoze vyose. 3 Ni we yuguruye mu mwaka wa mbere w’ingoma yiwe, mu kwezi kwa mbere, imiryango y’inzu ya Yehova hanyuma atangura kuyisanasana. 4 Maze azana abaherezi n’Abalewi, abakoraniriza mu kibanza co hanze amaja mu buseruko. 5 Hanyuma ababwira ati: “Nimunyumvirize, yemwe Balewi. Nimwiyeze rero mwongere mweze inzu ya Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu, maze musohore ikintu gihumanye mugikure ahantu heranda. 6 Kuko ba data bahemutse, bagakora ivyari bibi mu maso ya Yehova Imana yacu, ku buryo bamuhevye, bagakura amaso yabo kw’itaberenakulo ya Yehova, bakamuha ibitugu. 7 Mbere barugaye imiryango y’ibaraza kandi baguma bazimije amatara, ntibaturira imibavu kandi Imana ya Isirayeli ntibayishikanira ikimazi giturirwa ahantu heranda. 8 Maze uburakari bwa Yehova buza kuri Yuda na Yeruzalemu, ku buryo abagira akajugumiza akabagira n’akajoreza be n’abo kuvugiriza agahwa, nk’uko muvyibonera n’amaso yanyu. 9 None ehe ba sogokuruza bacu baragwishijwe n’inkota, kandi abahungu bacu n’abakobwa bacu n’abagore bacu baragizwe imbohe kubera ico. 10 Ubu, mfise icipfuzo mu mutima wanje co kugirana isezerano na Yehova Imana ya Isirayeli, kugira ngo ishavu ryiwe rirurumba rituveko. 11 None rero bana banje, ntimwihe akaruhuko, kuko ari mwebwe Yehova yatoye ngo muhagarare imbere yiwe kugira ngo mumukorere no kugira ngo mubandanye kuba abasuku biwe n’abamufumbishiriza umwotsi w’ibimazi.”

12 Abalewi baca barahaguruka, Mahati mwene Amasayi na Yoweli mwene Azariya bo mu bahungu b’Abakohati; muri bene Merari hahaguruka Kishi mwene Abudi na Azariya mwene Yehaleleli; mu Bagerishoni hahaguruka Yowa mwene Zima na Edeni mwene Yowa; 13 muri bene Elizafani hahaguruka Shimuri na Yehuweli; muri bene Asafu hahaguruka Zekariya na Mataniya; 14 muri bene Hemani hahaguruka Yehiyele na Shimeyi; muri bene Yedutuni na ho hahaguruka Shemaya na Uziyeli. 15 Maze bakoraniriza hamwe bene wabo, bariyeza hanyuma baraza nk’uko ibwirizwa ry’umwami ryari, bisunze amajambo ya Yehova, kugira ngo bahumanure inzu ya Yehova. 16 Nuko abaherezi binjira mu nzu ya Yehova kugira ngo bakore igikorwa c’uguhumanura, maze basohora imicafu yose basanze mu rusengero rwa Yehova bayishira mu kigo c’inzu ya Yehova. Abalewi na bo barayakira kugira bayijane mu mwonga Kidironi hanze. 17 Gutyo batangura iryo yeza ku musi wa mbere w’ukwezi kwa mbere, maze ku musi ugira umunani w’ukwo kwezi bashika kw’ibaraza rya Yehova; ku buryo beza inzu ya Yehova mu misi umunani, maze ku musi ugira cumi na gatandatu w’ukwezi kwa mbere bararangiza.

18 Inyuma y’ivyo binjira indani aho Hezekiya umwami ari hanyuma bavuga bati: “Twahumanuye inzu ya Yehova yose, n’igicaniro c’ishikanwa riturirwa be n’ibikoresho vyaco vyose, n’imeza y’imikate igerekeranye be n’ibikoresho vyayo vyose. 19 Ibikoresho vyose Umwami Ahazi yari yarakuye mu gikorwa mu gihe c’ingoma yiwe mu buhemu bwiwe twabiteguye twongera turavyeza; ehe biri imbere y’igicaniro ca Yehova.”

20 Nuko Hezekiya umwami avyuka kare maze akoraniriza hamwe abaganwa b’igisagara hanyuma aduga ku nzu ya Yehova. 21 Bazana amashūri indwi, n’impfizi z’intama indwi, n’imyagazi y’intama y’amasuguru indwi, n’amasuguru y’impene indwi, bwa shikanwa ry’igicumuro ku bw’ubwami no ku bw’aheranda no ku bwa Yuda. Nuko abwira bene Aroni abaherezi ngo babishikane ku gicaniro ca Yehova. 22 Bakerera rero nya nka, maze abaherezi bakira amaraso bayamijagira ku gicaniro; hanyuma bakerera nya mpfizi z’intama maze bamijagira amaraso ku gicaniro, bakerera na nya myagazi y’intama y’amasuguru maze bamijagira amaraso ku gicaniro. 23 Maze nya masuguru y’impene y’ishikanwa ry’igicumuro bayegeza hafi imbere y’umwami n’ishengero hanyuma bayarambikako ibiganza. 24 Nuko abaherezi barayakerera, bashikana ku gicaniro ishikanwa ry’igicumuro bakoresheje amaraso yayo, kugira batangire impongano[*] Isirayeli yose; kuko umwami yari yavuze ko ishikanwa riturirwa be n’ishikanwa ry’igicumuro bitangirwa Isirayeli yose.

25 Muri ico gihe, ashira Abalewi mu nzu ya Yehova, bafise ivyuma bisāma n’ibicurarangisho vy’imirya n’inanga, nk’uko vyategetswe na Dawidi na Gadi umubonyi w’umwami be na Natani umuhanuzi, kuko iryo bwirizwa ryari ryatanzwe n’ukuboko kwa Yehova biciye ku bahanuzi biwe. 26 Abalewi baguma rero bahagaze bafise ibicurarangisho vya Dawidi, be n’abaherezi, bafise inzumbete.

27 Maze Hezekiya avuga ko hashikanwa ku gicaniro ikimazi giturirwa; ishikanwa riturirwa ngo ritangure, ururirimbo rwa Yehova ruca ruratangura n’inzumbete nyene, ziyobowe n’ibicurarangisho vya Dawidi umwami wa Isirayeli. 28 Ishengero ryose ryari ryunamye mu gihe ururirimbo rwariko rusamirana, inzumbete na zo zasirana—ivyo vyose birabandanya gushika ishikanwa riturirwa rirangiye. 29 Bakimara kurangiza kurishikana, umwami n’abari kumwe na we bose barunama, bakubita inkoro hasi. 30 Nuko Hezekiya umwami n’abaganwa babwira Abalewi ngo bashemeze Yehova mu majambo ya Dawidi n’aya Asafu umubonyi. Batangura rero kumushemeza banezerewe, baguma bunamye, bakubise inkoro hasi.

31 Amaherezo Hezekiya yishura ati: “Ubu rero murujuje ukuboko kwanyu ububasha ku bwa Yehova. Nimwegere, muzane ku nzu ya Yehova ibimazi be n’ibimazi vy’ugukenguruka.” Nuko ishengero ritangura kuzana ibimazi be n’ibimazi vy’ugukenguruka, kandi umuntu wese w’umutima ukunze azana amashikanwa aturirwa. 32 Igitigiri c’amashikanwa aturirwa ishengero ryazanye kiba inka mirongo irindwi, impfizi z’intama ijana n’imyagazi y’intama y’amasuguru amajana abiri—ivyo vyose vyari ishikanwa riturirwa rihabwa Yehova; 33 amashikanwa meranda na yo aba inka amajana atandatu n’ibitungwa ibihumbi bitatu vyo mu mukuku. 34 Ariko abaherezi baba bake cane, ntibashobora gukura urushato ku mashikanwa aturirwa yose. Nuko bene wabo, ari bo Balewi, barabafasha gushika igikorwa kirangiye no gushika abaherezi biyejeje, kuko Abalewi bari barajwe ishinga cane no kwiyeza kuruta abaherezi. 35 Vyongeye, amashikanwa aturirwa yari menshi be n’ibikenye binuze vy’ibimazi vy’ugusangira be n’amashikanwa y’ikinyobwa aherekeza amashikanwa aturirwa. Ukwo ni ko igikorwa c’inzu ya Yehova categuwe. 36 Nuko Hezekiya n’abantu bose banezerezwa n’uko Imana y’ukuri yari yagiriye abantu imyiteguro, kuko ico kintu cari cabaye giturumbuka.

^ 2 Ngo. 29:24 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  30 : 1 - 27

30 Nuko Hezekiya atuma kuri Isirayeli yose na Yuda, mbere yandikira amakete Efurayimu na Manase, ngo baze ku nzu ya Yehova i Yeruzalemu kugira bahimbarize pasika[*] Yehova Imana ya Isirayeli. 2 Ariko umwami n’abaganwa biwe be n’ishengero ryose i Yeruzalemu biyemeza guhimbaza pasika mu kwezi kugira kabiri; 3 kuko batari bashoboye kuyihimbaza ico gihe, kubera ko ku ruhande rumwe ata baherezi bahagije bari biyejeje, ku rundi ruhande na ho abantu batari bakoraniye i Yeruzalemu. 4 Ico kintu kiba ikibereye mu maso y’umwami no mu maso y’ishengero ryose. 5 Bafata rero ingingo y’uko haterwa akamo muri Isirayeli yose, kuva i Beyeri-sheba gushika i Dani, kugira baze guhimbariza pasika Yehova Imana ya Isirayeli i Yeruzalemu; kuko batari babigize ari benshi, nk’uko vyanditswe.

6 Nuko abirutsi bafise amakete avuye mu kuboko kw’umwami n’ukw’abaganwa biwe bakwiragira muri Isirayeli yose na Yuda, egome, bisunze ibwirizwa ry’umwami, kugira ngo bavuge bati: “Yemwe bene Isirayeli, nimugaruke kuri Yehova Imana ya Aburahamu na Izahaki na Isirayeli, kugira ngo agaruke ku basigaye muri mwebwe bakize ikiganza c’abami ba Ashuri. 7 Ntimube nka ba sogokuruza banyu na bene wanyu bahemutse kuri Yehova Imana ya ba sekuruza babo, ku buryo abagira akajoreza, nk’uko muvyibonera. 8 None rero ntimudadaze izosi nk’uko ba sogokuruza banyu bagize. Nimworohere Yehova, muze aheranda hiwe yejeje gushika igihe kitagira urugero, mukorere Yehova Imana yanyu, kugira ngo ishavu ryiwe rirurumba ribaveko. 9 Kuko nimwagaruka kuri Yehova, bene wanyu n’abana banyu bazoba abo kwumvirwa imbabazi imbere y’ababagize imbohe, maze bemererwe kugaruka muri iki gihugu; kuko Yehova Imana yanyu ari umunyempuhwe n’umunyembabazi, kandi ntazobakurako amaso nimwamugarukako.”

10 Nuko nya birutsi barabandanya, bava mu gisagara baja mu kindi mu gihugu cose ca Efurayimu na Manase, egome, gushika muri Zebuloni; mugabo baguma babashinyagurira bongera babatwengera mw’ijigo. 11 Abantu bo muri Asheri na Manase no muri Zebuloni ni bo gusa bicishije bugufi baza i Yeruzalemu. 12 Ukuboko kw’Imana y’ukuri kuba no muri Yuda kugira kubahe umutima umwe ngo bashitse ibwirizwa ry’umwami n’abaganwa ku bijanye n’ibintu vya Yehova.

13 Nuko bakoranira hamwe i Yeruzalemu, ari abantu benshi, kugira bahimbaze umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro mu kwezi kugira kabiri, ari ishengero ryinshi cane. 14 Maze barahaguruka, bakuraho ibicaniro vyari i Yeruzalemu, bakuraho n’ibicaniro vyose vy’imibavu baraheza babiterera mu mwonga Kidironi. 15 Inyuma y’ivyo bakerera imbagwa ya pasika ku musi ugira cumi na kane w’ukwezi kugira kabiri; abaherezi n’Abalewi bari bacishijwe bugufi ku buryo biyeza maze bakazana mu nzu ya Yehova amashikanwa aturirwa. 16 Nuko baguma bahagaze mu kibanza cabo nk’uko ingingo yabo yari, bisunze itegeko rya Musa umuntu w’Imana y’ukuri, abaherezi bakamijagira amaraso bahawe n’Abalewi. 17 Kuko mw’ishengero hari benshi batari biyejeje; kandi Abalewi bari bajejwe gukerera imbagwa za pasika ku bw’abari bahumanye bose, kugira babereze Yehova. 18 Kuko benshi mu bantu, benshi bo muri Efurayimu na Manase na Isakari na Zebuloni, batari bihumanuye, kuko batariye pasika nk’uko vyanditswe; mugabo Hezekiya arabasengera, ati: “Yehova ubwiwe, we mwiza, agirire imbabazi 19 umuntu wese yateguriye umutima wiwe kurondera Imana y’ukuri, Yehova, Imana ya ba sekuruza biwe, naho atoba yityoroye ku bw’ivyeranda.” 20 Nuko Yehova yumviriza Hezekiya, akiza abantu.

21 Bene Isirayeli bari i Yeruzalemu bahimbaza rero umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro mu kiringo c’imisi indwi banezerewe cane; Abalewi n’abaherezi baguma bashemeza Yehova ku musi ku musi bakoresheje ibicurarangisho bivuga cane, egome, bashemeza Yehova. 22 Vyongeye, Hezekiya aremesha Abalewi bose bariko bakorana ukwiyubara kwiza mu gikorwa ca Yehova. Nuko bamara imisi indwi barya ivy’uwo musi mukuru washinzwe, bashikana ibimazi vy’ugusangira bongera bâturira ibicumuro vyabo Yehova Imana ya ba sekuruza babo.

23 Maze ishengero ryose rifata ingingo yo kuwuhimbaza n’iyindi misi ndwi, gutyo bawuhimbaza imisi indwi banezerewe. 24 Kuko Hezekiya umwami wa Yuda ubwiwe yaterereye ku bw’ishengero amashūri igihumbi n’intama ibihumbi indwi, abaganwa na bo bagaterera ku bw’ishengero amashūri igihumbi n’intama ibihumbi cumi; maze abaherezi baguma biyeza ari benshi. 25 Nuko ishengero ryose rya Yuda, n’abaherezi, n’Abalewi, n’ishengero ryose ryari ryavuye muri Isirayeli, na ba kavamahanga bari bavuye mu gihugu ca Isirayeli, n’ababa muri Yuda, babandanya kunezerwa. 26 Haba umunezero mwinshi i Yeruzalemu, kuko kuva mu misi ya Salomo mwene Dawidi umwami wa Isirayeli hatari harigeze kuba ibimeze nk’ivyo i Yeruzalemu. 27 Amaherezo abaherezi, Abalewi, barahaguruka hanyuma bahezagira abantu; nuko Imana yumva ijwi ryabo, ku buryo isengesho ryabo rishika ahantu heranda iba, mu majuru.

^ 2 Ngo. 30:1 Raba Inyongera ya 21.

2 Ngoma  31 : 1 - 21

31 Bakirangiza ivyo vyose, Abisirayeli bose bari ng’aho barasohoka baja mu bisagara vya Yuda, maze batangura kumenagura inkingi nyeranda no kwicira ibikingi vyeranda no gusiturira hasi ibibanza bikirurutse n’ibicaniro muri Yuda yose na Benyamini, no muri Efurayimu na Manase, gushika barangije; hanyuma bene Isirayeli bose bagaruka mu bisagara vyabo, umwe wese kw’itongo ryiwe.

2 Maze Hezekiya ashiraho imice y’abaherezi n’iy’Abalewi akurikije imice yabo, umwe wose nk’uko igikorwa cawo kigenewe abaherezi n’Abalewi kiri ku bijanye n’ishikanwa riturirwa be n’ibimazi vy’ugusangira ngo bakore igikorwa, bakengurukire Imana bongere bayishemeze mu marembo y’ibigo vya Yehova. 3 Kandi hari umugabane w’umwami uvuye ku bintu vyiwe ugenewe amashikanwa aturirwa, amashikanwa aturirwa yo mu gitondo no ku mugoroba, be n’amashikanwa aturirwa agenewe amasabato n’imboneko z’ukwezi n’ibiringo vy’imisi mikuru, hisunzwe ivyanditswe mw’itegeko rya Yehova.

4 Vyongeye, abwira abantu, ababa i Yeruzalemu, ngo batange umugabane w’abaherezi n’uw’Abalewi, kugira ngo bumire rwose kw’itegeko rya Yehova. 5 Iryo jambo rikimara gukwiragira, bene Isirayeli bongereza umushuzo w’intete, umuvinyu mushasha, n’amavuta n’ubuki n’umwimbu wose w’umurima, hanyuma bazana ic’icumi c’ibintu vyose ku bwinshi. 6 Bene Isirayeli na bene Yuda baba mu bisagara vya Yuda, na bo nyene bazana ic’icumi c’inka n’intama n’ic’icumi c’ibintu vyeranda, ibintu vyerejwe Yehova Imana yabo. Barabizana, gutyo batanga ibirundo n’ibirundo. 7 Mu kwezi kugira gatatu, batangura kurunda nya birundo mu gushiraho igice co hasi, maze barangiza mu kwezi kugira indwi. 8 Aho Hezekiya n’abaganwa baziye bakabona nya birundo, batangura guhezagira Yehova n’abantu biwe Isirayeli.

9 Mu nyuma, Hezekiya abaza abaherezi n’Abalewi ivya nya birundo. 10 Maze Azariya umukuru w’abaherezi wo mu nzu ya Zadoki aramubwira, egome, avuga ati: “Kuva igihe batanguriye kuzana intererano mu nzu ya Yehova abantu bagiye bararya bagahaga, hakagira n’ibisaguka vyinshi; kuko Yehova yahezagiye abantu biwe, kandi uwu mukimba wose ni ivyasigaye.”

11 Hezekiya aca avuga ko bategura ivyumba vy’uburiro mu nzu ya Yehova. Nuko barabitegura. 12 Baguma bazana intererano n’ic’icumi n’ibintu vyeranda babigiranye ubwizigirwa; Konaniya Umulewi ni we yari indongozi ijejwe ivyo bintu, Shimeyi mwene wabo na we akaba uwugira kabiri. 13 Yehiyele na Azaziya na Nahati na Asaheli na Yerimoti na Yozabadi na Eliyeli na Isimakiya na Mahati na Benaya bari ivyariho vyafasha Konaniya na Shimeyi mwene wabo, nk’uko itegeko rya Hezekiya umwami ryari, Azariya akaba yari indongozi y’inzu y’Imana y’ukuri. 14 Kore mwene Imuna Umulewi yari umurinzi w’irembo mu buseruko, akaba yari ajejwe amashikanwa atangwa ku bushake y’Imana y’ukuri, kugira atange intererano za Yehova n’ibintu vyeranda rwose. 15 Uno yagaba Edeni na Miniyamini na Yeshuwa na Shemaya na Amariya na Shekaniya, mu bisagara vy’abaherezi, mw’ibanga ry’ubwizigirwa, kugira bahe bene wabo bo mu mice, bagatanga ibingana ku wuhambaye no ku muto; 16 uretse abanditswe muri bo hisunzwe amamuko b’igitsina-gabo, kuva ku myaka itatu kuduga, mu baza ku nzu ya Yehova bose nk’uko vyabwirizwa kugirwa ku musi ku musi, bazanywe n’igikorwa cabo, hakurikijwe ivyo bajejwe, nk’uko imice yabo iri.

17 Iri ni ryo yandikwa rifatiye ku mamuko ry’abaherezi hakurikijwe inzu ya ba se be n’iry’Abalewi, kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, hisunzwe ivyo bajejwe mu mice yabo; 18 ku bw’abanditswe hakurikijwe amamuko mu bana babo batoyi bose, mu bagore babo no mu bahungu babo no mu bakobwa babo, ku bw’ishengero ryose, kuko mw’ibanga ry’ubwizigirwa ryabo biyejereje icari ceranda; 19 no ku bwa bene Aroni, ari bo baherezi, baba mu mirima y’amatongo y’uburagiriro y’ibisagara vyabo. Mu bisagara bitandukanye vyose hari abagabo bari baravuzwe amazina, kugira ngo bahe imigabane uw’igitsina-gabo wese mu baherezi no kugira ngo bayihe abanditswe bose hakurikijwe amamuko mu Balewi.

20 Hezekiya atangura gukora gutyo muri Yuda hose, kandi abandanya gukora ivyari vyiza, bigororotse kandi vy’ubwizigirwa imbere ya Yehova Imana yiwe. 21 Kandi mu murimo wose yatanguye gukora ku bijanye n’igikorwa co ku nzu y’Imana y’ukuri no ku bijanye n’itegeko be no ku bijanye n’ibwirizwa kugira arondere Imana yiwe, yakoranye umutima wiwe wose, kandi araroranirwa.

2 Ngoma  32 : 1 - 33

32 Inyuma y’ivyo bintu n’iyo ngendo y’ubwizigirwa, Senakeribu umwami wa Ashuri araza maze atangura gushwara Yuda hanyuma arakambika ngo atere ibisagara bikingijwe ibihome; aguma yiyumvira kuvyigarurira mu kubicamwo igihengeri.

2 Hezekiya abonye ko Senakeribu aje yiyemeje kurwanya Yeruzalemu, 3 aca afata ingingo hamwe n’abaganwa biwe n’abagabo b’abanyenkomezi biwe, yo kuzibira amazi y’imbizi yari hanze y’igisagara; nuko bano baramufasha. 4 Maze abantu benshi bakoranirizwa hamwe, batangura kuzibira amasôko yose be n’uruzi rw’isumo rutembera hagati mu gihugu, bavuga bati: “Kubera iki abami ba Ashuri boza bagasangaho koko amazi menshi?”

5 Vyongeye, agira umutima rugabo, yubaka uruhome rwose rwari rwarasenyuwe yongera aduza iminara kuri rwo, yubaka n’urundi ruhome hanze; asanasana Ikidunduri co mu Gisagara ca Dawidi, akora n’ibirwanisho vyinshi batera, be n’inkinzo. 6 Nuko ashiraho abakuru ba gisirikare bo kugaba abantu, maze abegeraniriza kuri we mu kibanza ca bose co kw’irembo ry’igisagara, abaremesha ati: 7 “Gire umutima rugabo kandi mukomere. Ntimutinye canke ngo mutekerwe n’ubwoba kubera umwami wa Ashuri no kubera isinzi ryose riri kumwe na we; kuko abo turi kumwe ari benshi kuruta abari kumwe na we. 8 We ari kumwe n’ukuboko kw’abantu buntu, mugabo twebwe turi kumwe na Yehova Imana yacu kugira ngo adutabare no kugira arwane intambara zacu.” Nuko abantu bishimikiza amajambo ya Hezekiya umwami wa Yuda.

9 Inyuma y’ivyo ni ho Senakeribu umwami wa Ashuri yatuma abasuku biwe i Yeruzalemu, mu gihe yari i Lakishi ari kumwe n’ingabo ziwe zose, abatuma kuri Hezekiya umwami wa Yuda no ku Banyayudaya bose bari i Yeruzalemu, ati:

10 “Ibi ni vyo Senakeribu umwami wa Ashuri avuze: ‘Mwizigiye iki aho mwicaye mutekanye, kandi musugerejwe i Yeruzalemu? 11 Mbega Hezekiya ntariko arabahendahenda kugira ngo abatange mwicwe n’ikigoyi n’inyota, mu kuvuga ngo: “Yehova Imana yacu ubwiwe azoturokora mu kiganza c’umwami wa Ashuri”? 12 Mbega Hezekiya ubwiwe si we yakuyeho ibibanza vyiwe bikirurutse n’ibicaniro vyiwe maze akabwira Yuda na Yeruzalemu ngo: “Muze mwuname imbere y’igicaniro kimwe kandi kuri co abe ari ho muzofumbishiriza umwotsi w’ibimazi”? 13 Mbega ntimuzi ivyo jewe ubwanje na ba sogokuruza banje twagiriye ibisata vyose vy’ibihugu? Mbega imana z’amahanga y’ivyo bihugu zarashoboye na gato kurokora igihugu cazo mu kuboko kwanje? 14 Ni iyihe mu mana zose z’ayo mahanga ba sogokuruza banje batikije yashoboye kurokora abantu bayo mu kuboko kwanje, ku buryo Imana yanyu yoshobora kubarokora mu kuboko kwanje? 15 None rero, Hezekiya ntabahende canke ngo abahendahende gutyo, kandi ntimumwizigire, kuko ata mana y’ihanga na rimwe canke y’ubwami na bumwe yashoboye kurokora abantu bayo mu kuboko kwanje no mu kuboko kwa ba sogokuruza banje. Imana yanyu yoyo ntizogeza kubarokora mu kuboko kwanje!’”

16 Abasuku biwe bongera gutuka Yehova Imana y’ukuri na Hezekiya umusavyi wayo. 17 Mbere yandika n’amakete yo gusiga iceyi Yehova Imana ya Isirayeli no kuyituka, ati: “Nk’uko imana z’amahanga y’ibihugu zitarokoye abantu bazo mu kuboko kwanje, ni ko n’Imana ya Hezekiya itazorokora abantu bayo mu kuboko kwanje.” 18 Baguma bahamagara n’ijwi rirenga mu rurimi rw’Abayuda abantu b’i Yeruzalemu bari ku ruhome, ngo babatere ubwoba bongere babahagarike umutima, kugira ngo bafate nya gisagara. 19 Babandanya gutuka Imana ya Yeruzalemu nk’uko batutse imana z’ibisata vy’abantu vyo kw’isi, izakozwe n’amaboko y’umuntu. 20 Mugabo Hezekiya umwami na Yesaya mwene Amozi, umuhanuzi, baguma basenga ku bw’ico kintu bongera batabaza amajuru.

21 Nuko Yehova arungika umumarayika, azimanganya abagabo bose b’intwari kandi b’abanyenkomezi, n’indongozi n’abakuru mw’ikambi y’umwami wa Ashuri, ku buryo asubira mu gihugu ciwe n’ibimaramare mu maso. Mu nyuma yinjira mu nzu y’imana yiwe, maze ng’aho bamwe mu bo yari yarivyariye bamwicisha inkota. 22 Gutyo Yehova akiza Hezekiya n’ababa i Yeruzalemu abakuye mu kuboko kwa Senakeribu umwami wa Ashuri no mu kuboko kw’abandi bose, hanyuma abaha akaruhuko impande zose. 23 Maze abantu benshi bazanira amaturo Yehova i Yeruzalemu, bazanira n’ibintu vyizavyiza Hezekiya umwami wa Yuda, inyuma y’ivyo ashirwa hejuru mu maso y’amahanga yose.

24 Muri iyo misi Hezekiya ararwara agera hafi yo gupfa, maze atangura gusenga Yehova. Uno avugana rero na Hezekiya, amuha n’ikimenyetso. 25 Mugabo Hezekiya ntiyishura ivyiza yagiriwe, kuko umutima wiwe wagize ubwibone bigatuma arakarirwa, we na Yuda na Yeruzalemu. 26 Ariko Hezekiya yicisha bugufi areka ubwibone bwo mu mutima wiwe, we n’ababa i Yeruzalemu, maze uburakari bwa Yehova ntibwaza kuri bo mu misi ya Hezekiya.

27 Nuko Hezekiya agira ubutunzi n’ubuninahazwa ku rugero runini cane; yiyubakira ibigega vyo gushiramwo ifeza n’inzahabu n’amabuye y’agaciro n’amavuta y’umusomozo n’inkinzo be n’ibintu vyose bihimbaye; 28 yubaka n’ububiko bwo gushiramwo umwimbu w’intete n’umuvinyu mushasha n’amavuta, hamwe n’impongore z’ubwoko bwose butandukanye bw’ibitungwa, be n’impongore z’amasho. 29 Yironsa n’ibisagara, be n’ibitungwa vyinshi vyo mu mukuku n’ivyo mu busho; kuko Imana yamuhaye ibintu vyinshi cane. 30 Hezekiya ni we yazibiye isôko ry’amazi ya Gihoni maze ayerekeza epfo mu burengero, amaja ku Gisagara ca Dawidi; nuko Hezekiya abandanya kuroranirwa mu gikorwa ciwe cose. 31 Nuko Imana y’ukuri iramureka kugira imugeze, biciye ku bavugizi b’abaganwa ba Babiloni batumwe kuri we gusiguza ivy’ikimenyetso cari cabaye mu gihugu, kugira ngo imenye ivyari mu mutima wiwe vyose.

32 Nayo ibisigaye mu vya Hezekiya n’ibikorwa vyiwe vy’ubuntu bwuzuye urukundo, ehe vyanditswe mu vyo Yesaya umuhanuzi mwene Amozi yeretswe, mu Gitabu c’Abami ba Yuda na Isirayeli. 33 Amaherezo Hezekiya aryama hamwe na ba sekuruza biwe, maze bamuhamba ku mudugo uja ku mva za bene Dawidi; Yuda yose n’ababa i Yeruzalemu bamutera iteka ku rupfu rwiwe. Nuko Manase umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

2 Ngoma  33 : 1 - 25

33 Manase yari afise imyaka cumi n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo itanu n’itanu aganza i Yeruzalemu.

2 Atangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, yisunze ibintu biteye ishishi vy’amahanga Yehova yari yarirukanye imbere ya bene Isirayeli. 3 Asubira rero kwubaka ibibanza bikirurutse Hezekiya se wiwe yari yarasituriye hasi, kandi ashingira ibicaniro za Bayali yongera akora ibikingi vyeranda; atangura kwunamira ingabo zose zo mu majuru no kuzikorera. 4 Yubaka ibicaniro mu nzu ya Yehova, iyo Yehova yari yaravuze ku biyerekeye ati: “I Yeruzalemu ni ho izina ryanje rizoba gushika igihe kitagira urugero.” 5 Abandanya kwubakira ibicaniro ingabo zose zo mu majuru mu bigo bibiri vy’inzu ya Yehova. 6 Acisha abahungu biwe mu muriro mu mubande wa mwene Hinomu, akora ivy’amageza, agira ivyo kuragura, akora ivy’ubupfumu, ashiraho abavugana n’ibiremwa vy’impwemu be n’abagize umwuga ukubura ibizoba. Akora ku rugero runini ivyari bibi mu maso ya Yehova, kugira ngo amubabaze.

7 Vyongeye, igishusho c’ikibazano yari yarakoze agishira mu nzu y’Imana y’ukuri, iyo Imana yari yarabwiye Dawidi na Salomo umuhungu wiwe ku biyerekeye iti: “Muri iyi nzu be n’i Yeruzalemu, aho natoye mu miryango yose ya Isirayeli, nzohashira izina ryanje gushika igihe kitagira urugero. 8 Kandi sinzokwongera gukura ikirenge ca Isirayeli ku butaka nahaye ba sekuruza babo, bakire gusa kwitwararika gukora ivyo nabategetse vyose ku vyerekeye itegeko ryose n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane vyatanzwe biciye ku kuboko kwa Musa.” 9 Nuko Manase aguma yosha Yuda n’ababa i Yeruzalemu ngo bakore nabi kurusha amahanga Yehova yari yarazimanganije imbere ya bene Isirayeli.

10 Yehova aguma abwira Manase n’abantu biwe, mugabo ntibumviriza. 11 Amaherezo Yehova abateza abakuru b’ingabo z’umwami wa Ashuri; nuko bafatira Manase mu myobo, bamubohesha amapingu abiri y’umujumpu hanyuma bamujana i Babiloni. 12 Ivyo bikimara kumushira mu marushwa, atakambira[*] Yehova Imana yiwe kandi aguma yicisha bugufi cane imbere y’Imana ya ba sekuruza biwe. 13 Aguma ayisenga, ku buryo Imana yemera ko ayinginga maze yumva ugusaba ubutoni kwiwe, imusubiza i Yeruzalemu ku ngoma yiwe; nuko Manase amenya ko Yehova ari we Mana y’ukuri.

14 Inyuma y’ivyo, yubakira Igisagara ca Dawidi uruhome rw’inyuma, mu burengero bwa Gihoni, mu mwonga no gushika kw’Irembo ry’Amafi, araruzungurutsa gushika i Ofeli; nuko arugira rurerure cane. Vyongeye, ashira abakuru b’inteko za gisirikare mu bisagara vyose bikingijwe ibihome vyo muri Yuda. 15 Atangura gukura imana z’inyamahanga na ca gishusho c’ikigirwamana mu nzu ya Yehova, n’ibicaniro vyose yari yarubatse ku musozi w’inzu ya Yehova n’i Yeruzalemu, araheza ategeka ko babita hanze y’igisagara. 16 N’ikindi kandi, ategura igicaniro ca Yehova maze atangura kugishikanako ibimazi vy’ugusangira n’ibimazi vy’ugukenguruka, hanyuma abwira Yuda gukorera Yehova Imana ya Isirayeli. 17 Ariko abantu bari bagishikana ibimazi ku bibanza bikirurutse; mugabo babishikanira Yehova Imana yabo.

18 Nayo ibisigaye mu vya Manase n’isengesho yatuye Imana yiwe be n’amajambo y’ababonyi baguma bamubwira mw’izina rya Yehova Imana ya Isirayeli, ehe biri mu vy’abami ba Isirayeli. 19 Ivy’isengesho ryiwe, n’ukuntu ukwinginga kwiwe yakwishuwe, n’igicumuro ciwe cose, n’ubuhemu bwiwe be n’ahantu hatandukanye yubatse ibibanza bikirurutse akahashinga ibikingi vyeranda n’ibishusho bibajwe imbere y’uko yicisha bugufi, ehe vyanditswe mu majambo y’ababonyi biwe. 20 Amaherezo Manase aryama hamwe na ba sekuruza biwe, maze bamuhamba iwe; nuko Amoni umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

21 Amoni yari afise imyaka mirongo ibiri n’ibiri igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka ibiri aganza i Yeruzalemu. 22 Atangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova, nk’uko Manase se wiwe yari yarakoze; Amoni ashikanira ibimazi ibishusho bibajwe vyose Manase se wiwe yari yarakoze, kandi abandanya kubikorera. 23 Ntiyicisha bugufi imbere ya Yehova nk’uko Manase se wiwe yicishije bugufi, kuko Amoni uwo, yatumye ukwagirwa n’icaha kwongerekana. 24 Amaherezo abasuku biwe bamugīra umugambi mubi maze bamwicira mu nzu yiwe. 25 Mugabo abanyagihugu bica abantu bose bari bagīriye Umwami Amoni umugambi mubi, maze abanyagihugu baca bimika Yosiya umuhungu wiwe ngo abe umwami mu kibanza ciwe.

^ 2 Ngo. 33:12 Ijambo ku rindi ni “yorosha mu maso ha.”

2 Ngoma  34 : 1 - 33

34 Yosiya yari afise imyaka umunani igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka mirongo itatu n’umwe aganza i Yeruzalemu. 2 Atangura gukora ivyari bigororotse mu maso ya Yehova kandi agendera mu nzira za Dawidi sekuruza; ntiyakebereza iburyo canke ibubamfu.

3 Mu mwaka ugira umunani w’ingoma yiwe, igihe yari akiri agahugu, atangura kurondera Imana ya Dawidi sekuruza wiwe; mu mwaka ugira cumi na kabiri na ho, atangura guhumanura Yuda na Yeruzalemu abikuramwo ibibanza bikirurutse n’ibikingi vyeranda n’ibishusho bibajwe be n’ibishushanyo vyo mu cuma gishongeshejwe. 4 Vyongeye, basiturira hasi imbere yiwe ibicaniro vya za Bayali; ibishirwako imibavu vyari hejuru arabitema biva kuri ivyo bicaniro; ibikingi vyeranda n’ibishusho bibajwe be n’ibishushanyo vyo mu cuma gishongeshejwe arabimenagura abigira ifu, maze ayimijagira ku mva z’abahora babishikanira ibimazi. 5 Amagufa y’abaherezi ayaturirira ku bicaniro vyabo. Ukwo ni ko yahumanuye Yuda na Yeruzalemu.

6 Vyongeye, mu bisagara vya Manase na Efurayimu na Simeyoni no gushika muri Nafutali, mu bibanza vyavyo vyatikijwe irya n’ino, 7 egome, atangura gusiturira hasi ibicaniro n’ibikingi vyeranda; ibishusho bibajwe arabijanjagura abigira ifu; ibishirwako imibavu vyose na vyo arabitemagura mu gihugu cose ca Isirayeli, hanyuma agaruka i Yeruzalemu.

8 Mu mwaka ugira cumi n’umunani w’ingoma yiwe, amaze guhumanura igihugu n’inzu, atuma Shafani mwene Azaliya na Mayaseya umukuru w’igisagara na Yowa mwene Yowahazi umukarani, kugira ngo basanasane inzu ya Yehova Imana yiwe. 9 Nuko baza kuri Hilikiya umuherezi mukuru maze batanga amahera yari azanywe ku nzu y’Imana, ayo Abalewi abarinzi b’imiryango bari begeranije avuye mu kuboko kwa Manase na Efurayimu n’ahasigaye hose muri Isirayeli no muri Yuda yose no muri Benyamini no mu baba i Yeruzalemu. 10 Maze bayashira mu kuboko kw’abakora igikorwa bari bagenywe ku nzu ya Yehova. Bano na bo, abari ku gikorwa mu nzu ya Yehova, bayakoresha mu gusanura no gusanasana iyo nzu. 11 Nuko bayaha abahinguzi b’utugenegene n’abubatsi kugira ngo bagure amabuye abajwe n’ibiti vyo gukoramwo ibidadizo no kugira ngo bubakishe ibigiga amazu abami ba Yuda bari barasambuye.

12 Kandi abo bagabo bakorana ubwizigirwa muri ico gikorwa; abari baragenywe ngo babe abacungezi babo bari Yahati na Obadiya Abalewi bo muri bene Merari, na Zekariya na Meshulamu bo mu bahungu b’Abakohati. Abalewi na bo, umwe wese muri bo akaba yari umuhanga mu bijanye n’ibicurarangisho vy’ururirimbo, 13 bari bajejwe abatwara imizigo, bakaba n’abacungezi b’abakora igikorwa bose ku bijanye n’ibikorwa bitandukanye; kandi mu Balewi harimwo abanyamabanga n’abarongozi n’abarinzi b’amarembo.

14 Mu gihe bariko basohora amahera yazanwa ku nzu ya Yehova, Hilikiya umuherezi yubura igitabu c’itegeko rya Yehova ryatanzwe biciye ku kuboko kwa Musa. 15 Nuko Hilikiya abwira Shafani umunyamabanga ati: “Ca gitabu c’itegeko nacubuye mu nzu ya Yehova.” Hilikiya aca aha ico gitabu Shafani. 16 Maze Shafani azanira ico gitabu umwami, yongera abwira umwami ati: “Ivyashizwe mu kuboko kw’abasuku bawe vyose bariko barabikora. 17 Barasuka amahera ari mu nzu ya Yehova, bakayashira mu kuboko kw’abagabo bagenywe no mu kuboko kw’abakora igikorwa.” 18 Shafani umunyamabanga abandanya kumenyesha umwami ati: “Hari igitabu Hilikiya umuherezi yampaye.” Nuko Shafani atangura gusomera imbere y’umwami ibiri muri ico gitabu.

19 Umwami ngo yumve amajambo ya nya tegeko, aca atantamura impuzu ziwe. 20 Maze umwami ategeka Hilikiya na Ahikamu mwene Shafani na Abudoni mwene Mika na Shafani umunyamabanga na Asaya umusuku w’umwami, ati: 21 “Gende munsigurize Yehova, twe n’abasigaye muri Isirayeli no muri Yuda, ku vyerekeye amajambo yo muri ico gitabu cubuwe, kuko ubushangashirwe bwa Yehova butegerezwa gusukwa kuri twebwe ari bwinshi, kubera ko ba sogokuruza bacu batagumije ijambo rya Yehova ngo bakore bisunze ivyanditswe muri iki gitabu vyose.”

22 Nuko Hilikiya ari kumwe n’abo umwami yari yavuze baja kuri Hulida umuhanuzikazi, umugore wa Shalumu mwene Tikiva, Tikiva mwene Harihasi, uwitwararika impuzu, kuko yaba i Yeruzalemu mu gice ca kabiri c’igisagara; maze batangura kumubwira gutyo. 23 Na we ababwira ati:

“Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Mubwire uwo mugabo yabantumyeko muti: 24 “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Ehe ngira nteze ivyago aha hantu n’abahaba, imivumo yose yanditswe muri ico gitabu basomeye imbere y’umwami wa Yuda, 25 kubera ko bampevye bakaja gufumbishiriza umwotsi w’ibimazi izindi mana, kugira ngo bambabarishe ibikorwa vyose vy’amaboko yabo. Ku bw’ivyo, ubushangashirwe bwanje buzosukwa aha hantu, ntibuzime.’” 26 Nayo umwami wa Yuda abatumye gusiguza Yehova, mumubwire muti: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ku bijanye n’amajambo wumvise, 27 kubera ko umutima wawe waciye woroha ku buryo wicisha bugufi kubera Imana aho wumviye amajambo yayo yerekeye aha hantu n’abahaba, maze ukicisha bugufi imbere yanje, ugatantamura impuzu zawe hanyuma ukaririra imbere yanje, nanje numvise, ni ko Yehova avuze. 28 Ehe nguhaye guhamvya ba sogokuruza bawe; ata gukeka uzohamvya imva yawe amahoro, kandi amaso yawe ntazobona ivyago vyose ngira nteze aha hantu n’abahaba.’”’”

Nuko bazanira iyo nyishu umwami. 29 Maze umwami atuma gukoranya abagabo b’inararibonye bose ba Yuda n’aba Yeruzalemu. 30 Umwami aduga rero ku nzu ya Yehova ari kumwe n’abagabo ba Yuda bose n’ababa i Yeruzalemu n’abaherezi n’Abalewi be n’abantu bose, uwuhambaye n’umuto; atangura gusomera mu matwi yabo amajambo yose yo muri nya gitabu c’isezerano cari cubuwe mu nzu ya Yehova. 31 Umwami aguma ahagaze mu kibanza ciwe maze agira isezerano imbere ya Yehova yuko azokurikira Yehova be n’uko azogumya n’umutima wiwe wose be n’ubuzima bwiwe bwose amabwirizwa yiwe n’ibishingantahe vyiwe n’ingingo nyobozi ziwe, kugira ngo ashitse amajambo y’isezerano yari yanditswe muri ico gitabu. 32 Vyongeye, atuma abari i Yeruzalemu bose no muri Benyamini barishigikira. Nuko ababa i Yeruzalemu bakora bisunze isezerano ry’Imana, Imana ya ba sekuruza babo. 33 Inyuma y’ivyo, Yosiya akura ibintu biteye ishishi vyose mu bihugu vyose vyegukira bene Isirayeli, kandi atuma ababa muri Isirayeli bose batangura igikorwa, kugira ngo bakorere Yehova Imana yabo. Mu misi yiwe yose ntibakevya ngo bareke gukurikira Yehova Imana ya ba sekuruza babo.

2 Ngoma  35 : 1 - 27

35 Maze Yosiya ahimbariza pasika Yehova i Yeruzalemu kandi bakerera imbagwa ya pasika ku musi ugira cumi na kane w’ukwezi kwa mbere. 2 Ashira rero abaherezi mu vyo bajejwe yongera arabaremesha mu gikorwa c’inzu ya Yehova. 3 Hanyuma abwira Abalewi, abigisha ba Isirayeli yose, abari beranda kuri Yehova, ati: “Mushire Isandugu nyeranda mu nzu Salomo mwene Dawidi umwami wa Isirayeli yubatse; ntikibabera umuzigo ku bitugu. Ubu rero nimukorere Yehova Imana yanyu n’abantu biwe Isirayeli. 4 Mugire imyiteguro mukurikije inzu ya ba sogokuruza banyu, nk’uko imice yanyu iri, mwisunze ivyanditswe na Dawidi umwami wa Isirayeli n’ivyanditswe na Salomo umuhungu wiwe. 5 Muhagarare ahantu heranda mukurikije imigwi y’inzu ya ba sekuruza ku bwa bene wanyu, abahungu b’abantu, kandi habe umugabane w’inzu ya ba sekuru y’Abalewi. 6 Mukerere imbagwa ya pasika, mwiyeze mwongere mugire imyiteguro kugira ngo bene wanyu bakore bisunze ijambo rya Yehova ryatanzwe biciye kuri Musa.”

7 Nuko Yosiya atērēra abahungu b’abantu imikuku, imyagazi y’intama y’amasuguru n’imyagazi y’impene y’amasuguru, vyose abitanga ngo bibe imbagwa za pasika ku bw’abari ng’aho bose, bikaba vyagera ku bihumbi mirongo itatu, atanga n’inka ibihumbi bitatu. Ivyo vyari bivuye mu bintu vy’umwami. 8 Abaganwa biwe na bo batanga intererano yo kuba ishikanwa ritangwa ku bushake ku bw’abantu, ku bw’abaherezi no ku bw’Abalewi. Hilikiya na Zekariya na Yehiyele, bwa ndongozi z’inzu y’Imana y’ukuri, baha abaherezi ibitungwa ibihumbi bibiri n’amajana atandatu be n’inka amajana atatu, ngo bibe imbagwa za pasika. 9 Konaniya na bene wabo Shemaya na Netaneli, na Hashabiya na Yeyeli na Yozabadi abakuru b’Abalewi, batērēra Abalewi ibitungwa ibihumbi bitanu n’inka amajana atanu, ngo bibe imbagwa za pasika.

10 Nuko igikorwa kirategurwa, abaherezi na bo baguma bahagaze mu bibanza vyabo, be n’Abalewi bakurikije imice yabo, nk’uko ibwirizwa ry’umwami ryari. 11 Bakerera rero imbagwa ya pasika maze abaherezi bamijagira amaraso babahaye, mu gihe Abalewi bariko bakura insato ku mbagwa. 12 Vyongeye, bategura amashikanwa aturirwa kugira ngo bayahe imigwi bakurikije inzu ya ba sekuru, bayahe abahungu b’abantu, ngo bashikanire Yehova bisunze ivyanditswe mu gitabu ca Musa; bagira gutyo no ku nka. 13 Maze bateka ishikanwa rya pasika ku muriro nk’uko vyari bisanzwe bigirwa; ibintu vyagizwe vyeranda na vyo babiteka mu nkono zo gutekamwo no mu nkono zifukuye munsi no mu mabakure y’inzimano, hanyuma babizanira ningoga abahungu bose b’abantu. 14 Mu nyuma, bategura ivyabo n’ivy’abaherezi, kuko abaherezi bene Aroni bari bafatiriwe no gushikana ibimazi biturirwa be n’ibikenye binuze gushika ku mugoroba; Abalewi na bo bategura ivyabo n’ivy’abaherezi bene Aroni.

15 Abaririmvyi bene Asafu bari kw’ibanga ryabo, hisunzwe ibwirizwa rya Dawidi n’irya Asafu n’irya Hemani n’irya Yedutuni umubonyi w’umwami; abarinzi b’amarembo na bo bari ku marembo atandukanye. Ntivyaba ngombwa ko bava ku gikorwa cabo, kuko bene wabo Abalewi babategurira. 16 Nuko igikorwa cose ca Yehova kirategurwa kuri uwo musi kugira bahimbaze pasika no kugira bashikane ku gicaniro ca Yehova amashikanwa aturirwa, nk’uko ibwirizwa ry’Umwami Yosiya ryari.

17 Bene Isirayeli bari ng’aho batangura guhimbaza pasika ico gihe, be n’umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro, mu kiringo c’imisi indwi. 18 Ntihari bwigere hahimbazwa pasika mwene iyo muri Isirayeli kuva mu misi ya Samweli umuhanuzi, eka kandi nta n’umwe mu bandi bami ba Isirayeli yari yarahimbaje pasika nk’iyahimbajwe na Yosiya n’abaherezi n’Abalewi na Yuda yose na Isirayeli bari ng’aho be n’ababa i Yeruzalemu. 19 Mu mwaka ugira cumi n’umunani w’ingoma ya Yosiya ni ho iyo pasika yahimbazwa.

20 Inyuma y’ivyo vyose, Yosiya amaze gutegura inzu, Neko umwami wa Misiri aduga kurwana i Karikemishi iruhande ya Efurate. Maze Yosiya asohoka guhura na we. 21 Aca amutumako intumwa ati: “Mpuriye kuki nawe ga yewe mwami wa Yuda? Si wewe nje kurwanya uno musi, mugabo nje kurwanya iyindi nzu, kandi Imana ubwayo yavuze ko nkwiye kuyitera uruhagarara. Nureke ku neza yawe kubera Imana, yo iri kumwe nanje, ntutume iguhonya.” 22 Yamara Yosiya ntiyahindukira ngo amureke, mugabo ariyoberanya kugira amurwanye, ntiyumviriza amajambo ya Neko yari yavuye mu kanwa k’Imana. Nuko aza kurwanira mu kiyaya c’umubande ca Megido.

23 Maze abarashi barasa Umwami Yosiya, ku buryo umwami abwira abasuku biwe ati: “Nimunyururutse, kuko nkomerekejwe cane rwose.” 24 Nuko abasuku biwe bamwururutsa umukogote, maze bamwuriza mu mukogote wiwe w’intambara ugira kabiri, bamuzana i Yeruzalemu. Gutyo arapfa maze ahambwa mw’itongo ry’abapfuye rya ba sekuruza biwe; Yuda yose na Yeruzalemu bigandarira Yosiya. 25 Yeremiya atangura kuririmbana agahinda kubera Yosiya; abaririmvyi n’abaririmvyikazi bose baracavuga ivya Yosiya mu turirimbo tw’intimba twabo gushika n’uno musi; nuko batugira ingingo nyobozi kuri Isirayeli, kandi ehe twanditswe mu turirimbo tw’intimba.

26 Nayo ibisigaye mu vya Yosiya n’ibikorwa vyiwe vy’ubuntu bwuzuye urukundo, nk’uko ivyanditswe mw’itegeko rya Yehova biri, 27 be n’ivyiwe, ivya mbere n’ivya nyuma, ehe vyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Isirayeli n’aba Yuda.

2 Ngoma  36 : 1 - 23

36 Maze abanyagihugu bafata Yehowahazi mwene Yosiya bamugira umwami mu kibanza ca se, i Yeruzalemu. 2 Yehowahazi yari afise imyaka mirongo ibiri n’itatu igihe yatangura kuganza, maze amara amezi atatu aganza i Yeruzalemu. 3 Ariko umwami wa Misiri amukura ku ngoma i Yeruzalemu hanyuma aca igihugu amande y’italanto ijana z’ifeza n’italanto imwe y’inzahabu. 4 Vyongeye, umwami wa Misiri yimika Eliyakimu mwene wabo ngo abe umwami wa Yuda na Yeruzalemu maze ahindura izina ryiwe riba Yehoyakimu; mugabo mwene wabo Yehowahazi, Neko aramufata amujana mu Misiri.

5 Yehoyakimu yari afise imyaka mirongo ibiri n’itanu igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’umwe aganza i Yeruzalemu; abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova Imana yiwe. 6 Nebukadinezari umwami wa Babiloni aduga kumutera kugira ngo amuboheshe amapingu abiri y’umujumpu ngo amutware i Babiloni. 7 Kandi Nebukadinezari ajana i Babiloni bimwe mu bikoresho vyo mu nzu ya Yehova maze abishira mu kirimba ciwe i Babiloni. 8 Nayo ibisigaye mu vya Yehoyakimu n’ibintu vyiwe biteye ishishi yakoze be n’ibibi vyabonetse kuri we, ehe vyanditswe mu Gitabu c’Abami ba Isirayeli na Yuda; nuko Yehoyakini umuhungu wiwe atangura kuganza mu kibanza ciwe.

9 Yehoyakini yari afise imyaka cumi n’umunani igihe yatangura kuganza, maze amara amezi atatu n’imisi cumi aganza i Yeruzalemu; abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. 10 Mu ntango z’umwaka, Umwami Nebukadinezari atuma abasuku biwe maze bamuzana i Babiloni hamwe n’ibintu bihimbaye vyo mu nzu ya Yehova. Vyongeye, yimika Zedekiya mwene wabo na se, ngo abe umwami wa Yuda na Yeruzalemu.

11 Zedekiya yari afise imyaka mirongo ibiri n’umwe igihe yatangura kuganza, maze amara imyaka cumi n’umwe aganza i Yeruzalemu. 12 Abandanya gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova Imana yiwe. Ntiyicisha bugufi imbere ya Yeremiya umuhanuzi, uwavuze abitegetswe na Yehova. 13 Mbere agarariza Umwami Nebukadinezari, uwari yaramurahije Imana; aguma adadaza izosi yongera akomantaza umutima wiwe kugira ngo ntagaruke kuri Yehova Imana ya Isirayeli. 14 Egome, abakuru bose b’abaherezi n’abantu bǎrakora ivy’ubuhemu ku rugero runini, bisunze ibintu biteye ishishi vyose vy’amahanga, ku buryo bahumanya inzu ya Yehova, iyo yari yarejeje i Yeruzalemu.

15 Yehova Imana ya ba sekuruza babo aguma abarungikira imburi biciye ku ntumwa ziwe, akazirungika incuro n’izindi, kuko yumvira impuhwe abantu biwe n’aho aba. 16 Mugabo baguma bashinyagurira izo ntumwa z’Imana y’ukuri, basuzugura amajambo yayo bongera batwenga abahanuzi bayo, gushika ubushangashirwe bwa Yehova buje ku bantu biwe, gushika aho gukira bitaba bigishoboka.

17 Nuko aduza umwami w’Abakaludaya ngo abatere, uno na we atangura kwicisha inkota imisore yabo mu nzu y’aheranda habo, ntiyumvira impuhwe umusore canke umwigeme w’isugi, umutama canke umusaza bukokori. Imana itanga ikintu cose mu kuboko kwiwe. 18 Kandi ibikoresho vyose vyo mu nzu y’Imana y’ukuri, bininibinini na bitobito, be n’amatunga y’inzu ya Yehova n’amatunga y’umwami n’ay’abaganwa biwe, vyose ajana i Babiloni. 19 Atangura guturira inzu y’Imana y’ukuri yongera asiturira hasi uruhome rwa Yeruzalemu; iminara yaho yo kubamwo yose bayituriza umuriro, be n’ibintu vyaho vyose bihimbaye, kugira bahayogeze. 20 Vyongeye, abasigaye batishwe n’inkota abatwara i Babiloni ari imbohe, baba abasuku biwe n’ab’abahungu biwe gushika ubwami bw’Ubuperesi butanguye kuganza; 21 kugira ngo ashitse ijambo rya Yehova ryavuzwe n’akanwa ka Yeremiya, gushika igihugu cishuye amasabato yaco. Imisi yose camaze ari umusaka, carubahiriza isabato, kugira gishitse imyaka mirongo irindwi.

22 Mu mwaka wa mbere wa Kuro umwami w’Ubuperesi, kugira ngo ijambo rya Yehova ryavuzwe n’akanwa ka Yeremiya riranguke, Yehova akabura impwemu ya Kuro umwami w’Ubuperesi, ku buryo ategeka ko haterwa akamo mu bwami bwiwe bwose, bigashirwa no mu nyandiko, ngo: 23 “Ibi ni vyo Kuro umwami w’Ubuperesi avuze: ‘Yehova Imana y’amajuru yarampaye ubwami bwose bwo mw’isi, kandi ubwiwe yanshinze igikorwa co kumwubakira inzu i Yeruzalemu muri Yuda. Umuntu wese muri mwebwe wo mu bantu biwe bose, Yehova Imana yiwe abane na we. Naduge rero.’”

Ezira  1 : 1 - 11

Ezira

1 Mu mwaka wa mbere wa Kuro umwami w’Ubuperesi, kugira ngo ijambo rya Yehova ryavuye mu kanwa ka Yeremiya riranguke, Yehova akabura impwemu ya Kuro umwami w’Ubuperesi ku buryo ategeka ko haterwa akamo mu karere atwara kose, bigashirwa no mu nyandiko, ngo:

2 “Ibi ni vyo Kuro umwami w’Ubuperesi avuze: ‘Yehova Imana y’amajuru yarampaye ubwami bwose bwo mw’isi, kandi ubwiwe yanshinze igikorwa co kumwubakira inzu i Yeruzalemu muri Yuda. 3 Umuntu wese muri mwebwe wo mu bantu biwe bose, Imana yiwe ibane na we. Naduge rero i Yeruzalemu muri Yuda, asubire kwubaka inzu ya Yehova Imana ya Isirayeli, ni we Mana y’ukuri, inzu yari i Yeruzalemu. 4 Nayo umuntu wese asigaye, ahantu hose abaye ari kavamahanga, abantu b’aho aba bamufashishe ifeza n’inzahabu n’ibintu n’ibitungwa hamwe n’ishikanwa ritangwa ku bushake, bigenewe inzu y’Imana y’ukuri yari i Yeruzalemu.’”

5 Maze abakuru ba ba se ba Yuda n’aba Benyamini n’abaherezi n’Abalewi barahaguruka, egome, umuntu wese Imana y’ukuri yakabuye impwemu yiwe, kugira ngo baduge gusubira kwubaka inzu ya Yehova yari i Yeruzalemu. 6 Nayo abari irya n’ino yabo bose, bakomeza amaboko yabo mu kubaronsa ibikoresho vy’ifeza, inzahabu, ibintu n’ibitungwa be n’ibintu vyizavyiza, turetse ibintu vyose vyatanzwe ku bushake.

7 Vyongeye, Umwami Kuro ubwiwe asohora ibikoresho vyo mu nzu ya Yehova, ivyo Nebukadinezari yari yarakuye i Yeruzalemu akabishira mu nzu y’imana yiwe. 8 Nuko Kuro umwami w’Ubuperesi arabisohora bihagarikiwe na Mitiredati umunyabigega, abiharurira Sheshibazari umukuru wa Yuda.

9 Iki rero ni co gitigiri cavyo: ivyombo mirongo itatu vy’inzahabu bimeze nk’ibisimbo, ivyombo igihumbi vy’ifeza bimeze nk’ibisimbo, n’ibindi vyombo mirongo ibiri n’icenda vy’ibisubirizi, 10 amabakure matomato mirongo itatu y’inzahabu, amabakure matomato yo hampande amajana ane na cumi y’ifeza, n’ibindi bikoresho igihumbi. 11 Ibikoresho vyose vy’inzahabu n’ivy’ifeza vyari ibihumbi bitanu n’amajana ane. Vyose Sheshibazari arabidugana, igihe abari barajanywe ari inyagano baduganwa i Yeruzalemu bakuwe i Babiloni.

Ezira  2 : 1 - 70

2 Aba ni bo bana b’intara y’ubutware baduze bavuye iyo abajanywe ari inyagano bari baragiriwe imbohe, abo Nebukadinezari umwami wa Babiloni yari yarajanye mu bunyagano i Babiloni maze mu nyuma bagasubira i Yeruzalemu no muri Yuda, umwe wese mu gisagara ciwe, 2 abazananye na Zerubabeli na Yeshuwa na Nehemiya na Seraya na Reyelaya na Morudekayi na Bilishani na Misipari na Bigivayi na Rehumu na Bayana.

Igitigiri c’abagabo bo mu gisata ca Isirayeli cari iki: 3 Bene Paroshi bari ibihumbi bibiri n’ijana na mirongo irindwi na babiri; 4 bene Shefatiya bari amajana atatu na mirongo irindwi na babiri; 5 bene Ara bari amajana indwi na mirongo irindwi na batanu; 6 bene Pahati-mowabu, bo kuri bene Yeshuwa na Yowabu, bari ibihumbi bibiri n’amajana umunani na cumi na babiri; 7 bene Elamu bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo itanu na bane; 8 bene Zatu bari amajana icenda na mirongo ine na batanu; 9 bene Zakayi bari amajana indwi na mirongo itandatu; 10 bene Bani bari amajana atandatu na mirongo ine na babiri; 11 bene Bebayi bari amajana atandatu na mirongo ibiri na batatu; 12 bene Azigadi bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo ibiri na babiri; 13 bene Adonikamu bari amajana atandatu na mirongo itandatu na batandatu; 14 bene Bigivayi bari ibihumbi bibiri na mirongo itanu na batandatu; 15 bene Adini bari amajana ane na mirongo itanu na bane; 16 bene Ateri, bo kuri Hezekiya, bari mirongo icenda n’umunani; 17 bene Bezayi bari amajana atatu na mirongo ibiri na batatu; 18 bene Yora bari ijana na cumi na babiri; 19 bene Hashumu bari amajana abiri na mirongo ibiri na batatu; 20 bene Gibari bari mirongo icenda na batanu; 21 ab’i Betelehemu bari ijana na mirongo ibiri na batatu; 22 abagabo b’i Netofa bari mirongo itanu na batandatu; 23 abagabo b’i Anatoti bari ijana na mirongo ibiri n’umunani; 24 ab’i Azimaveti bari mirongo ine na babiri; 25 ab’i Kiriyati-yeyarimu n’i Kefira n’i Beyeroti bari amajana indwi na mirongo ine na batatu; 26 ab’i Rama n’i Geba bari amajana atandatu na mirongo ibiri n’umwe; 27 abagabo b’i Mikimasi bari ijana na mirongo ibiri na babiri; 28 abagabo b’i Beteli n’i Ayi bari amajana abiri na mirongo ibiri na batatu; 29 ab’i Nebo bari mirongo itanu na babiri; 30 bene Magibishi bari ijana na mirongo itanu na batandatu; 31 bene Elamu wundi bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo itanu na bane; 32 bene Harimu bari amajana atatu na mirongo ibiri; 33 ab’i Lodi n’i Hadidi n’i Ono bari amajana indwi na mirongo ibiri na batanu; 34 ab’i Yeriko bari amajana atatu na mirongo ine na batanu; 35 ab’i Senaya bari ibihumbi bitatu n’amajana atandatu na mirongo itatu.

36 Abaherezi bari aba: Bene Yedaya bo mu nzu ya Yeshuwa bari amajana icenda na mirongo irindwi na batatu; 37 bene Imeri bari igihumbi na mirongo itanu na babiri; 38 bene Pashuri bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo ine n’indwi; 39 bene Harimu bari igihumbi na cumi n’indwi.

40 Abalewi bari aba: Abahungu ba Yeshuwa na Kadumiyeli, bo kuri bene Hodaviya, bari mirongo irindwi na bane. 41 Abaririmvyi, bene Asafu, bari ijana na mirongo ibiri n’umunani. 42 Abahungu b’abarinzi b’amarembo bari aba: bene Shalumu, bene Ateri, bene Talimoni, bene Akubu, bene Hatita, bene Shobayi, bose hamwe bari ijana na mirongo itatu n’icenda.

43 Abanetinimu[*] bari aba: Bene Ziha, bene Hasufa, bene Tabayoti, 44 bene Kerosi, bene Siyaha, bene Padoni, 45 bene Lebana, bene Hagaba, bene Akubu, 46 bene Hagabu, bene Salumayi, bene Hanane, 47 bene Gideli, bene Gahari, bene Reyaya, 48 bene Rezini, bene Nekoda, bene Gazamu, 49 bene Uza, bene Paseya, bene Besayi, 50 bene Asina, abahungu b’Abamewunimu, abahungu b’Abanefusimu; 51 bene Bakibuki, bene Hakufa, bene Harihuri, 52 bene Baziluti, bene Mehida, bene Harisha, 53 bene Barikosi, bene Sisera, bene Tema, 54 bene Neziya, bene Hatifa.

55 Abahungu b’abasuku ba Salomo bari aba: Bene Sotayi, bene Sofereti, bene Peruda, 56 bene Yayala, bene Darikoni, bene Gideli, 57 bene Shefatiya, bene Hatili, bene Pokereti-hazebayimu, bene Ami.

58 Abanetinimu n’abahungu b’abasuku ba Salomo bose bari amajana atatu na mirongo icenda na babiri.

59 Aba ni bo baduze bavuye i Teli-mela n’i Teli-harisha n’i Kerubi n’i Adoni n’i Imeri, mugabo ntibashobora kwerekana inzu ya ba se n’amamuko yabo, kugira bimenyekane ko bakomoka kuri Isirayeli: 60 bene Delaya na bene Tobiya na bene Nekoda bari amajana atandatu na mirongo itanu na babiri. 61 Abo mu bahungu b’abaherezi bari aba: bene Habaya, bene Hakozi, bene Baruzilayi, uwabiriye umugore mu bakobwa ba Baruzilayi Umugileyadi maze akitirirwa izina ryabo. 62 Abo ni bo barondeye igitabu banditswemwo kugira ngo bemeze icese amamuko yabo, mugabo ntibībona, bituma bakurwa mu buherezi kuko bafashwe ko banduye. 63 Nuko Buramatari[*] ababwira ko batoshoboye kurya ku bintu vyeranda rwose gushika habonetse umuherezi afise Urimu na Tumimu[*].

64 Ishengero ryose uko ari umugwi ryari rigizwe n’abantu ibihumbi mirongo ine na bibiri n’amajana atatu na mirongo itandatu, 65 hatarimwo abashumba babo n’abashumbakazi babo, bano bakaba bari ibihumbi indwi n’amajana atatu na mirongo itatu n’indwi; kandi bari bafise abaririmvyi n’abaririmvyikazi amajana abiri. 66 Amafarasi yabo yari amajana indwi na mirongo itatu n’atandatu, inyumpu zabo zikaba amajana abiri na mirongo ine na zitanu, 67 ingamiya zabo zikaba amajana ane na mirongo itatu na zitanu, indogobwa zabo na zo zikaba ibihumbi bitandatu n’amajana indwi na mirongo ibiri.

68 Bamwe mu bakuru b’amazu ya ba sekuru, aho bashikiye ku nzu ya Yehova yari i Yeruzalemu, batanga amashikanwa atangwa ku bushake ku bw’inzu y’Imana y’ukuri, kugira ngo batume ihagarara ku kibanza cayo. 69 Bakurikije ubushobozi bwabo, batanga inzahabu ku bw’ikigega kigenewe igikorwa: amadarakima[*] ibihumbi mirongo itandatu na kimwe, be n’ifeza: imina[*] ibihumbi bitanu, n’amakanzu ijana y’abaherezi. 70 Nuko abaherezi n’Abalewi na bamwe mu bantu, n’abaririmvyi n’abarinzi b’amarembo n’Abanetinimu batangura kuba mu bisagara vyabo, na Isirayeli yose itangura kuba mu bisagara vyayo.

^ Ezr. 2:43 Canke kandi, “Abashumba b’urusengero.” Ijambo ku rindi ni “Abatanzwe.”

^ Ezr. 2:63  Ijambo ku rindi ni “Tirushata,” rino rikaba ari izina ry’icubahiro ryo mu Buperesi.

^ Ezr. 2:63 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezr. 2:69 Mu bisanzwe idarakima yari ihwanye n’igiceri c’inzahabu c’Abaperesi capima amagarama 8,4. Si ya darakima ivugwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki.

^ Ezr. 2:69 Imina yapima amagarama 570. Si ya mina ivugwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki.

Ezira  3 : 1 - 13

3 Igihe ukwezi kugira indwi kwashika, bene Isirayeli bari mu bisagara vyabo. Nuko abantu batangura gukoranira i Yeruzalemu nk’umuntu umwe. 2 Maze Yeshuwa mwene Yehozadaki na bene wabo ari bo baherezi, na Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli na bene wabo, barahaguruka bubaka igicaniro[*] c’Imana ya Isirayeli, kugira ngo bagishikaneko ibimazi biturirwa, bisunze ivyanditswe mw’itegeko rya Musa umuntu w’Imana y’ukuri.

3 Nuko bashimangira igicaniro mu kibanza caco, kuko ivutu ryabajeko kubera ibisata vy’abantu vy’ibihugu bibanyi, maze batangura kugishikanirako Yehova ibimazi biturirwa, ibimazi biturirwa vyo mu gitondo n’ivyo ku mugoroba. 4 Bahimbaza rero umusi mukuru w’insago bisunze ivyanditswe, bagatanga ibimazi biturirwa ku musi ku musi bakurikije igitigiri, nk’uko ingingo igenga ivyabwirizwa gutangwa ku musi yari. 5 Mu nyuma hashikanwa ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba, n’iry’imboneko z’ukwezi, n’iry’ibiringo vyose vy’imisi mikuru vyejejwe vya Yehova, n’iry’umuntu wese yashikaniye Yehova ishikanwa ritangwa ku bushake, akarishikana abikunze. 6 Kuva ku musi wa mbere w’ukwezi kugira indwi, batangura gushikanira Yehova ibimazi biturirwa, igihe umushinge w’urusengero rwa Yehova utari bwashingwe.

7 Nuko baha amahera abaringaniza amabuye n’abahinguzi b’utugenegene, bongera baha ibiribwa n’ibinyobwa n’amavuta Abanyasidoni n’Abanyatiro, kugira bazane ku kiyaga c’i Yopa ibiti vy’amasederi babikuye i Libani, bisunze uruhusha bari bahawe na Kuro umwami w’Ubuperesi.

8 Mu mwaka ugira kabiri bashitse ku nzu y’Imana y’ukuri i Yeruzalemu, mu kwezi kugira kabiri, Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli na Yeshuwa mwene Yehozadaki na bene wabo basigaye, abaherezi n’Abalewi, n’abari baravuye mu bunyagano bose bakaja i Yeruzalemu, batangura igikorwa; bashiraho rero Abalewi kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, kugira babe abahagarikizi b’igikorwa c’inzu ya Yehova. 9 Nuko Yeshuwa, n’abahungu biwe na bene wabo, na Kadumiyeli n’abahungu biwe, ari bo bene Yuda, barahaguruka ari umugwi kugira babe abahagarikizi b’abakora igikorwa mu nzu y’Imana y’ukuri, na bene Henadadi na bo nyene, n’abahungu babo na bene wabo, ari bo Balewi.

10 Abubatsi ngo bashinge umushinge w’urusengero rwa Yehova, abaherezi bambaye ivyambarwa vy’ibango, bafise inzumbete, n’Abalewi bene Asafu, bafise ivyuma bisāma, baca barahaguruka kugira bashemeze Yehova bisunze ubuyobozi bwa Dawidi umwami wa Isirayeli. 11 Nuko batangura kwitabira mu gushemeza Yehova no mu kumukengurukira, “kuko ari mwiza, kuko ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe agirira Isirayeli ari ubwo gushika igihe kitagira urugero[*].” Abantu bose na bo bavuza akaruru n’ijwi rirenga bashemeza Yehova kubera hashinzwe umushinge w’inzu ya Yehova. 12 Benshi mu baherezi n’Abalewi n’abakuru b’amazu ya ba sekuru, abatama bari barabonye inzu ya kera, bariko barira n’ijwi rirenga igihe hariko hashingwa umushinge w’iyo nzu mu maso yabo, mu gihe abandi benshi bariko bashira ijwi hejuru basemerera kubera akanyamuneza. 13 Ku bw’ivyo abantu ntibashobora gutandukanya ijwi ry’akaruru k’umunezero n’ijwi ry’ukurira kw’abantu, kuko abantu bariko bavuza akaruru n’ijwi rirenga, kandi iryo jwi ryarumvikana gushika kure cane.

^ Ezr. 3:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Ezr. 3:11 Raba Inyongera ya 21.

Ezira  4 : 1 - 24

4 Abarwanizi ba Yuda na Benyamini bumvise ko abavuye mu Bunyagano bariko bubakira urusengero Yehova Imana ya Isirayeli, 2 baca begera Zerubabeli n’abakuru b’amazu ya ba sekuru, bababwira bati: “Dufadikanye namwe kwubaka; kuko turondera Imana yanyu cokimwe namwe, kandi turayishikanira ibimazi kuva mu misi ya Esari-hadoni umwami wa Ashuri, uwatuzanye ng’aha.” 3 Ariko Zerubabeli na Yeshuwa n’abakuru b’amazu ya ba sekuru ba Isirayeli basigaye bababwira bati: “Nta co muhuriyeko natwe ku bijanye no kwubakira inzu Imana yacu, kuko twebwe ubwacu tuzokwubakira Yehova Imana ya Isirayeli turi hamwe, nk’uko nyene Umwami Kuro umwami w’Ubuperesi yadutegetse.”

4 Nuko abanyagihugu baguma badendebura amaboko y’abantu bo muri Yuda, babavuna umutima ngo ntibubake, 5 bongera bahera abajanama ngo bahindure ubusa impanuro yabo imisi yose ya Kuro umwami w’Ubuperesi gushika ku ngoma ya Dariyo umwami w’Ubuperesi. 6 Ku ngoma ya Ahasuwerusi, mu ntango y’ingoma yiwe, bandika ikirego co kurega ababa muri Yuda n’i Yeruzalemu. 7 Mu misi ya Aritazeruzi na ho nyene, Bishilamu, Mitiredati, Tabeyeli na bagenziwe basigaye bandikira Aritazeruzi umwami w’Ubuperesi; igisomwa c’iryo kete cari canditse mu ndome z’igiharameya kandi gihinduwe mu rurimi rw’igiharameya.

8 Rehumu umukuru w’abakozi b’intwaro na Shimushayi umwanditsi bandikira Aritazeruzi umwami ikete ryo kurega Yeruzalemu rigira riti: 9 Maze Rehumu umukuru w’abakozi b’intwaro na Shimushayi umwanditsi na bagenzi babo basigaye, abacamanza na ba buramatari batobato bo hakurya ya rwa Ruzi, abanyamabanga, abantu b’i Ereki, Abanyababiloni, ababa i Susa, ari bo Belamu, 10 n’amahanga asigaye, ayo wa muntu akomeye kandi ahambaye Asenapari yatwaye mu bunyagano maze akabashira mu bisagara vya Samariya, n’abasigaye bo hakurya ya rwa Ruzi, . . .; nuko rero 11 ng’iyi ikopi y’ikete barungitse ku bijanye n’ico kintu:

“Kuri Aritazeruzi umwami, ni twebwe abasuku bawe, abagabo bo hakurya ya rwa Ruzi: Nuko rero 12 umwami namenye yuko ba Bayuda baduga ino aho turi bavuye iwawe bashitse i Yeruzalemu. Bariko bubaka ca gisagara c’ikigarariji kandi kibi; bagira barangize kwubaka impome no gusanasana imishinge. 13 Umwami namenye rero yuko iki gisagara nicasubira kwubakwa kandi impome zaco zikarangira, ata kori canke ikibuguro canke itagisi ry’inzira bazotanga, kandi ivyo bizotera uruhombo ibigega vy’abami. 14 Nuko rero, kubera ko turya umunyu wo ku kirimba, kandi bikaba bitabereye ko tubona ingene bakoba umwami, ni co gituma turungitse ubutumwa tukabimenyesha umwami, 15 kugira ngo hagirwe itohoza mu gitabu c’inyandiko z’ivyabaye ca ba sokuruza bawe. Maze muri ico gitabu c’inyandiko z’ivyabaye uzobona wongere umenye yuko ico gisagara ari igisagara c’ikigarariji kandi gitera uruhombo abami n’intara z’ubutware, be n’uko camye kirimwo abatera umugumuko kuva mu misi ya kera. Ni co catumye ico gisagara kigirwa igiharabuga. 16 Turamenyesheje umwami yuko ico gisagara nicasubira kwubakwa kandi impome zaco zikarangira, ata muturi rero uzoba koko ukironka hakurya ya rwa Ruzi.”

17 Umwami arungikira inyishu Rehumu umukuru w’abakozi b’intwaro, na Shimushayi umwanditsi, na bagenzi babo basigaye baba i Samariya, n’abasigaye bo hakurya ya rwa Ruzi, ati:

“Ndabaramukije! Nuko rero 18 urwandiko rwemewe mwaturungikiye rwarasomewe imbere yanje mu buryo butomoye. 19 Nanje rero naratanze itegeko, baratohoza maze basanga kuva mu misi ya kera ico gisagara camye ari igisagara kigarariza abami kikaba n’igisagara camye kiberamwo ubugarariji n’umugumuko. 20 Harabayeho abami bakomeye baganza Yeruzalemu bagatwara n’intara yose yo hakurya ya rwa Ruzi; barahabwa ikori n’ikibuguro n’itagisi ry’inzira. 21 Ubu rero, nimutange itegeko abo bagabo bahagarike igikorwa, kugira ngo ico gisagara ntigisubire kwubakwa gushika ntanze itegeko. 22 Mugabe rero ntihagire urwangara ruba mu bijanye no kugira ico mukoze muri ivyo, kugira ngo inabi ntiyongerekane ngo abami bahahombere.”

23 Nuko nya kopi y’urwandiko rwemewe rwa Aritazeruzi umwami imaze gusomerwa imbere ya Rehumu na Shimushayi umwanditsi na bagenzi babo, baca bagenda ningoga i Yeruzalemu ku Bayuda, maze bababuza kubandanya igikorwa bakoresheje inguvu z’ibirwanisho. 24 Ico gihe ni ho igikorwa c’inzu y’Imana yari i Yeruzalemu cahagarara; kiguma gihagaze gushika mu mwaka ugira kabiri w’ingoma ya Dariyo umwami w’Ubuperesi.

Ezira  5 : 1 - 17

5 Nuko Hagayi umuhanuzi na Zekariya umwuzukuru wa Ido umuhanuzi bavuga ubuhanuzi mw’izina ry’Imana ya Isirayeli yari hejuru yabo, babwira Abayuda bari muri Yuda n’i Yeruzalemu. 2 Ico gihe ni ho Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli na Yeshuwa mwene Yehozadaki bahaguruka bagatangura gusubira kwubaka inzu y’Imana yari i Yeruzalemu; bari kumwe n’abahanuzi b’Imana babafasha. 3 Ico gihe Tatenayi buramatari wo hakurya ya rwa Ruzi na Shetari-bozenayi na bagenzi babo baza kuri bo, bababwira bati: “Ni nde yabahaye itegeko ryo kwubaka iyo nzu no kurangiza ico kintu cubakishijwe ibigiga?” 4 Maze bababwira bati: “Amazina y’abagabo bariko bubaka iyi nyubakwa ni ayahe?” 5 Kandi ijisho ry’Imana yabo ryari ku bagabo b’inararibonye b’Abayuda, ntibabahagarika gushika bimenyeshejwe Dariyo maze urwandiko rwemewe rujanye n’ico kintu rukagaruka.

6 Ng’iyi ikopi y’ikete Tatenayi buramatari wo hakurya ya rwa Ruzi na Shetari-bozenayi na bagenziwe, ba buramatari batobato bari hakurya ya rwa Ruzi, barungikiye Dariyo umwami; 7 bamurungikira ubutumwa, muri bwo hakaba hari handitswe ngo:

“Kuri Dariyo umwami:

“Gira amahoro! 8 Umwami namenye yuko twagiye mu ntara y’ubutware ya Yuda, ku nzu ya ya Mana ihambaye; iriko yubakishwa amabuye atembagazwa[*] gushika mu kibanza cayo, kandi n’ibiti biriko birashirwa mu mpome; ico gikorwa bariko baragikora babishashaye kandi kiriko kiratera imbere mu maboko yabo. 9 Twarabajije rero abo bagabo b’inararibonye. Ibi ni vyo twababwiye: ‘Ni nde yabahaye itegeko ryo kwubaka iyo nzu no kurangiza ico kintu cubakishijwe ibigiga?’ 10 Vyongeye, twarababajije amazina yabo ngo tuyakumenyeshe, kugira ngo twandike amazina y’abagabo babarongōye.

11 “Ibi rero ni vyo batwishuye: ‘Turi abasavyi b’Imana y’amajuru n’isi, kandi turiko dusubira kwubaka inzu yari yarubatswe kera, ubu hakaba haciye imyaka myinshi, iyo umwami ahambaye wa Isirayeli yubatse akayirangiza. 12 Ariko kubera yuko ba data bateye ishavu Imana y’amajuru, yarabatanze mu kuboko kwa Nebukadinezari umwami wa Babiloni Umukaludaya, maze uno abomora iyi nzu yongera atwara abantu mu bunyagano i Babiloni. 13 Yamara rero, mu mwaka wa mbere wa Kuro umwami wa Babiloni, Kuro umwami yaratanze itegeko ryo gusubira kwubaka iyi nzu y’Imana. 14 Vyongeye, ivyombo vy’inzahabu n’ifeza vyo mu nzu y’Imana Nebukadinezari yari yarakuye mu rusengero rwari i Yeruzalemu akabijana mu rusengero rw’i Babiloni, ivyo vyombo Kuro umwami yarabisohoye mu rusengero rw’i Babiloni, maze bihabwa Sheshibazari, rino rikaba ari izina ry’uwo yagize buramatari. 15 Hanyuma amubwira ati: “Tora ibi vyombo. Genda ubishire mu rusengero ruri i Yeruzalemu, kandi inzu y’Imana isubire kwubakwa mu kibanza cayo.” 16 Igihe uwo Sheshibazari yaza, yarashinze imishinge y’inzu y’Imana yari i Yeruzalemu; kuva ico gihe gushika ubu, iriko isubira kwubakwa, mugabo ntirarangira.’

17 “Nuko rero, nimba umwami abona ko ari vyiza, nihagirwe itohoza mu nzu y’amatunga y’umwami iri ng’aho i Babiloni, barabe ko vyoba ari ivy’ukuri yuko hari itegeko ryatanzwe na Kuro umwami ryo gusubira kwubaka iyo nzu y’Imana i Yeruzalemu; maze ingingo y’umwami ijanye n’ico kintu ayiturungikire.”

^ Ezr. 5:8 Ni ukuvuga, amabuye aremereye cane ku buryo ata woshobora kuyatwara.

Ezira  6 : 1 - 22

6 Ico gihe ni ho Dariyo umwami yatanga itegeko, maze bagira itohoza mu nzu y’inyandiko z’ivyabaye yabikwamwo ibintu vy’agaciro ng’aho i Babiloni. 2 Nuko i Ekibatana, mu kibanza gikingijwe ibihome cari mu ntara y’ubutware y’Ubumedi, huburwa umuzingo, ukaba wari wanditswemwo ubutumwa bugira buti:

3 “Mu mwaka wa mbere wa Kuro umwami, Kuro umwami yaratanze itegeko ryerekeye inzu y’Imana i Yeruzalemu: Iyo nzu nisubire kwubakwa ibe ahantu bashikanira ibimazi, kandi imishinge yayo ishimangirwe; amahagarara yayo azobe amatambwe[*] mirongo itandatu, ubwaguke bwayo na bwo bube amatambwe mirongo itandatu, 4 igire imirongo itatu y’amabuye atembagazwa[*] gushika mu kibanza cayo, n’umurongo umwe w’ibiti; amahera azokoreshwa kuri yo aze ave ku nzu y’umwami. 5 Vyongeye, ivyombo vy’inzahabu n’ifeza vy’inzu y’Imana Nebukadinezari yakuye mu rusengero rwari i Yeruzalemu akabizana i Babiloni nibisubizwe, kugira ngo bijanwe ku rusengero ruri i Yeruzalemu, mu kibanza cavyo, bishirwe mu nzu y’Imana.

6 “Nuko rero Tatenayi buramatari wo hakurya ya rwa Ruzi, na Shetari-bozenayi na bagenzi banyu, ba buramatari batobato bari hakurya ya rwa Ruzi, ntimwegere aho hantu. 7 Nimureke igikorwa co kuri iyo nzu y’Imana. Buramatari w’Abayuda n’abagabo b’inararibonye b’Abayuda bazosubira kwubaka iyo nzu y’Imana mu kibanza cayo. 8 Kandi ntanze itegeko ku vyo muzokorera abo bagabo b’inararibonye b’Abayuda, kugira ngo iyo nzu y’Imana isubire kwubakwa; abo bagabo bazoze barahabwa bidatevye amahera yo gukoresha avuye mu kigega c’umwami c’ikori ritozwa hakurya ya rwa Ruzi, bayahabwe ubudasiba. 9 Kandi ibikenewe, ni ukuvuga ibimasa n’impfizi z’intama n’imyagazi y’intama bigenewe amashikanwa aturirwa ahabwa Imana yo mw’ijuru, ingano, umunyu, umuvinyu n’amavuta, nk’uko abaherezi bari i Yeruzalemu bazovuga, ntibaze babure kwama babihabwa ku musi ku musi; 10 kugira ngo bame bashikiriza Imana y’amajuru amashikanwa aruhura bongera basengera ubuzima bw’umwami n’ubw’abahungu biwe. 11 Ntanze itegeko yuko umuntu wese azorenga iyi ngingo ishinzwe, bazorandura igiti mu nzu yiwe maze amanikwe kuri co, kandi inzu yiwe izohindurwa akazu ka surwumwe ka bose ku bw’ivyo. 12 Imana yatumye izina ryayo riba ng’aho, iragatembagaza umwami wese n’igisata cose bizobangura ukuboko ngo birenge iri tegeko bigasambura iyo nzu y’Imana iri i Yeruzalemu. Jewe Dariyo ntanze itegeko. Nirikurikizwe bidatevye.”

13 Maze Tatenayi buramatari wo hakurya ya rwa Ruzi, na Shetari-bozenayi na bagenzi babo, bakora bidatevye nk’uko Dariyo umwami yari yategetse. 14 Abagabo b’inararibonye b’Abayuda baguma bubaka bongera batera imbere kubera amajambo y’ubuhanuzi ya Hagayi umuhanuzi na Zekariya umwuzukuru wa Ido, barayubaka barayirangiza bivuye kw’itegeko ry’Imana ya Isirayeli no kw’itegeko rya Kuro na Dariyo na Aritazeruzi umwami w’Ubuperesi. 15 Barangiza iyo nzu ku musi ugira gatatu w’ukwezi[*] kwa Adari, ni ukuvuga mu mwaka ugira gatandatu w’ingoma ya Dariyo umwami.

16 Nuko bene Isirayeli, abaherezi n’Abalewi n’abasigaye mu bahora ari inyagano, bahimbaza ibirori vyo kwinjira iyo nzu y’Imana bafise akanyamuneza. 17 Maze ku bw’ukwinjira iyo nzu y’Imana, bashikana amashūri ijana, impfizi z’intama amajana abiri, imyagazi y’intama amajana ane, hanyuma bwa shikanwa ry’igicumuro rya Isirayeli yose bashikana amasuguru y’impene cumi n’abiri, bakurikije igitigiri c’imiryango ya Isirayeli. 18 Bashira abaherezi mu migwi yabo n’Abalewi mu mice yabo, ngo bakore igikorwa c’Imana kiri i Yeruzalemu, hakurikijwe itegeko ryo mu gitabu ca Musa.

19 Maze abahora ari inyagano batangura guhimbaza pasika[*] ku musi ugira cumi na kane w’ukwezi kwa mbere. 20 Kubera ko abaherezi n’Abalewi bari bihumanuye uko ari umugwi, bose bari abadahumanye; nuko bakerera imbagwa ya pasika ku bw’abahora ari inyagano bose no ku bwa bene wabo abaherezi no ku bwabo. 21 Hanyuma bene Isirayeli bari baragarutse bavuye mu Bunyagano bararya, n’umuntu wese yari yaritandukanije n’ubuhumane bw’amahanga y’ico gihugu akabiyungako, kugira arondere Yehova Imana ya Isirayeli. 22 Maze bahimbaza umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro mu kiringo c’imisi indwi banezerewe; kuko Yehova yari yatumye banezerwa, kandi yari yarahindukirije kuri bo umutima w’umwami wa Ashuri kugira akomeze amaboko yabo mu gikorwa c’inzu y’Imana y’ukuri, Imana ya Isirayeli.

^ Ezr. 6:3 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Ezr. 6:4 Ni ukuvuga, amabuye aremereye cane ku buryo ata woshobora kuyatwara.

^ Ezr. 6:15 Ukwo kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

^ Ezr. 6:19 Raba Inyongera ya 21.

Ezira  7 : 1 - 28

7 Inyuma y’ivyo bintu, ku ngoma ya Aritazeruzi umwami w’Ubuperesi, Ezira mwene Seraya, Seraya mwene Azariya, Azariya mwene Hilikiya, 2 Hilikiya mwene Shalumu, Shalumu mwene Zadoki, Zadoki mwene Ahitubu, 3 Ahitubu mwene Amariya, Amariya mwene Azariya, Azariya mwene Merayoti, 4 Merayoti mwene Zerahiya, Zerahiya mwene Uzi, Uzi mwene Buki, 5 Buki mwene Abishuwa, Abishuwa mwene Finehasi, Finehasi mwene Eleyazari, Eleyazari mwene Aroni umukuru w’abaherezi— 6 uwo Ezira araduga avuye i Babiloni; yari umwimuzi w’umuhanga mu bijanye n’itegeko rya Musa, iryo Yehova Imana ya Isirayeli yari yaratanze, ku buryo umwami amuha ivyo yasavye vyose akurikije ukuboko kwa Yehova Imana yiwe kwari kuri we.

7 Nuko bamwe muri bene Isirayeli no mu baherezi, n’Abalewi, n’abaririmvyi, n’abarinzi b’amarembo, n’Abanetinimu, baduga i Yeruzalemu mu mwaka ugira indwi wa Aritazeruzi umwami. 8 Amaherezo ashika i Yeruzalemu mu kwezi kugira gatanu, ni ukuvuga mu mwaka ugira indwi w’umwami. 9 Kuko ku musi wa mbere w’ukwezi kwa mbere, we ubwiwe yashinze ivyo kuduga avuye i Babiloni, maze ashika i Yeruzalemu ku musi wa mbere w’ukwezi kugira gatanu, akurikije ukuboko kwiza kw’Imana kwari kuri we. 10 Kuko Ezira yari yarateguriye umutima wiwe gusuzuma itegeko rya Yehova, kurikurikiza no kwigisha muri Isirayeli ingingo nyobozi be n’ubutungane.

11 Ng’iyi ikopi y’ikete Umwami Aritazeruzi yahaye Ezira umuherezi, wa mwimuzi, umwimuzi w’amajambo yo mu mabwirizwa ya Yehova akaba n’umwimuzi w’ingingo nyobozi ziwe zashiriweho Isirayeli:

12 “Aritazeruzi, umwami w’abami, kuri Ezira umuherezi, umwimuzi w’itegeko ry’Imana y’amajuru: Gira amahoro y’umusesekara! Ubu rero 13 ntanze itegeko: mu karere ntwara, umuntu wese wo mu bantu ba Isirayeli n’abaherezi babo n’Abalewi babo agomba kujana nawe i Yeruzalemu, nagende. 14 Kubera ko itegeko ryarungitswe rivuye imbere y’umwami n’abajanama biwe indwi kugira ngo hagirwe itohoza ku vyerekeye Yuda na Yeruzalemu mu buryo buhuye n’itegeko ry’Imana yawe riri mu kuboko kwawe, 15 no kugira ngo hajanwe ifeza n’inzahabu umwami n’abajanama biwe bahaye babikunze Imana ya Isirayeli iba i Yeruzalemu, 16 be n’ifeza zose n’inzahabu uzosanga mu ntara y’ubutware yose ya Babiloni hamwe n’ingabirano y’abantu n’iy’abaherezi batanga babikunze ku bw’inzu y’Imana yabo iri i Yeruzalemu; 17 ayo mahera rero uzoce buno nyene uyagura amashūri, impfizi z’intama, imyagazi y’intama n’amashikanwa yayo y’intete n’amashikanwa yayo y’ikinyobwa uheze ubishikane ku gicaniro c’inzu y’Imana yanyu iri i Yeruzalemu.

18 “Kandi ifeza n’inzahabu bisigaye, wewe na bene wanyu muze mubikoreshe ico muzobona ko kibereye, mukurikije ivyo Imana yanyu igomba. 19 Ivyombo uhawe ku bw’igikorwa c’inzu y’Imana yawe uze ubishikane vyose imbere y’Imana i Yeruzalemu. 20 Ibisigaye mu bintu vya nkenerwa vy’inzu y’Imana yawe ubwirizwa gutanga, uze ubitange ubikuye mu nzu y’amatunga y’umwami.

21 “Nanje ubwanje, jewe Aritazeruzi umwami, mpaye itegeko abanyabigega bose bari hakurya ya rwa Ruzi, yuko ikintu cose Ezira umuherezi, wa mwimuzi w’itegeko ry’Imana y’amajuru, azobasaba kizokorwa bidatevye, 22 ahabwe no gushika kw’italanto ijana z’ifeza n’ingero ijana za koro[*] z’ingano n’ingero ijana za bati[*] z’umuvinyu n’ingero ijana za bati z’amavuta, n’umunyu utagira urugero. 23 Ikintu cose gitegetswe n’Imana y’amajuru kize gikoranwe umwete ku bw’inzu y’Imana y’amajuru, kugira ngo akarere umwami atwara n’abahungu biwe ntibirakirwe. 24 Namwe mumenyeshejwe yuko uwo ari we wese mu baherezi n’Abalewi, abacuraranzi, abarinzi b’imiryango, Abanetinimu, n’abakozi b’iyi nzu y’Imana, bitemewe kumutangisha ikori canke ikibuguro canke itagisi ry’inzira.

25 “Nawe Ezira, wisunze ubukerebutsi bw’Imana yawe buri mu kuboko kwawe, nugene ibisongerezi vy’abacamanza n’abacamanza kugira ngo bagume bacira imanza abantu bose bari hakurya ya rwa Ruzi, egome, abazi amategeko y’Imana yawe bose; kandi uwutayazi wese muze muyamwigishe. 26 Nayo umuntu wese atazokurikiza itegeko ry’Imana yawe n’itegeko ry’umwami, aze ashitsweko urubanza bidatevye, rwaba urwo gupfa canke urwo kwomorwa, canke urwo gutanga amande y’amahera canke urwo gufungwa.”

27 Hahezagirwe Yehova Imana ya ba sogokuruza bacu, we yashize ikintu nk’ico mu mutima w’umwami, kugira ngo asharize inzu ya Yehova iri i Yeruzalemu! 28 Kandi yarangiriye ubuntu bwuzuye urukundo imbere y’umwami n’abajanama biwe no ku baganwa bakomeye b’umwami bose. Nanje narikomeje nk’uko ukuboko kwa Yehova Imana yanje kwari kuri jewe, maze ntangura kwegeranya muri Isirayeli abakuru kugira badugane nanje.

^ Ezr. 7:22 Koro imwe yangana n’amalitiro 220.

^ Ezr. 7:22 Bati imwe yangana n’amalitiro 22.

Ezira  8 : 1 - 36

8 Aba rero ni bo bari abakuru b’amazu ya ba sekuru yabo n’abanditswe hisunzwe amamuko, bakaba ari abo twaduganye tuvuye i Babiloni mu gihe c’ingoma ya Aritazeruzi umwami: 2 Muri bene Finehasi ni Gerishomu; muri bene Itamari ni Daniyeli; muri bene Dawidi ni Hatushi; 3 muri bene Shekaniya, muri bene Paroshi ni Zekariya, akaba yari kumwe n’abanditswe ijana na mirongo itanu b’igitsina-gabo; 4 muri bene Pahati-mowabu ni Eliyeho-enayi mwene Zerahiya, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo amajana abiri; 5 muri bene Zatu ni Shekaniya mwene Yahaziyeli, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo amajana atatu; 6 muri bene Adini ni Ebedi mwene Yonatani, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo itanu; 7 muri bene Elamu ni Yeshaya mwene Ataliya, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo irindwi; 8 muri bene Shefatiya ni Zebadiya mwene Mikaheli, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo umunani; 9 muri bene Yowabu ni Obadiya mwene Yehiyele, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo amajana abiri na cumi n’umunani; 10 muri bene Bani ni Shelomiti mwene Yosifiya, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo ijana na mirongo itandatu; 11 muri bene Bebayi ni Zekariya mwene Bebayi, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo ibiri n’umunani; 12 muri bene Azigadi ni Yohanani mwene Hakatani, akaba yari kumwe n’ab’igitsina-gabo ijana na cumi; 13 muri bene Adonikamu ni ababaye aba nyuma, aya akaba ari yo yari amazina yabo: Elifeleti, Yeyeli na Shemaya, bakaba bari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo itandatu; 14 muri bene Bigivayi ni Utayi na Zabudi, bakaba bari kumwe n’ab’igitsina-gabo mirongo irindwi.

15 Nuko ntangura kubegeraniriza ku ruzi ruja i Ahava; tuguma dukambitse ng’aho imisi itatu, kugira nsuzume nitonze abantu n’abaherezi, mugabo nta n’umwe muri bene Lewi nasanze ng’aho. 16 Nuko ntuma kurondera Eliyezeri na Ariyeli na Shemaya na Elinatani na Yaribu na Elinatani na Natani na Zekariya na Meshulamu bari abakuru, be na Yoyaribu na Elinatani bari abigisha. 17 Maze ndabaha itegeko ryo kuja kuri Ido umukuru w’ahantu hitwa Kasifiya, hanyuma nshira mu kanwa kabo amajambo yo kubwira Ido na bene wabo Abanetinimu aho hantu hitwa Kasifiya, kugira ngo batuzanire abasuku bo gukora ku nzu y’Imana yacu. 18 Nuko, hisunzwe ukuboko kwiza kw’Imana yacu kwari kuri twebwe, batuzanira umugabo yiyubara wo muri bene Mahili umwuzukuru wa Lewi mwene Isirayeli, ari we Sherebiya n’abahungu biwe na bene wabo, bagera kuri cumi n’umunani; 19 na Hashabiya ari kumwe na Yeshaya wo muri bene Merari, bene wabo, hamwe n’abahungu babo, bagera kuri mirongo ibiri. 20 Mu Banetinimu na ho, abo Dawidi n’abaganwa batanze ku bw’igikorwa c’Abalewi, hazanwa Abanetinimu amajana abiri na mirongo ibiri, bose bakaba bari baravuzwe amazina.

21 Maze ng’aho ku ruzi Ahava ntangaza ko haba ukwisonzesha, kugira twicishe bugufi imbere y’Imana yacu, ngo tuyibaze inzira ibereye twojana twe n’abana bacu batoyi n’ibintu vyacu vyose. 22 Kuko vyanteye isoni gusaba umwami inteko za gisirikare n’abagendera ku mafarasi bo kudufasha kurwanya umwansi mu nzira, kubera ko twari twabwiye umwami duti: “Ukuboko kw’Imana yacu kuri ku bayirondera bose ngo ibagirire neza, mugabo inkomezi zayo n’ishavu ryayo birwanya abayiheba bose.” 23 Turisonzesha rero, dusaba Imana yacu ku bijanye n’ico kintu, bituma yemera ko tuyinginga.

24 Nuko mu bakuru b’abaherezi nshira ku ruhande cumi na babiri, ari bo Sherebiya na Hashabiya, bari kumwe na cumi muri bene wabo. 25 Maze ndabapimira ifeza n’inzahabu n’ibikoresho, intererano ku bw’inzu y’Imana yacu yari yatanzwe n’umwami n’abajanama biwe n’abaganwa biwe n’Abisirayeli bose bari bahari. 26 Gutyo ndabapimira italanto amajana atandatu na mirongo itanu z’ifeza n’ibikoresho ijana vy’ifeza biciye italanto zibiri, n’italanto ijana z’inzahabu, 27 n’amabakure matomato mirongo ibiri y’inzahabu aciye amadariki[*] igihumbi n’ibikoresho bibiri vy’umujumpu mwiza, w’ibara ritukura rikayangana, vy’igiciro nk’inzahabu.

28 Maze ndababwira nti: “Muri ikintu ceranda kuri Yehova, n’ibi bikoresho ni ikintu ceranda, kandi izi feza n’izi nzahabu ni ishikanwa ritangwa ku bushake ryahawe Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu. 29 Mugume murikanuye kandi mwiyubare gushika mubipimiye imbere y’abakuru b’abaherezi n’Abalewi n’abaganwa b’amazu ya ba se ba Isirayeli i Yeruzalemu, mu vyumba vy’uburiro vy’inzu ya Yehova.” 30 Nuko abaherezi n’Abalewi bakira izo feza n’izo nzahabu n’ivyo bikoresho nk’uko uburemere bwavyo bwangana, kugira ngo babijane i Yeruzalemu ku nzu y’Imana yacu.

31 Amaherezo turagenda tuvuye ku ruzi Ahava ku musi ugira cumi na kabiri w’ukwezi kwa mbere kugira tuje i Yeruzalemu, kandi ukuboko kw’Imana yacu kwari kuri twebwe bituma iturokora mu kiganza c’umwansi n’ic’abari batubundiye iruhande y’inzira. 32 Nuko dushika i Yeruzalemu maze tubayo imisi itatu. 33 Ku musi ugira kane dutangura gupima za feza na za nzahabu na vya bikoresho mu nzu y’Imana yacu, tuzipimira Meremoti mwene Uriya umuherezi, uwari kumwe na Eleyazari mwene Finehasi, bano bakaba bari kumwe na Yozabadi mwene Yeshuwa na Nowadiya mwene Binuwi Abalewi, 34 dukurikije igitigiri n’uburemere bw’ikintu cose, hanyuma uburemere bwose burandikwa ico gihe. 35 Abari bavuye mu bunyagano, abahora ari inyagano, bashikiriza Imana ya Isirayeli ibimazi biturirwa: amashūri cumi n’abiri ku bwa Isirayeli yose, impfizi z’intama mirongo icenda na zitandatu, imyagazi y’intama y’amasuguru mirongo irindwi n’indwi, amasuguru y’impene cumi n’abiri bwa shikanwa ry’igicumuro, vyose bishikanwa bwa shikanwa riturirwa rihabwa Yehova.

36 Maze duha amategeko y’umwami abakuru b’intara b’umwami na ba buramatari bo hakurya ya rwa Ruzi, na bo basahiriza abantu n’inzu y’Imana y’ukuri.

^ Ezr. 8:27 Idariki cari igiceri c’inzahabu c’Abaperesi capima amagarama 8,4.

Ezira  9 : 1 - 15

9 Ivyo bikimara kurangira, abaganwa begera aho ndi, bavuga bati: “Abantu ba Isirayeli n’abaherezi n’Abalewi ntibitandukanije n’abantu bo muri ibi bihugu ku bijanye n’ibintu vyabo biteye ishishi, abo na bo bakaba ari Abanyakanani, Abaheti, Abaperizi, Abayebusi, Abamoni, Abanyamowabu, Abanyamisiri n’Abamori. 2 Kuko bemeye kwabira bamwe mu bakobwa babo bakemera n’uko bamwe mu bakobwa babo babirwa n’abahungu babo; kandi ubwabo, bo ruvyaro rweranda, barivanze n’abantu bo muri ivyo bihugu, kandi ukuboko kw’abaganwa n’ivyegera vy’abatware kwabaye ukwa mbere muri ubwo buhemu.”

3 Nkimara kwumva ico kintu, nca ntantamura impuzu yanje n’umwitero wanje utagira amaboko, ntangura gushikura umushatsi wo ku mutwe wanje n’ubwanwa bwanje, nguma nicaye njumarariwe. 4 Vyongeye kuri jewe hakoranira abantu bose bariko bajugumira kubera amajambo y’Imana ya Isirayeli yiyamiriza ubuhemu bw’abajanywe ari inyagano, mu gihe nari nicaye njumarariwe gushika igihe c’ishikanwa ry’intete ryo ku mugoroba.

5 Igihe c’ishikanwa ry’intete ryo ku mugoroba kigeze, ndahaguruka mva aho nari nicaye nteterewe, impuzu yanje n’umwitero wanje utagira amaboko vyatantamutse, maze ndapfukama, ngaranzurira ibiganza Yehova Imana yanje. 6 Ndaheza mvuga nti: “Ewe Mana yanje, numva koko maramaye kandi mfise ubuyega ku buryo ntoraramurira mu maso hanje kuri wewe, ewe Mana yanje, kuko amakosa yacu yagwiriye ku mutwe wacu, ukwagirwa n’icaha kwacu na kwo kukaba kwabaye kwinshi gushika no mu majuru. 7 Kuva mu misi ya ba sogokuruza bacu twamye twagirwa n’icaha bimwe bikomeye gushika n’uyu musi; kandi amakosa yacu ni yo yatumye twe n’abami bacu n’abaherezi bacu dutangwa mu kuboko kw’abami b’ibi bihugu, turicishwa inkota, tugirwa imbohe, turasahurwa kandi tugira ibimaramare ku maso, nk’uko biri uyu musi. 8 Ubu na ho, Yehova Imana yacu atugiriye ubutoni akanya gato mu kudusigariza abacitse kw’icumu no mu kuduha ikibanza kitagira inkomanzi[*] ahantu hiwe heranda, kugira akayanganishe amaso yacu, ewe Mana yacu, no kugira atugarurire agatege mu bushumba bwacu. 9 Kuko turi abasuku; kandi Imana yacu ntiyaturekeye mu bushumba bwacu, mugabo itugirira ubuntu bwuzuye urukundo imbere y’abami b’Ubuperesi, kugira ngo itugarurire agatege duheze duhagurutse inzu y’Imana yacu twongere tunagure ahantu hayo hacitse umusaka, no kugira ngo iduhe uruhome rw’amabuye muri Yuda n’i Yeruzalemu.

10 “None ga Mana yacu, tuvuge iki inyuma y’ivyo? Kuko twahevye amabwirizwa yawe, 11 ayo wategetse biciye ku basavyi bawe abahanuzi, uti: ‘Igihugu mugiyemwo kugira ngo mucigarurire ni igihugu gihumanye kubera ubuhumane bw’abantu bo muri ivyo bihugu, kubera ibintu vyabo biteye ishishi bacujuje kuva ku mpera gushika ku yindi biciye ku buhumane bwabo. 12 Ubu rero abakobwa banyu ntimubahe abahungu babo, canke ngo abakobwa babo mwemere ko babirwa n’abahungu banyu; kandi gushika igihe kitagira urugero ntimuze mukore murondera amahoro yabo canke ugutunganirwa kwabo, kugira mukomere, murye vy’ukuri ivyiza vy’igihugu mwongere mucigarurire koko ku bw’abahungu banyu, gushika igihe kitagira urugero.’ 13 Inyuma y’ivyadushikiye vyose kubera ibikorwa bibi vyacu n’ukwagirwa n’icaha kwacu gukomeye—kuko wewe, ewe Mana yacu, utatugiriye ibihuye n’ikosa ryacu, ukaba uduhaye abacitse kw’icumu nk’aba— 14 twongere none turenge amabwirizwa yawe, twunge ubucuti bw’ukwabirana n’abantu bakora ibi bintu biteye ishishi? Mbega ntuzotururumbira ishavu ugaherezako ku buryo ata n’umwe azosigara, ntihagire n’uwucika kw’icumu? 15 Ewe Yehova Mana ya Isirayeli, uragororotse, kuko dusigaye turi abantu bacitse kw’icumu, nk’uko biri uyu musi. Ehe turi imbere yawe twagirwa n’icaha, kuko tudashobora guhagarara imbere yawe kubera ico.”

^ Ezr. 9:8 Ijambo ku rindi ni “mu kuduha urumambo.”

Ezira  10 : 1 - 44

10 Nuko Ezira akimara gusenga no kwatura ivyo bicumuro arira, kandi yubaraye hasi imbere y’inzu y’Imana y’ukuri, abo muri Isirayeli bakoranira kuri we, ishengero rinini cane, abagabo n’abagore n’abana, kuko abantu bari barize cane. 2 Maze Shekaniya mwene Yehiyele wo muri bene Elamu arishura, abwira Ezira ati: “Twebwe twarahemutse ku Mana yacu twabira abagore b’abanyamahangakazi bo mu bantu b’iki gihugu. Yamara ubu hariho icizigiro kuri Isirayeli ku bijanye n’ico kintu. 3 Ubu rero, tugirane isezerano n’Imana yacu ryo kwirukana abagore bose n’abavutse kuri bo, dukurikije impanuro ya Yehova n’iy’abajugumira kubera ibwirizwa ry’Imana yacu, kugira ngo bigirwe hisunzwe itegeko. 4 Haguruka, kuko ico kintu ari wewe cega, natwe turi kumwe nawe. Komera, ukore.”

5 Ezira aca ava hasi, arahiza abakuru b’abaherezi, Abalewi na Isirayeli yose gukora bisunze iryo jambo. Nuko bararahira. 6 Maze Ezira arahaguruka ava imbere y’inzu y’Imana y’ukuri, aja mu cumba c’uburiro ca Yehohanani mwene Eliyashibu. Naho yagiyeyo, ntiyariye umukate kandi ntiyanyoye amazi, kuko yari agandaye kubera ubuhemu bw’abajanywe ari inyagano.

7 Maze batera akamo muri Yuda hose n’i Yeruzalemu ku bahora ari inyagano bose, kugira ngo bakoranire i Yeruzalemu; 8 uwutoje wese mu kiringo c’imisi itatu, nk’uko impanuro y’abaganwa n’iy’abagabo b’inararibonye yari, ibintu vyiwe vyose vyonyazwe, na we ubwiwe agacibwa mw’ishengero ry’abajanywe ari inyagano. 9 Nuko abagabo bose ba Yuda na Benyamini bakoranira i Yeruzalemu mu misi itatu, ni ukuvuga mu kwezi kugira icenda, ku musi ugira mirongo ibiri w’ukwo kwezi, maze abantu bose baguma bicaye mu kibanza co hanze c’inzu y’Imana y’ukuri, basusumira kubera ico kintu no kubera imvura nyinshi.

10 Amaherezo Ezira umuherezi arahaguruka, ababwira ati: “Mwebwe mwarahemutse kubera mwabiriye abagore b’abanyamahangakazi kugira mwongereze icaha ca Isirayeli. 11 Ubu rero nimwaturire ibicumuro vyanyu Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu, mukore ibimuhimbara mwongere mwitandukanye n’abantu b’iki gihugu n’abagore b’abanyamahangakazi.” 12 Ishengero ryose rica ririshura n’ijwi rirenga riti: “Tubwirizwa gukora neza na neza nk’uko uvuze. 13 Ariko abantu ni benshi, kandi ni ikiringo c’imvura nyinshi, ntibishoboka guhagarara hanze; bisubiye, ico gikorwa ntikizotwara umusi umwe canke ibiri, kuko twagararije ku rugero runini muri ico kintu. 14 Turakwinginze rero abaganwa bacu baserukire ishengero ryose; nayo abo mu bisagara vyacu bose babiriye abagore b’abanyamahangakazi, bazoze ku bihe vyashinzwe bari kumwe n’abagabo b’inararibonye b’igisagara kimwekimwe cose n’abacamanza baco, gushika dusubije inyuma ishavu rirurumba ry’Imana yacu rikatuvako, kubera ico kintu.”

15 (Ariko Yonatani mwene Asaheli na Yahizeya mwene Tikiva barwanya ico kintu, kandi Meshulamu na Shabetayi Abalewi baba ari bo babafasha.) 16 Mugabo abahora ari inyagano batangura gukora kuno; nuko Ezira umuherezi n’abagabo bari abakuru ba ba se ku bw’inzu ya ba sekuru yabo, egome, bose nk’uko amazina yabo yari, baritandukanya rero hanyuma batangura kwicara ku musi wa mbere w’ukwezi kugira cumi kugira ngo batohoze ico kintu; 17 amaherezo barangiza ivy’abagabo bose bari barabiriye abagore b’abanyamahangakazi, ku musi wa mbere w’ukwezi kwa mbere. 18 Maze basanga mu bahungu b’abaherezi hari abari barabiriye abagore b’abanyamahangakazi; muri bene Yeshuwa mwene Yehozadaki na bene wabo bari Mayaseya na Eliyezeri na Yaribu na Gedaliya. 19 Mugabo basezerana mu guhana amaboko yuko birukana abagore babo, be n’uko, kubera bagirwa n’icaha, hatangwa impfizi y’intama yo mu mukuku ku bw’icaha cabo.

20 Muri bene Imeri hari Hanani na Zebadiya; 21 muri bene Harimu hari Mayaseya na Eliya na Shemaya na Yehiyele na Uziya; 22 muri bene Pashuri hari Eliyowenayi na Mayaseya na Ishimayeli na Netaneli na Yozabadi na Eleyasa. 23 Mu Balewi hari Yozabadi na Shimeyi na Kelaya (ari we Kelita) na Petahiya na Yuda na Eliyezeri; 24 mu baririmvyi hari Eliyashibu; mu barinzi b’amarembo hari Shalumu na Telemu na Uri.

25 Muri Isirayeli: muri bene Paroshi hari Ramiya na Iziya na Malikiya na Miyamini na Eleyazari na Malikiya na Benaya; 26 muri bene Elamu hari Mataniya na Zekariya na Yehiyele na Abudi na Yeremoti na Eliya; 27 muri bene Zatu hari Eliyowenayi na Eliyashibu na Mataniya na Yeremoti na Zabadi na Aziza; 28 muri bene Bebayi hari Yehohanani na Hananiya na Zabayi na Atalayi; 29 muri bene Bani hari Meshulamu na Maluku na Adaya na Yashubu na Sheyali na Yeremoti; 30 muri bene Pahati-mowabu hari Aduna na Kelali na Benaya na Mayaseya na Mataniya na Bezaleli na Binuwi na Manase; 31 muri bene Harimu hari Eliyezeri na Ishiya na Malikiya na Shemaya na Shimeyoni, 32 na Benyamini na Maluku na Shemariya; 33 muri bene Hashumu hari Matenayi na Matata na Zabadi na Elifeleti na Yeremayi na Manase na Shimeyi; 34 muri bene Bani hari Mayadayi na Amuramu na Uweli, 35 na Benaya na Bedeya na Keluhi, 36 na Vaniya na Meremoti na Eliyashibu, 37 na Mataniya na Matenayi na Yayasu; 38 muri bene Binuwi hari Shimeyi 39 na Shelemiya na Natani na Adaya, 40 na Makinadebayi na Shashayi na Sharayi, 41 na Azareli na Shelemiya na Shemariya, 42 na Shalumu na Amariya na Yozefu; 43 muri bene Nebo hari Yeyeli na Matitiya na Zabadi na Zebina na Yadayi na Yoweli na Benaya. 44 Abo bose bari barabiriye abagore b’abanyamahangakazi; nuko birukana abagore n’abana.

Nehemiya  1 : 1 - 11

Nehemiya

1 Amajambo ya Nehemiya mwene Hakaliya: Mu kwezi kwa Kisilevu, mu mwaka ugira mirongo ibiri, nari mu kirimba Shushani. 2 Maze Hanani umwe muri bene wacu arinjira, we n’abandi bagabo bavuye muri Yuda, hanyuma ntangura kubabaza amakuru y’Abayuda, abari baracitse kw’icumu, amasigarira y’abari barajanywe mu bunyagano, n’amakuru ya Yeruzalemu. 3 Nuko bambwira bati: “Abasigaye, amasigarira y’abari barajanywe mu bunyagano, hariya mu ntara y’ubutware, bamerewe nabi cane kandi bari mu ceyi; uruhome rwa Yeruzalemu rwarasenyutse, amarembo yaho na yo yaraturijwe umuriro.”

4 Ncumva ayo majambo, nca ndicara ntangura kurira, mara imisi ngandaye; nguma nisonzesha nongera nsenga imbere y’Imana y’amajuru. 5 Maze mvuga nti: “Ewe Yehova Mana y’amajuru, Mana ihambaye kandi iteye ubwoba, igumya isezerano ku bayikunda kandi bakagumya amabwirizwa yayo ikongera ikabagirira ubuntu bwuzuye urukundo, 6 ndakwinginze, ugutwi kwawe kwumvirize n’amaso yawe yuguruke, kugira ngo wumvirize isengesho ry’umusavyi wawe, iryo ndiko ntura imbere yawe uyu musi, ku murango no mw’ijoro, ku vyerekeye bene Isirayeli abasavyi bawe, natura ibicumuro vya bene Isirayeli twagucumuyeko. Twaracumuye, jewe n’inzu ya dawe. 7 Vy’ukuri twarakoze nabi imbere yawe kandi ntitwagumije amabwirizwa n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane[*] wategetse biciye kuri Musa umusavyi wawe.

8 “Ndakwinginze wibuke ijambo wategetse Musa umusavyi wawe uti: ‘Nimwahemuka, nzobasanzaza mu bisata vy’abantu. 9 Nimwamara kungarukako mukagumya amabwirizwa yanje, mukayashitsa, naho abashwiragiye banyu bazoba bari ku mpera y’amajuru, nzobegeranya ndabakuyeyo, ndabazane ata gukeka ahantu natoye ngo izina ryanje rihabe.’ 10 Vyongeye, ni abasavyi bawe bakaba n’abantu bawe, abo wacunguje ububasha bwawe buhambaye n’ikiganza cawe gikomeye. 11 Ewe Yehova, ndakwinginze ugutwi kwawe kwumvirize isengesho ry’umusavyi wawe n’isengesho ry’abasavyi bawe bahimbarwa no gutinya izina ryawe; ndakwinginze uhe umusavyi wawe kuroranirwa uno musi, utume aba uwo kwumvirwa akagongwe imbere y’uyu mugabo.”

Ico gihe nari uwuhereza ibinyobwa umwami.

^ Neh. 1:7 Raba Inyongera ya 21.

Nehemiya  2 : 1 - 20

2 Mu kwezi kwa Nisani[*], mu mwaka ugira mirongo ibiri wa Aritazeruzi umwami, umuvinyu wari imbere yiwe, maze nk’uko bisanzwe ntora uwo muvinyu ndawuha umwami. Mugabo sinari bwigere nijirwa imbere yiwe. 2 Nuko umwami ambwira ati: “Kubera iki wijiriwe mu maso kandi utarwaye? Ico si ikindi atari ukwijirwa kw’umutima.” Nca ndatinya cane.

3 Maze mbwira umwami nti: “Umwami nabeho gushika igihe kitagira urugero[*]! Nobura nte kwijirwa mu maso kandi igisagara, inzu y’imva za ba sogokuruza banje, ari umusaka, n’amarembo yaco yararigaswe n’umuriro?” 4 Umwami na we ambwira ati: “Ushaka kuronka iki?” Nca nsenga Imana y’amajuru. 5 Hanyuma mbwira umwami nti: “Nimba umwami abona ko ari vyiza, kandi nimba umusuku wawe abonetse ko ahimbaye imbere yawe, wondungika muri Yuda, mu gisagara c’imva za ba sogokuruza banje, kugira nsubire kucubaka.” 6 Nuko umwami, mu gihe umugore wiwe w’iteka yari yicaye iruhande yiwe, ambwira ati: “Urugendo rwawe ruzomara igihe kingana iki, kandi uzogaruka ryari?” Umwami abona rero yuko ari vyiza kundungika, maze kumubwira igihe cashinzwe.

7 Nongera kubwira umwami nti: “Nimba umwami abona ko ari vyiza, nimpabwe amakete nshira ba buramatari bo hakurya ya rwa Ruzi, kugira bandeke ndengane gushika nshitse muri Yuda; 8 mpabwe n’ikete nshira Asafu umurinzi w’ishamba rihimbaye ry’umwami, ngo ampe ibiti kugira nubakishe ibiti amarembo y’Ikirimba c’inzu, n’ibiti bigenewe uruhome rw’igisagara be n’ibigenewe inzu nzobamwo.” Nuko umwami arayampa, nk’uko ukuboko kwiza kw’Imana yanje kwari kuri jewe kwari.

9 Amaherezo nshika kuri ba buramatari bo hakurya ya rwa Ruzi, maze ndabaha nya makete y’umwami. Vyongeye, umwami andungikana n’abakuru b’inteko za gisirikare be n’abagendera ku mafarasi. 10 Sanibalati Umuhoroni na Tobiya umusuku, Umwamoni, bavyumvise, kiba ikintu kibi cane kuri bo kwumva yuko hari umuntu yari yaje kuronderera ikintu ciza bene Isirayeli.

11 Amaherezo nshika i Yeruzalemu, ngumayo imisi itatu. 12 Maze ndahaguruka mw’ijoro, ndi kumwe n’abagabo bakeyi, mugabo ntihagira uwo mbwira ico Imana yanje yariko ishira mu mutima wanje ngo ngirire Yeruzalemu, kandi nta gitungwa cari kumwe nanje kiretse igitungwa nariko ngenderako. 13 Nuko nsohoka mw’ijoro nciye mw’Irembo ryo ku Mubande n’imbere y’Isôko ry’Ikiyoka Kinini, nerekeza kw’Irembo ry’Ibirundo vy’Umunyota, kandi naguma nsuzuma impome za Yeruzalemu, ingene zasenyutse be n’ingene amarembo yaho yarigaswe n’umuriro. 14 Maze ndabandanya nerekeza kw’Irembo ryo kw’Isôko no ku Kidengeri c’Umwami, ariko ntihaboneka aho igitungwa nariko ngenderako gica. 15 Mugabo nguma nduga mu mwonga mw’ijoro, nongera nsuzuma uruhome; hanyuma ndagaruka, ninjirana mw’Irembo ryo ku Mubande, gutyo ndashika ngarutse.

16 Ivyegera vy’abatware ntivyari bizi iyo nagiye n’ico nariko ndakora; kandi nta na kimwe nari bwabwire Abayuda n’abaherezi n’abanyacubahiro n’ivyegera vy’abatware n’abasigaye mu bariko bakora igikorwa. 17 Amaherezo ndababwira nti: “Murabona ukuntu tumerewe nabi, ukuntu Yeruzalemu ari umusaka be n’ukuntu amarembo yaho yaturijwe umuriro. Nimuze dusubire twubake uruhome rwa Yeruzalemu, kugira ngo ntitubandanye kuba iceyi.” 18 Hanyuma ndababwira ivy’ukuboko kw’Imana yanje, ingene kwabaye kwiza kuri jewe, ndababwira n’ivy’amajambo y’umwami, ayo yari yambwiye. Baca bavuga bati: “Duhaguruke, twubake.” Nuko bakomeza amaboko yabo ku bw’ico gikorwa ciza.

19 Sanibalati Umuhoroni na Tobiya umusuku, Umwamoni, na Geshemu Umwarabu bavyumvise, batangura kudutwengera mw’ijigo no kuturabana agasuzuguro, bavuga bati: “Ico kintu muriko murakora ni igiki? Muriko muragarariza umwami?” 20 Ariko ndabishura nti: “Imana y’amajuru ni yo izoduha kuroranirwa, natwe abasavyi bayo, tugira duhaguruke, twubake; mugabo mwebwe nta muturi canke uburenganzira canke icibutso mufise i Yeruzalemu.”

^ Neh. 2:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Neh. 2:3 Raba Inyongera ya 21.

Nehemiya  3 : 1 - 32

3 Nuko Eliyashibu umuherezi mukuru na bene wabo, abaherezi, barahaguruka maze bubaka Irembo ry’Intama. Bo ubwabo bararyeza hanyuma bashiraho imiryango yaryo; bararyeza gushika ku Munara wa Meya, gushika ku Munara wa Hananeli. 2 Abagabo b’i Yeriko bubaka iruhande yabo. Zakuri mwene Imuri na we yubaka iruhande ya bano.

3 Irembo ry’Amafi riba ari ryo bene Hasenaya bubaka; bo ubwabo barishirako ibiti maze bashiraho imiryango yaryo n’ivyugazo vyaryo n’ibihindizo vyaryo. 4 Hanyuma Meremoti mwene Uriya, Uriya mwene Hakozi, akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo; Meshulamu mwene Berekiya, Berekiya mwene Meshezabeli akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo; Zadoki mwene Bayana akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo. 5 Hanyuma Abanyatekowa bakora igikorwa co gusanasana iruhande yabo; mugabo abakomakomeye babo ntibemera gukora igikorwa ca ba shebuja.

6 Irembo ry’Igisagara ca Kera riba ari ryo Yoyada mwene Paseya na Meshulamu mwene Besodeya basanasana; bo ubwabo barishirako ibiti maze bashiraho imiryango yaryo n’ivyugazo vyaryo n’ibihindizo vyaryo. 7 Hanyuma Melatiya Umunyagibeyoni na Yadoni Umunyameronoti, abagabo b’i Gibeyoni n’i Mizipa begukira intebe y’ubwami ya buramatari wo hakurya ya rwa Ruzi, bakora igikorwa co gusanasana iruhande yabo. 8 Uziyeli mwene Harihaya, wo mu bacuzi b’inzahabu, akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo; hanyuma Hananiya wo mu bavanzi b’amavuta manovu akora igikorwa co gusanasana iruhande yiwe; nuko batangura gusasa i Yeruzalemu amabuye abase gushika ku Ruhome Rwagutse. 9 Hanyuma Refaya mwene Huru, umuganwa w’igice c’intara ya Yeruzalemu, akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo. 10 Hanyuma Yedaya mwene Harumafu akora igikorwa co gusanasana iruhande yabo imbere y’inzu yiwe; hanyuma Hatushi mwene Hashabuneya akora igikorwa co gusanasana iruhande yiwe.

11 Ikindi gice gipimwe kiba ari co Malikiya mwene Harimu na Hashubu mwene Pahati-mowabu basanasana, be n’Umunara w’Amafuru y’Ukwotsa. 12 Hanyuma Shalumu mwene Haloheshi, umuganwa w’igice c’intara ya Yeruzalemu, akora igikorwa co gusanasana iruhande yiwe, we hamwe n’abakobwa biwe.

13 Irembo ryo ku Mubande riba ari ryo Hanuni n’ababa i Zanowa basanasana; bo ubwabo bararyubaka maze bashiraho imiryango yaryo n’ivyugazo vyaryo n’ibihindizo vyaryo, basanasana n’amatambwe[*] igihumbi mu ruhome gushika kw’Irembo ry’Ibirundo vy’Umunyota. 14 Irembo ry’Ibirundo vy’Umunyota riba ari ryo Malikiya mwene Rekabu, umuganwa w’intara ya Beti-hakeremu, asanasana; we ubwiwe araryubaka maze ashiraho imiryango yaryo n’ivyugazo vyaryo n’ibihindizo vyaryo.

15 Irembo ryo kw’Isôko riba ari ryo Shaluni mwene Kolihoze, umuganwa w’intara ya Mizipa, asanasana; we ubwiwe araryubaka, arishirako igisenge yongera ashiraho imiryango yaryo n’ivyugazo vyaryo n’ibihindizo vyaryo; asanasana n’uruhome rw’Ikidengeri c’Umugende amaja ku Murima w’Umwami no gushika ku Nzira y’Ingazi imanuka ivuye mu Gisagara ca Dawidi.

16 Mu nyuma ziwe Nehemiya mwene Azibuki, umuganwa w’igice c’intara ya Beti-zuri, akora igikorwa co gusanasana gushika imbere y’Imva za Dawidi no gushika ku kidengeri cari carakozwe no gushika ku Nzu y’Abanyenkomezi.

17 Mu nyuma ziwe Abalewi bakora igikorwa co gusanasana bahagarikiwe na Rehumu mwene Bani; Hashabiya, umuganwa w’igice c’intara ya Keyila, akora igikorwa co gusanasana iruhande yiwe ku bw’intara yiwe. 18 Mu nyuma ziwe bene wabo bakora igikorwa co gusanasana bahagarikiwe na Bavayi mwene Henadadi, umuganwa w’igice c’intara ya Keyila.

19 Hanyuma Ezeri mwene Yeshuwa, umuganwa wa Mizipa, atangura gusanasana ikindi gice gipimwe iruhande yiwe, imbere y’umudugo uja ku Bubiko bw’Ibirwanisho ku Rwego.

20 Mu nyuma ziwe Baruki mwene Zabayi akorana ubwira, asanasana ikindi gice gipimwe, kuva ku Rwego gushika ku bwinjiriro bw’inzu ya Eliyashibu umuherezi mukuru.

21 Mu nyuma ziwe Meremoti mwene Uriya, Uriya mwene Hakozi, asanasana ikindi gice gipimwe, kuva ku bwinjiriro bw’inzu ya Eliyashibu gushika ku mpera yayo.

22 Mu nyuma ziwe abaherezi, abagabo bo mu Ntara ya Yorodani, bakora igikorwa co gusanasana. 23 Mu nyuma zabo Benyamini na Hashubu bakora igikorwa co gusanasana imbere y’inzu yabo. Mu nyuma zabo Azariya mwene Mayaseya, Mayaseya mwene Ananiya, akora igikorwa co gusanasana iruhande y’inzu yiwe. 24 Mu nyuma ziwe Binuwi mwene Henadadi asanasana ikindi gice gipimwe, kuva ku nzu ya Azariya gushika ku Rwego no gushika ku mfuruka.

25 Mu nyuma ziwe Palali mwene Uzayi akora igikorwa co gusanasana imbere y’Urwego n’umunara wometse ku Nzu y’Umwami, uwo haruguru wegukira Ikigo c’Abarinzi. Mu nyuma ziwe hari Pedaya mwene Paroshi.

26 Kandi Abanetinimu baba i Ofeli; bakora igikorwa co gusanasana gushika imbere y’Irembo ry’Amazi mu buseruko be n’umunara wometseko.

27 Mu nyuma zabo Abanyatekowa basanasana ikindi gice gipimwe, kuva imbere y’umunara munini wometseko gushika ku ruhome rw’i Ofeli.

28 Abaherezi bakora igikorwa co gusanasana hejuru y’Irembo ry’Amafarasi, umwe wese imbere y’inzu yiwe.

29 Mu nyuma zabo Zadoki mwene Imeri akora igikorwa co gusanasana imbere y’inzu yiwe.

Mu nyuma ziwe na ho Shemaya mwene Shekaniya, umurinzi w’Irembo ryo mu Buseruko, akora igikorwa co gusanasana.

30 Mu nyuma ziwe Hananiya mwene Shelemiya na Hanuni umuhungu agira gatandatu wa Zalafu basanasana ikindi gice gipimwe.

Mu nyuma ziwe Meshulamu mwene Berekiya akora igikorwa co gusanasana imbere y’icumba ciwe.

31 Mu nyuma ziwe Malikiya, uwo mw’ishirahamwe ry’abacuzi b’inzahabu, akora igikorwa co gusanasana gushika ku nzu y’Abanetinimu n’abacuruza, imbere y’Irembo ry’Igendura no gushika ku cumba co hejuru co ku mfuruka.

32 Nuko abacuzi b’inzahabu n’abacuruza bakora igikorwa co gusanasana hagati y’icumba co hejuru co ku mfuruka n’Irembo ry’Intama.

^ Neh. 3:13 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Nehemiya  4 : 1 - 23

4 Sanibalati akimara kwumva yuko twariko dusubira kwubaka uruhome, aca arashavura kandi arababara cane, aguma atwengera mw’ijigo Abayuda. 2 Maze atangura kuvugira imbere ya bene wabo n’inteko za gisirikare za Samariya, egome, atangura kuvuga ati: “Aba Bayuda ba goyigoyi bariko bakora iki? Mbega bazovyishoboza? Bazoshikana ibimazi? Bazorangiza ku musi umwe? Bazonagura ayo mabuye bayakuye mu birundo vy’ibicafu vyuzuye umukungugu kandi yarahiye?”

3 Kandi Tobiya Umwamoni yari iruhande yiwe, maze atangura kuvuga ati: “Mbere ivyo bariko barubaka, hamwe imbwebwe yovyurirako, yoca isenyurira hasi uruhome rwabo rw’amabuye.”

4 Niwumve, ewe Mana yacu, kuko twabaye agakengerwe; nusubize iceyi cabo ku mutwe wabo, kandi utume basahurwa bajanwe mu gihugu c’ubunyagano. 5 Ntupfuke ikosa ryabo n’igicumuro cabo ngo bive imbere yawe. Ntibihanagurwe, kuko bababaje abubatsi.

6 Nuko tuguma twubaka urwo ruhome, maze uruhome rwose rurafatanywa gushika ku ca kabiri c’amahagarara yarwo, kandi abantu babandanya kugira umutima wo gukora.

7 Sanibalati na Tobiya n’Abarabu n’Abamoni n’Abashidodi bakimara kwumva yuko ivy’ugusanasana impome za Yeruzalemu vyari vyateye imbere, kuko ibihengeri vyari vyatanguye kuzibirwa, baca barashavura cane. 8 Maze bose batangura kuja umugambi mubi wo kuza gutera Yeruzalemu no kuntera uruhagarara. 9 Mugabo dusenga Imana yacu hanyuma kubera abo bansi, dushiraho abarinzi bo kubarwanya ku murango no mw’ijoro.

10 Yuda itangura kuvuga iti: “Inkomezi z’uwutwara imizigo zatsitaye, kandi hariho ibicafu vyinshi; natwe ubwacu ntidushoboye kwubaka uruhome.”

11 Vyongeye, abarwanizi bacu baguma bavuga bati: “Ntibazogira ico bamenya kandi ntibazogira ico babona gushika tubashitsemwo; tuzobica ata kabuza maze duhagarike ico gikorwa.”

12 Nuko igihe cose Abayuda baba hafi yabo baje, baca batubwira incuro cumi bati: “Bazoduga bavuye ahantu hose muzozanana muje kuri twebwe.”

13 Nshira rero abagabo mu bice vyo hasi cane vy’aho hantu inyuma y’uruhome, mu bibanza vyo hanze, kandi nshiraho abantu nkurikije imiryango yabo, bafise inkota zabo n’amacumu yabo n’imiheto yabo. 14 Mbonye ubwoba bwabo, nca ndahaguruka, mbwira abanyacubahiro n’ivyegera vy’abatware n’abantu basigaye nti: “Ntimutinye kubera bo. Mwibuke Yehova Umwe ahambaye kandi ateye ubwoba; murwanire bene wanyu, abahungu banyu n’abakobwa banyu, abagore banyu n’imihana yanyu.”

15 Abansi bacu bakimara kwumva yuko twari twabimenye, ku buryo Imana y’ukuri yari yishe inama yabo kandi twese tukaba twari twasubiye ku ruhome, umwe wese ku gikorwa ciwe, 16 egome, kuva uwo musi haba ibi: ica kabiri c’imisore yanje caba kiri ku gikorwa, ica kabiri cayo na co kikaba gifashe amacumu n’inkinzo n’imiheto n’amakoti y’ivyuma; abaganwa na bo baba bari inyuma y’inzu yose ya Yuda. 17 Nayo abubatsi bari ku ruhome n’abatwara imizigo iremereye, umwe wese yaba ari ku gikorwa, agakoresha ukuboko kumwe ukundi na kwo gufashe ikirwanisho batera. 18 Kandi abubatsi baba bakenyeye umwe wese inkota yiwe mu mafyinga, mu gihe baba bariko barubaka; uwo kuvuza inzamba yaba ari iruhande yanje.

19 Nuko mbwira abanyacubahiro n’ivyegera vy’abatware n’abantu basigaye nti: “Igikorwa ni kinini kandi kigera kure, natwe turasabagiye ku ruhome, turi kure na kure. 20 Aho muzokwumva ijwi ry’inzamba, hazobe ari ho mukoranira, aho turi. Imana yacu ubwayo izoturwanira.”

21 Mu gihe twaba turi ku gikorwa, ikindi ca kabiri cabo na co caba gifashe amacumu, kuva umutwenzi utambitse gushika inyenyeri ziserutse. 22 Vyongeye, ico gihe mbwira abantu nti: “Umwe wese mu bagabo arare hagati muri Yeruzalemu ari kumwe n’umusuku wiwe; bazotubera abarinzi mw’ijoro, batubere abakozi ku murango.” 23 Nayo jewe na bene wacu n’abasuku banje n’abagabo b’abarinzi bari inyuma yanje, ntitwambura impuzu zacu; umwe wese yaba afise mu kuboko kwiwe kw’ukuryo ikirwanisho ciwe batera.

Nehemiya  5 : 1 - 19

5 Ariko haba amaborogo akomeye y’abantu n’abagore babo, bidogera bene wabo b’Abayuda. 2 Hari abavuga ngo: “Abahungu bacu n’abakobwa bacu tubatangako ingwati kugira turonke intete, turye maze tubandanye kubaho.” 3 Hakaba n’abavuga ngo: “Amatongo yacu n’imirima yacu y’imizabibu n’amazu yacu tubitangako ingwati kugira ngo turonke intete mu gihe c’amapfa.” 4 Hari n’abavuga ngo: “Twaraguranye amahera y’ikibuguro c’umwami ku matongo yacu n’imirima yacu y’imizabibu. 5 Yamara umubiri wacu ni cokimwe n’umubiri wa bene wacu; abahungu bacu ni cokimwe n’abahungu babo, mugabo ehe abahungu bacu n’abakobwa bacu turiko tubagira abashumba, kandi hari bamwe mu bakobwa bacu bamaze kugirwa abashumbakazi; nta co dushoboye gukora kuko amatongo yacu n’imirima yacu y’imizabibu vyegukira abandi.”

6 Nkimara kwumva amaborogo yabo n’ayo majambo, nca ndashavura cane. 7 Nuko ndabirimbura mu mutima wanje, maze ntangura gutatira abanyacubahiro n’ivyegera vy’abatware, ndababwira nti: “Muriko mwaka inyungu y’umurengera ku ngurane, umwe wese akayaka mwene wabo.”

Vyongeye, ntunganya ikoraniro rinini kubera bo. 8 Maze ndababwira nti: “Twebwe ubwacu twaragize uko dushoboye tugaruza bene wacu b’Abayuda bari baragurishijwe ku mahanga; none namwe muce mugurisha bene wanyu, kandi bagurishwe kuri twebwe?” Baca bacika nk’ibiragi, ntibaronka ico bavuga. 9 Nongera mvuga nti: “Ico kintu muriko murakora si ciza. Mbega ntimukwiye kugendera mu gutinya Imana yacu kubera iceyi c’amahanga, ari bo bansi bacu? 10 Na jewe nyene na bene wacu n’abasuku banje turatanga ku ngurane amahera n’intete muri bo. Ndabinginze tureke ukwo kuguranira inyungu. 11 Ndabinginze uno musi mubasubize amatongo yabo, imirima yabo y’imizabibu, imirima yabo y’imyelayo n’amazu yabo, n’ic’ijana c’amahera n’ic’intete, n’ic’umuvinyu mushasha n’ic’amavuta mubaka bwa nyungu.”

12 Nuko bavuga bati: “Turabisubiza, kandi nta co tubarihisha. Turagira nk’uko nyene uvuze.” Mpamagara rero abaherezi maze ndabarahiza yuko bokora bisunze iryo jambo. 13 Vyongeye, nkunkumura igice c’impuzu yanje co ku gikiriza maze mvuga nti: “Umuntu wese atazoshitsa iri jambo, uku azobe ari ko Imana y’ukuri imukunkumura ave mu nzu yiwe no mu bintu vyiwe yaronse; kandi uku azobe ari ko akunkumurwa, asigare agaragara.” Ishengero ryose rica rivuga riti: “Amen!” Maze batangura gushemeza Yehova. Nuko abantu bakora bisunze iryo jambo.

14 Ikindi kandi: Kuva umusi yanshinga kuba buramatari wabo mu gihugu ca Yuda, kuva ku mwaka ugira mirongo ibiri gushika ku mwaka ugira mirongo itatu na kabiri wa Aritazeruzi umwami, uko ari imyaka cumi n’ibiri, jewe na bene wacu ntitwariye umukate ugenewe buramatari. 15 Ariko ba buramatari ba kera banyitangiye imbere bari bararemereje abantu, bakaguma babaka shekeli mirongo ine z’ifeza ku musi ku musi zigenewe umukate n’umuvinyu. Vyongeye, abasuku babo bariganza ku bantu. Mugabo jewe sinagize gutyo kubera ugutinya Imana.

16 Bisubiye, narafashije mu gikorwa c’uru ruhome, kandi nta tongo twironkeje; abasuku banje bose bama bakoranirizwa ng’aho ku bw’igikorwa. 17 Abayuda n’ivyegera vy’abatware, abagabo ijana na mirongo itanu, be n’abaza kuri twebwe bavuye mu mahanga yari irya n’ino yacu barya ku meza yanje. 18 Ku bijanye n’ivyategurwa ku musi ku musi, nategurirwa ishūri imwe n’intama zitandatu z’indobanurwa, n’inyoni, rimwe mu misi cumi na ho ngategurirwa ubwoko bwose bw’umuvinyu, nkawutegurirwa ari mwinshi. Naho vyari ukwo, sinasavye umukate ugenewe buramatari, kuko igikorwa cari kuri aba bantu cari kiremereye. 19 Ewe Mana yanje, uze unyibuke ku bw’ivyo nagiriye aba bantu vyose, ungirire iciza.

Nehemiya  6 : 1 - 19

6 Nuko Sanibalati na Tobiya na Geshemu Umwarabu n’abansi bacu basigaye bakimara kumenyeshwa yuko nari nasubiye kwubaka uruhome be n’uko ata gihengeri cari gisigaye muri rwo (naho gushika ico gihe ntari bwashire imiryango mu marembo), 2 Sanibalati na Geshemu baca bantumako bati: “Nuze, duhure kw’isango mu bigwati vyo mu kiyaya c’umubande ca Ono.” Mugabo bariko bategura umugambi wo kungirira nabi. 3 Nuko ndabatumako intumwa nti: “Ndiko nkora igikorwa gihambaye, sinshobora kumanuka. None igikorwa gihagarare bitumwe n’uko ndakivuyeko nkamanuka aho muri?” 4 Ariko bantumako iryo jambo nyene incuro zine, nanje nguma ndabishura kwa kundi.

5 Amaherezo Sanibalati antumako umusuku wiwe rya jambo nyene ubugira gatanu, afise mu kuboko ikete ryuguruye. 6 Ryari ryanditswemwo ngo: “Vyarumviswe mu mahanga, kandi na Geshemu arabivuga, yuko wewe n’Abayuda muriko mutegura umugambi wo kugarariza. Ni co gituma uriko wubaka uruhome; kandi ugomba kubabera umwami, nk’uko ayo majambo ari. 7 Mbere hari abahanuzi washizeho ngo basemerere i Yeruzalemu hose ku bikwerekeye, ngo: ‘Hariho umwami muri Yuda!’ Ibintu nk’ivyo rero bizomenyeshwa umwami. None rero nuze tuje inama.”

8 Ariko ndamutumako nti: “Ibintu nk’ivyo uvuga ntivyabayeho, ahubwo uriko uvyigenera mu mutima wawe.” 9 Kuko bose bariko barondera kudutera ubwoba, mu kuvuga ngo: “Amaboko yabo azoregera[*] areke igikorwa, ku buryo kitazokorwa.” Mugabo ubu nukomeze amaboko yanje.

10 Nuko jewe ubwanje ninjira mu nzu ya Shemaya mwene Delaya, Delaya mwene Mehetabeli, mu gihe yari yiyugaranye. Maze avuga ati: “Duhure kw’isango ku nzu y’Imana y’ukuri, mu rusengero, duheze twugare imiryango y’urusengero; kuko bahava baza kukwica, egome, bahava baza kukwica mw’ijoro.” 11 Mugabo mvuga nti: “Mbega umuntu nkanje yohunga? Ni nde muntu nkanje yokwinjira mu rusengero akabaho? Eka sininjira!” 12 Nuko ngira itohoza, nsanga Imana atari yo yari yamutumye, mugabo ubwo buhanuzi yari yabumvuzeko kubera Tobiya na Sanibalati bari bamuhêreye. 13 Iki ni co cari catumye ahêrwa: kugira ngo ngire ubwoba, nkore gutyo, ncumure koko maze baronke akaryo ko gutuma ngira izina ribi, kugira ngo bansige iceyi.

14 Ewe Mana yanje, wibuke Tobiya na Sanibalati, nk’uko ibi bikorwa vy’umwumwe wese biri, na Nowadiya umuhanuzikazi be n’abandi bahanuzi baguma barondera kuntera ubwoba.

15 Amaherezo uruhome rurangira ku musi ugira mirongo ibiri na gatanu w’ukwezi kwa Eluli, mu misi mirongo itanu n’ibiri.

16 Abansi bacu bose bakimara kuvyumva n’amahanga yose yari irya n’ino yacu akabibona, baca barajonjogora mu maso yabo, maze bamenya ko ico gikorwa cari cakozwe bivuye ku Mana yacu. 17 Muri iyo misi kandi, abanyacubahiro ba Yuda bǎrarungikira amakete menshi Tobiya, na bo bakaronka aya Tobiya. 18 Kuko benshi muri Yuda bari bacuditse na we biciye ku ndahiro, kubera ko yari umukwe wa Shekaniya mwene Ara; kandi Yehohanani umuhungu wiwe yari yarabiriye umukobwa wa Meshulamu mwene Berekiya. 19 Vyongeye, bǎguma bamuvugako ibintu vyiza imbere yanje. Kandi amajambo yanje baguma bayamushira. Hari n’amakete Tobiya yarungika kugira antere ubwoba.

^ Neh. 6:9 Ijambo ku rindi ni “azokoroka.”

Nehemiya  7 : 1 - 73

7 Uruhome rukimara gusubira kwubakwa, nca nshiraho imiryango. Maze hashirwaho abarinzi b’amarembo n’abaririmvyi n’Abalewi. 2 Nuko nzeza Yeruzalemu Hanani mwene wacu na Hananiya umuganwa w’Ikirimba, kuko yari umugabo w’umwizigirwa kandi akaba yaratinya Imana y’ukuri kurusha abandi benshi. 3 Hanyuma ndababwira nti: “Amarembo ya Yeruzalemu ntaze yugururwe izuba ritaraka cane; kandi mu gihe bazoba bahagaze ng’aho, baze bugare imiryango bayishireko ivyugazo. Kandi mushireho abarinzi bo mu baba i Yeruzalemu, umwe wese ku kirindiro ciwe, umwe wese imbere y’inzu yiwe.” 4 Ico gihe igisagara cari cagutse kandi kikaba kinini, mugabo muri co hari abantu bakeyi, kandi nta mazu yubakwa.

5 Mugabo Imana yanje ishira mu mutima wanje ivyo gukoraniriza hamwe abanyacubahiro n’ivyegera vy’abatware n’abantu, kugira biyandikishe hakurikijwe amamuko. Maze nubura igitabu c’iyandikwa rifatiye ku mamuko ry’abaduze ubwa mbere, nsanga canditswemwo ngo:

6 Aba ni bo bana b’intara y’ubutware baduze bavuye iyo abajanywe ari inyagano bari baragiriwe imbohe, abo Nebukadinezari umwami wa Babiloni yari yarajanye mu bunyagano maze mu nyuma bagasubira i Yeruzalemu no muri Yuda, umwe wese mu gisagara ciwe, 7 abashitse bari kumwe na Zerubabeli na Yeshuwa na Nehemiya na Azariya na Rayamiya na Nahamani na Morudekayi na Bilishani na Misipereti na Bigivayi na Nehumu na Bayana.

Igitigiri c’abagabo bo mu gisata ca Isirayeli cari iki: 8 Bene Paroshi bari ibihumbi bibiri n’ijana na mirongo irindwi na babiri; 9 bene Shefatiya bari amajana atatu na mirongo irindwi na babiri; 10 bene Ara bari amajana atandatu na mirongo itanu na babiri; 11 bene Pahati-mowabu, bo kuri bene Yeshuwa na Yowabu, bari ibihumbi bibiri n’amajana umunani na cumi n’umunani; 12 bene Elamu bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo itanu na bane; 13 bene Zatu bari amajana umunani na mirongo ine na batanu; 14 bene Zakayi bari amajana indwi na mirongo itandatu; 15 bene Binuwi bari amajana atandatu na mirongo ine n’umunani; 16 bene Bebayi bari amajana atandatu na mirongo ibiri n’umunani; 17 bene Azigadi bari ibihumbi bibiri n’amajana atatu na mirongo ibiri na babiri; 18 bene Adonikamu bari amajana atandatu na mirongo itandatu n’indwi; 19 bene Bigivayi bari ibihumbi bibiri na mirongo itandatu n’indwi; 20 bene Adini bari amajana atandatu na mirongo itanu na batanu; 21 bene Ateri, bo kuri Hezekiya, bari mirongo icenda n’umunani; 22 bene Hashumu bari amajana atatu na mirongo ibiri n’umunani; 23 bene Bezayi bari amajana atatu na mirongo ibiri na bane; 24 bene Harifu bari ijana na cumi na babiri; 25 bene Gibeyoni bari mirongo icenda na batanu; 26 abagabo b’i Betelehemu n’i Netofa bari ijana na mirongo umunani n’umunani; 27 abagabo b’i Anatoti bari ijana na mirongo ibiri n’umunani; 28 abagabo b’i Beti-azimaveti bari mirongo ine na babiri; 29 abagabo b’i Kiriyati-yeyarimu n’i Kefira n’i Beyeroti bari amajana indwi na mirongo ine na batatu; 30 abagabo b’i Rama n’i Geba bari amajana atandatu na mirongo ibiri n’umwe; 31 abagabo b’i Mikimasi bari ijana na mirongo ibiri na babiri; 32 abagabo b’i Beteli n’i Ayi bari ijana na mirongo ibiri na batatu; 33 abagabo b’i Nebo handi bari mirongo itanu na babiri; 34 bene Elamu wundi bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo itanu na bane; 35 bene Harimu bari amajana atatu na mirongo ibiri; 36 ab’i Yeriko bari amajana atatu na mirongo ine na batanu; 37 ab’i Lodi n’i Hadidi n’i Ono bari amajana indwi na mirongo ibiri n’umwe; 38 ab’i Senaya bari ibihumbi bitatu n’amajana icenda na mirongo itatu.

39 Abaherezi bari aba: Bene Yedaya bo mu nzu ya Yeshuwa bari amajana icenda na mirongo irindwi na batatu; 40 bene Imeri bari igihumbi na mirongo itanu na babiri; 41 bene Pashuri bari igihumbi n’amajana abiri na mirongo ine n’indwi; 42 bene Harimu bari igihumbi na cumi n’indwi.

43 Abalewi bari aba: Abahungu ba Yeshuwa, ba Kadumiyeli, bo kuri bene Hodeva, bari mirongo irindwi na bane. 44 Abaririmvyi, bene Asafu, bari ijana na mirongo ine n’umunani. 45 Abarinzi b’amarembo bari aba: bene Shalumu, bene Ateri, bene Talimoni, bene Akubu, bene Hatita, bene Shobayi: bari ijana na mirongo itatu n’umunani.

46 Abanetinimu[*] bari aba: Bene Ziha, bene Hasufa, bene Tabayoti, 47 bene Kerosi, bene Siya, bene Padoni, 48 bene Lebana, bene Hagaba, bene Salumayi, 49 bene Hanane, bene Gideli, bene Gahari, 50 bene Reyaya, bene Rezini, bene Nekoda, 51 bene Gazamu, bene Uza, bene Paseya, 52 bene Besayi, abahungu b’Abamewunimu, abahungu b’Abanefushesimu, 53 bene Bakibuki, bene Hakufa, bene Harihuri, 54 bene Baziliti, bene Mehida, bene Harisha, 55 bene Barikosi, bene Sisera, bene Tema, 56 bene Neziya, bene Hatifa.

57 Abahungu b’abasuku ba Salomo bari aba: Bene Sotayi, bene Sofereti, bene Perida, 58 bene Yayala, bene Darikoni, bene Gideli, 59 bene Shefatiya, bene Hatili, bene Pokereti-hazebayimu, bene Amoni. 60 Abanetinimu n’abahungu b’abasuku ba Salomo bose bari amajana atatu na mirongo icenda na babiri.

61 Aba ni bo baduze bavuye i Teli-mela n’i Teli-harisha n’i Kerubi n’i Adoni n’i Imeri, mugabo ntibashobora kwerekana inzu ya ba se n’amamuko yabo, kugira bimenyekane ko bakomoka kuri Isirayeli: 62 bene Delaya na bene Tobiya na bene Nekoda bari amajana atandatu na mirongo ine na babiri. 63 Abo mu baherezi bari aba: bene Habaya, bene Hakozi, bene Baruzilayi, uwabiriye umugore mu bakobwa ba Baruzilayi Umugileyadi maze akitirirwa izina ryabo. 64 Abo ni bo barondeye igitabu banditswemwo kugira ngo bemeze icese amamuko yabo, mugabo nticaboneka, bituma bakurwa mu buherezi kuko bafashwe ko banduye. 65 Nuko Buramatari[*] ababwira ko batoriye ku bintu vyeranda rwose gushika umuherezi afise Urimu na Tumimu[*] abonetse.

66 Ishengero ryose uko ari umugwi ryari rigizwe n’abantu ibihumbi mirongo ine na bibiri n’amajana atatu na mirongo itandatu, 67 hatarimwo abashumba babo n’abashumbakazi babo, bano bakaba bari ibihumbi indwi n’amajana atatu na mirongo itatu n’indwi; kandi bari bafise abaririmvyi n’abaririmvyikazi amajana abiri na mirongo ine na batanu. 68 Amafarasi yabo yari amajana indwi na mirongo itatu n’atandatu, inyumpu zabo zikaba amajana abiri na mirongo ine na zitanu. 69 Ingamiya zari amajana ane na mirongo itatu na zitanu. Indogobwa zari ibihumbi bitandatu n’amajana indwi na mirongo ibiri.

70 Nuko igice c’abakuru b’amazu ya ba sekuru gitanga intererano igenewe igikorwa. Buramatari ubwiwe atanga amadarakima[*] igihumbi y’inzahabu, amabakure mirongo itanu, amakanzu amajana atanu na mirongo itatu y’abaherezi, ngo bishirwe mu kigega. 71 Kandi bamwe mu bakuru b’amazu ya ba sekuru batanga amadarakima ibihumbi mirongo ibiri y’inzahabu n’imina[*] ibihumbi bibiri n’amajana abiri z’ifeza ngo bishirwe mu kigega kigenewe igikorwa. 72 Abantu basigaye na bo batanga amadarakima ibihumbi mirongo ibiri y’inzahabu n’imina ibihumbi bibiri z’ifeza be n’amakanzu mirongo itandatu n’indwi y’abaherezi.

73 Nuko abaherezi n’Abalewi n’abarinzi b’amarembo n’abaririmvyi na bamwe mu bantu n’Abanetinimu na Isirayeli yose batangura kuba mu bisagara vyabo. Ukwezi kugira indwi gushika bene Isirayeli bari mu bisagara vyabo.

^ Neh. 7:46 Canke kandi, “Abashumba b’urusengero.” Ijambo ku rindi ni “Abatanzwe.”

^ Neh. 7:65 Ijambo ku rindi ni “Tirushata,” rino rikaba ari izina ry’icubahiro ryo mu Buperesi.

^ Neh. 7:65 Raba Inyongera ya 21.

^ Neh. 7:70 Mu bisanzwe idarakima yari ihwanye n’igiceri c’inzahabu c’Abaperesi capima amagarama 8,4. Si ya darakima ivugwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki.

^ Neh. 7:71 Imina yapima amagarama 570. Si ya mina ivugwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki.

Nehemiya  8 : 1 - 18

8 Nuko abantu bose bakoranira nk’umuntu umwe mu kibanza ca bose cari imbere y’Irembo ry’Amazi. Maze babwira Ezira umwimuzi ngo azane igitabu c’itegeko rya Musa, iryo Yehova yari yarategetse Isirayeli. 2 Ku musi wa mbere w’ukwezi kugira indwi, Ezira umuherezi azana rero iryo tegeko imbere y’ishengero ry’abagabo n’abagore n’abaciye ubwenge bihagije bose ku buryo bashobora kwumviriza. 3 Abandanya gusoma muri ico gitabu n’ijwi ryumvikana imbere ya nya kibanza ca bose kiri imbere y’Irembo ry’Amazi, kuva mu mutwenzi gushika ku mutaga, imbere y’abagabo n’abagore n’abandi baciye ubwenge; kandi amatwi y’abantu bose yariko yumviriza nya gitabu c’itegeko. 4 Ezira umwimuzi aguma ahagaze ku mutaramuko w’ibiti bari bakoreye urwo rubanza; kandi iruhande yiwe hari hahagaze Matitiya na Shema na Anaya na Uriya na Hilikiya na Mayaseya, bakaba bari iburyo bwiwe; ibubamfu bwiwe na ho hari Pedaya na Mishaheli na Malikiya na Hashumu na Hashi-badana na Zekariya na Meshulamu.

5 Nuko Ezira azingurura ico gitabu mu maso y’abantu bose, kuko yari hejuru y’abantu bose; akizinguruye abantu bose barahaguruka. 6 Maze Ezira ahezagira Yehova Imana y’ukuri, Umwe ahambaye, abantu bose baca bishura bati: “Amen! Amen!” badugije amaboko. Nuko barunama bakubita inkoro hasi imbere ya Yehova, mu maso habo hakora hasi. 7 Yeshuwa na Bani na Sherebiya na Yamini na Akubu na Shabetayi na Hodiya na Mayaseya na Kelita na Azariya na Yozabadi na Hanane na Pelaya, egome, Abalewi, bariko basigurira abantu nya tegeko, mu gihe abantu bari bahagaze. 8 Babandanya gusoma n’ijwi ryumvikana muri nya gitabu, mw’itegeko ry’Imana y’ukuri, rikaza rirasigurwa ryongera ritangirwa insobanuro; babandanya gutuma ukwo gusoma gutegereka.

9 Nuko Nehemiya, ari we Buramatari[*], na Ezira umuherezi, umwimuzi, n’Abalewi bariko bigisha abantu, babwira abantu bose bati: “Uwu musi ni mweranda kuri Yehova Imana yanyu. Ntimugandare canke ngo murire.” Kuko abantu bose bariko barira igihe bariko bumva amajambo ya nya tegeko. 10 Abandanya kubabwira ati: “Gende murye ibintu binuze, munywe n’ibintu bisosa, kandi murungikire imigabane umuntu ata co yateguriwe; kuko uwu musi ari mweranda ku Mukama wacu; ntimubabare, kuko akanyamuneza ka Yehova ari igihome gikomeye canyu.” 11 Abalewi bariko bategeka abantu bose kunuma, bati: “Nimuhore! kuko uwu musi ari mweranda; ntimubabare.” 12 Nuko abantu bose baja kurya no kunywa no kurungikira abandi ibifungurwa no kunezerwa rwose, kuko bari bategereye amajambo bari bamenyeshejwe.

13 Ku musi ugira kabiri, abakuru ba ba se b’abantu bose, abaherezi be n’Abalewi, bakoranira kuri Ezira umwimuzi, kugira batahure bimwe vyimbitse amajambo y’itegeko. 14 Maze basanga mw’itegeko handitswe ko Yehova yari yarategetse biciye kuri Musa yuko bene Isirayeli bakwiye kuba mu nsago mu gihe c’umusi mukuru mu kwezi kugira indwi, 15 be n’uko bakwiye gutangaza no gutera akamo mu bisagara vyabo vyose n’i Yeruzalemu hose bati: “Sohoke muje mu karere k’imisozi, muzane amababi y’imyelayo n’amababi y’ibiti vy’amavuta n’amababi y’ibiti vy’imihadasi n’amababi y’ibigazi n’amababi y’ibiti bisagaraye kugira mukore insago, nk’uko vyanditswe.”

16 Nuko abantu barasohoka, barabizana, baraheza biyubakira insago, umwe wese ku gisenge ciwe no mu bigo vyabo no mu bigo vy’inzu y’Imana y’ukuri no mu kibanza ca bose co kw’Irembo ry’Amazi no mu kibanza ca bose co kw’Irembo rya Efurayimu. 17 Gutyo ishengero ryose ry’abari baragarutse bavuye mu bunyagano, bubaka insago maze baba muri zo; kuko bene Isirayeli batari barakoze gutyo kuva mu misi ya Yosuwa mwene Nuni gushika uwo musi, ku buryo haba umunezero mwinshi cane. 18 Basoma n’ijwi ryumvikana mu gitabu c’itegeko ry’Imana y’ukuri ku musi ku musi, kuva ku musi wa mbere gushika ku musi wa nyuma; bamara imisi indwi bahimbaza umusi mukuru, ku musi ugira umunani na ho haba ikoraniro ry’agakūra, nk’uko ingingo yashinzwe yabivuga.

^ Neh. 8:9 Ijambo ku rindi ni “Tirushata,” rino rikaba ari izina ry’icubahiro ryo mu Buperesi.

Nehemiya  9 : 1 - 38

9 Ku musi ugira mirongo ibiri na kane w’ukwo kwezi, bene Isirayeli bakoranira hamwe bisonzesheje kandi bambaye amagunira[*], bishizeko n’ivu. 2 Nuko uruvyaro rwa Isirayeli rwitandukanya n’abanyamahanga bose, rurahaguruka maze rwatura ibicumuro vyarwo n’amakosa ya ba se. 3 Hanyuma bahagarara mu kibanza cabo, bamara ica kane c’umusi basoma n’ijwi ryumvikana mu gitabu c’itegeko rya Yehova Imana yabo; bamara n’ica kane c’umusi batura ivyaha vyabo bongera bunamira Yehova Imana yabo.

4 Nuko Yeshuwa na Bani na Kadumiyeli na Shebaniya na Buni na Sherebiya na Bani na Kenani bahagarara ku mukiruruko w’Abalewi, maze basemerera n’ijwi rirenga babwira Yehova Imana yabo. 5 Hanyuma Abalewi Yeshuwa na Kadumiyeli na Bani na Hashabuneya na Sherebiya na Hodiya na Shebaniya na Petahiya bavuga bati: “Haguruke muhezagire Yehova Imana yanyu kuva igihe kitagira urugero gushika igihe kitagira urugero. Nibahezagire izina ryawe rininahaye, irishizwe hejuru y’umuhezagiro wose n’ishemezo ryose.

6 “Ni wewe Yehova wenyene; ni wewe wakoze amajuru, egome, ijuru ry’amajuru, n’ingabo zayo zose, isi n’ibiri kuri yo vyose, ibiyaga n’ibiri muri vyo vyose; vyose ubizigamira ubuzima; kandi ingabo zo mu majuru zirakwunamira. 7 Uri Yehova Imana y’ukuri yatoye Aburamu ikamukura i Uri h’Abakaludaya maze izina ryiwe ikarigira Aburahamu. 8 Wasanze umutima wiwe ari uwizigirwa imbere yawe; nuko ugirana isezerano na we ryo kumuha igihugu c’Abanyakanani n’Abaheti n’Abamori n’Abaperizi n’Abayebusi n’Abagirugashi, ryo kugiha uruvyaro rwiwe; kandi warashikije amajambo yawe, kuko ugororotse.

9 “Warabonye rero amarushwa ya ba sogokuruza bacu mu Misiri, wumva n’amaborogo yabo ku kiyaga Gitukura. 10 Maze utanga ibimenyetso n’ibitangaro kuri Farawo n’abasuku biwe bose n’abantu bose bo mu gihugu ciwe, kuko wari uzi ko bitaye imbere mu kubarwanya; maze wihesha izina nk’uko biri uyu musi. 11 Kandi wasatuye ikiyaga imbere yabo, ku buryo bajabuka baciye hagati mu kiyaga kw’isi yumutse; maze abariko barabakurikira ubaraririza ibwina nk’ibuye mu mazi akomeye. 12 Ku murango wabayoboje inkingi y’igicu, mw’ijoro na ho ubayoboza inkingi y’umuriro, kugira ngo ubaboneshereze inzira bakwiye kujana. 13 Wamanutse ku musozi Sinayi, uvugana na bo uri mw’ijuru, uraheza ubaha ingingo z’ubutungane zigororotse n’amategeko y’ukuri, ingingo nyobozi nziza n’amabwirizwa meza. 14 Wabamenyesheje isabato yawe nyeranda wongera ubategeka amabwirizwa n’ingingo nyobozi n’itegeko biciye kuri Musa umusavyi wawe. 15 Wabahaye umukate uvuye mw’ijuru wo kubamara inzara, ubakurira n’amazi mu rutare yo kubamara inyota; hanyuma ubabwira kwinjira bakigarurira igihugu wari waradugije ukuboko ukarahira yuko uzokibaha.

16 “Ariko bo, egome, ba sogokuruza bacu, baritaye imbere maze bakomantaza izosi, ntibumviriza amabwirizwa yawe. 17 Maze banka kwumviriza, ntibibuka ibikorwa vy’agatangaza vyawe wabakoreye, mugabo bakomantaza izosi, bashiraho umukuru kugira basubire mu bushumba bwabo mu Misiri. Mugabo wewe uri Imana ikunda kubabarira, y’inyempuhwe kandi y’inyembabazi, iteba gushavura kandi igwije ubuntu bwuzuye urukundo, ntiwabahevye. 18 Egome, igihe bihingurira igishushanyo c’inyana mu cuma gishongeshejwe maze bagatangura kuvuga bati: ‘Iyi ni yo Mana yawe yakuduganye igukuye mu Misiri,’ bakabandanya gukora ibikorwa bikomeye vy’akagaye, 19 wewe, mu mbabazi zawe nyinshi, ntiwabahebeye mu gahinga. Ya nkingi y’igicu ntiyavuye hejuru yabo ku murango kugira ngo ibayobore mu nzira, canke ya nkingi y’umuriro mw’ijoro kugira ngo ibaboneshereze inzira bakwiye kujana. 20 Waratanze impwemu yawe nziza kugira ngo ubagire abigengesera; ntiwimye manu[*] yawe akanwa kabo, kandi wabahaye amazi yo kubamara inyota. 21 Wamaze imyaka mirongo ine ubaronsa ibifungurwa mu gahinga. Nta co babuze. Impuzu zabo ntizashize, kandi ibirenge vyabo ntivyavyimvye.

22 “Wabahaye ubwami n’ibisata vy’abantu, ubigabanganya igipande ku kindi; ku buryo bigarurira igihugu ca Sihoni, egome, igihugu c’umwami wa Heshiboni, n’igihugu ca Ogi umwami wa Bashani. 23 Abana babo wabagwije nk’inyenyeri zo mu majuru. Maze ubazana mu gihugu wari warasezeraniye ba sekuruza babo yuko bocinjiyemwo kugira bacigarurire. 24 Abahungu babo barinjiye rero bigarurira ico gihugu, maze utangura kumara igabo imbere yabo ababa muri ico gihugu, Abanyakanani, no kubatanga mu kuboko kwabo, egome, abami babo n’ibisata vy’abantu vy’ico gihugu, kugira ngo babagire uko bagomba. 25 Barigaruriye rero ibisagara vyabo bikingijwe ibihome n’ubutaka bunuze bongera bigarurira amazu yuzuye ibintu vyizavyiza vyose, amatangi yimbwe, imirima y’imizabibu n’imirima y’imyelayo n’ibiti bitanga ibifungurwa, ku bwinshi, maze bararya, barahaga, baradoha, baranezerwa rwose mu kumera neza kwawe.

26 “Ariko baragambaraye, barakugarariza, baguma bashiburira itegeko ryawe inyuma yabo, kandi bica abahanuzi bawe bashinze intahe babagiriza kugira babagarukane kuri wewe; babandanya gukora ibikorwa vy’akagaye gakomeye. 27 Ivyo vyatumye ubatanga mu kuboko kw’abarwanizi babo, na bo baguma babateza amarushwa; mugabo mu gihe baba bari mu marushwa barakuririra, nawe ukumva uri mu majuru; maze nk’uko imbabazi zawe nyinshi ziri warabaha abo kubakiza, na bo bakabakiza bakabakura mu kuboko kw’abarwanizi babo.

28 “Mugabo bakimara kuronka akaruhuko, baca bongera gukora ibibi imbere yawe, nawe ukabatanga mu kuboko kw’abansi babo, bakabahonyangira hasi. Baragaruka rero bakagutabaza, nawe ukumva uri mu majuru maze ukabarokora nk’uko imbabazi zawe nyinshi ziri, incuro n’izindi. 29 Naho washinga intahe ubagiriza kugira ubagarukane kw’itegeko ryawe, baritaye imbere, ntibumviriza amabwirizwa yawe; baracumuye ku ngingo z’ubutungane zawe, izo ngingo iyo umuntu azishikije akaba abaho koko bivuye kuri zo. Bagumye bakutsa urutugu n’akagagazo, bakomantaza izosi, ntibumviriza. 30 Mugabo warabihanganiye imyaka myinshi, uguma ushinga intahe ubagiriza ukoresheje impwemu yawe, biciye ku bahanuzi bawe, mugabo ntibateze ugutwi. Amaherezo warabatanze mu kuboko kw’ibisata vy’abantu vy’ibihugu. 31 Mu mbabazi zawe nyinshi ntiwabatikije canke ngo ubahebe; kuko uri Imana y’inyempuhwe kandi y’inyembabazi.

32 “None rero, ewe Mana yacu, Mana ihambaye, y’inyabushobozi kandi iteye ubwoba, igumya isezerano n’ubuntu bwuzuye urukundo, amagume yose yadushikiye twe n’abami bacu n’abaganwa bacu n’abaherezi bacu n’abahanuzi bacu na ba sogokuruza bacu n’abantu bawe bose kuva mu misi y’abami ba Ashuri gushika n’uyu musi, ntaboneke nk’akantu gatoyi imbere yawe. 33 Wewe uragororotse mu vyadushikiye vyose, kuko wakoranye ubwizigirwa, mugabo twebwe ni twe twakoze ivy’ububisha. 34 Nayo abami bacu, abaganwa bacu, abaherezi bacu na ba sogokuruza bacu, ntibashikije itegeko canke ngo bumvirize amabwirizwa yawe kibure ibishingantahe vyawe wakoresheje mu gushinga intahe ubagiriza. 35 Na bo, mu gihe c’ubwami bwabo no mu bintu vyiza vyawe vyinshi wabahaye no mu gihugu cagutse kandi kinuze wabaronkeje, ntibagukoreye kandi ntibahindukiye ngo bave mu ngeso zabo mbi. 36 Ehe! Uwu musi turi abashumba; nayo igihugu wahaye ba sogokuruza bacu ngo barye umwimbu waco n’ibintu vyiza vyaco, ehe turi abashumba kuri co, 37 umwimbu waco na wo ukaba uriko ugwira ku bw’abami washize kuri twebwe kubera ibicumuro vyacu; bariko baganza imibiri yacu n’ibitungwa vyacu uko bagomba, kandi turi mu marushwa akomeye.

38 “Kubera ivyo vyose rero, dusezeranye isezerano ntabanduka, irishizwe mu nyandiko kandi rikemezwa n’ikidodo c’abaganwa bacu, Abalewi bacu n’abaherezi bacu.”

^ Neh. 9:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Neh. 9:20 Raba Inyongera ya 21.

Nehemiya  10 : 1 - 39

10 Kandi abavyemeje n’ikidodo bari aba:

Nehemiya Buramatari[*] mwene Hakaliya,

Na Zedekiya, 2 Seraya, Azariya, Yeremiya, 3 Pashuri, Amariya, Malikiya, 4 Hatushi, Shebaniya, Maluku, 5 Harimu, Meremoti, Obadiya, 6 Daniyeli, Ginetoni, Baruki, 7 Meshulamu, Abiya, Miyamini, 8 Mayaziya, Biligayi na Shemaya, bano bakaba bari abaherezi.

9 N’Abalewi: Yeshuwa mwene Azaniya, Binuwi wo muri bene Henadadi, Kadumiyeli 10 na bene wabo ari bo Shebaniya, Hodiya, Kelita, Pelaya, Hanane, 11 Mika, Rehobu, Hashabiya, 12 Zakuri, Sherebiya, Shebaniya, 13 Hodiya, Bani na Beninu.

14 Abakuru b’abantu: Paroshi, Pahati-mowabu, Elamu, Zatu, Bani, 15 Buni, Azigadi, Bebayi, 16 Adoniya, Bigivayi, Adini, 17 Ateri, Hezekiya, Azuri, 18 Hodiya, Hashumu, Bezayi, 19 Harifu, Anatoti, Nebayi, 20 Magipiyashi, Meshulamu, Heziri, 21 Meshezabeli, Zadoki, Yaduwa, 22 Pelatiya, Hanane, Anaya, 23 Hosheya, Hananiya, Hashubu, 24 Haloheshi, Piliha, Shobeki, 25 Rehumu, Hashabuna, Mayaseya, 26 na Ahiya, Hanane, Anane, 27 Maluku, Harimu, Bayana.

28 Abantu basigaye na bo, abaherezi, Abalewi, abarinzi b’amarembo, abaririmvyi, Abanetinimu, n’abantu bose bariko bitandukanya n’ibisata vy’abantu vy’ibihugu kugira bakurikize itegeko ry’Imana y’ukuri, abagore babo, abahungu babo n’abakobwa babo, abantu bose bari bafise ubumenyi n’ubwenge, 29 bifatanya na bene wabo, abakomakomeye babo, bararahira, bemera no kuvumwa baramutse babirenzeko, yuko bazogendera mw’itegeko ry’Imana y’ukuri, iryari ryaratanzwe biciye ku kuboko kwa Musa umusavyi w’Imana y’ukuri, be n’uko bazogumya bakongera bagashitsa amabwirizwa yose ya Yehova Umukama wacu n’ingingo z’ubutungane ziwe n’ingingo nyobozi ziwe; 30 dusezerana kandi yuko tutohaye abakobwa bacu ibisata vy’abantu vyo mu gihugu, kandi ko abakobwa babo tutobasabiye abahungu bacu.

31 Ku bijanye n’ibisata vy’abantu vyo mu gihugu vyari bisanzwe bizana ibidandazwa n’ubwoko bwose bw’intete ku musi w’isabato kubigurisha, dusezerana yuko ata kintu na kimwe cabo twokwakiriye kw’isabato canke ku musi mweranda, be n’uko twohevye ivyo mu mwaka ugira indwi n’umwenda w’umuntu wese.

32 Vyongeye, twitegeka gutanga umwe wese muri twebwe ica gatatu ca shekeli ku mwaka ku mwaka ku bw’igikorwa c’inzu y’Imana yacu, 33 ku bw’imikate igerekeranye, n’ishikanwa ry’intete ry’ubudasiba, n’ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba ry’amasabato n’imboneko z’ukwezi, ku bw’imisi mikuru yashinzwe, ku bw’ibintu vyeranda, no ku bw’amashikanwa y’igicumuro yo gutangira impongano[*] Isirayeli, no ku bw’igikorwa cose c’inzu y’Imana yacu.

34 Vyongeye, dupfinda ubupfindo ku bijanye no gutanga inkwi, izo abaherezi, Abalewi n’abantu bakwiye kuzana ku nzu y’Imana yacu, hakurikijwe inzu ya ba sogokuruza bacu, ku bihe vyashinzwe, ku mwaka ku mwaka, kugira ngo zicanwe ku gicaniro[*] ca Yehova Imana yacu, hisunzwe ivyanditswe mw’itegeko; 35 twitegeka no kuzana ku nzu ya Yehova ivyamwa vya mbere vyeze vy’ubutaka bwacu n’ivyamwa vya mbere vyeze mu vyamwa vyose vy’ubwoko bwose bw’ibiti, ku mwaka ku mwaka; 36 n’imfura mu bahungu bacu be n’ivy’uburiza mu bitungwa vyacu, hisunzwe ivyanditswe mw’itegeko, n’ivy’uburiza mu masho yacu no mu mikuku yacu, tukabizana ku nzu y’Imana yacu, ku baherezi bariko bakorera mu nzu y’Imana yacu. 37 N’ikindi kandi, umushuzo w’ifu itanoze yacu n’intererano zacu n’ivyamwa vy’ubwoko bwose bw’ibiti, umuvinyu mushasha n’amavuta, tubwirizwa kubizanira abaherezi, mu vyumba vy’uburiro vy’inzu y’Imana yacu, tukazanira kandi Abalewi ic’icumi c’umwimbu w’ubutaka bwacu, kuko Abalewi ari bo bakira ic’icumi mu bisagara vy’uburimyi vyacu vyose.

38 Kandi umuherezi, mwene Aroni, ategerezwa kuba ari kumwe n’Abalewi igihe Abalewi bakira ic’icumi; Abalewi na bo babwirizwa gushikana ic’icumi c’ic’icumi ku nzu y’Imana yacu, mu vyumba vy’uburiro vy’inzu y’ububiko. 39 Kuko mu vyumba vy’uburiro ari ho bene Isirayeli n’abahungu b’Abalewi bakwiye kuzana intererano y’intete, n’umuvinyu mushasha n’amavuta, kandi ni ho hari ibikoresho vy’aheranda n’abaherezi bakora igikorwa, n’abarinzi b’amarembo n’abaririmvyi; kandi tubwirizwa kudafata minenegwe inzu y’Imana yacu.

^ Neh. 10:1 Raba Neh 8:9, akajambo k’epfo.

^ Neh. 10:33 Raba Inyongera ya 21.

^ Neh. 10:34 Raba Inyongera ya 21.

Nehemiya  11 : 1 - 36

11 Ico gihe abaganwa b’abantu baba i Yeruzalemu; mugabo ku bijanye n’abantu basigaye, hapfindwa ubupfindo kugira ngo umwe kuri cumicumi azanwe kuba i Yeruzalemu igisagara ceranda, icenda basigaye na bo babe mu bindi bisagara. 2 Vyongeye, abantu bahezagira abantu bose bitanze kugira babe i Yeruzalemu.

3 Aba ni bo bakuru b’intara y’ubutware baba i Yeruzalemu; mugabo mu bisagara vya Yuda haba Isirayeli, abaherezi n’Abalewi, Abanetinimu n’abahungu b’abasuku ba Salomo, umwe wese mu ntoranwa yiwe, mu bisagara vyabo.

4 I Yeruzalemu haba kandi bamwe muri bene Yuda na bamwe muri bene Benyamini. Muri bene Yuda yari Ataya mwene Uziya, Uziya mwene Zekariya, Zekariya mwene Amariya, Amariya mwene Shefatiya, Shefatiya mwene Mahalaleli, wo muri bene Perezi; 5 na Mayaseya mwene Baruki, Baruki mwene Kolihoze, Kolihoze mwene Hazaya, Hazaya mwene Adaya, Adaya mwene Yoyaribu, Yoyaribu mwene Zekariya, Zekariya umuhungu w’Umushela. 6 Bene Perezi bose baba i Yeruzalemu bari amajana ane na mirongo itandatu n’umunani, abagabo babishoboye.

7 Bene Benyamini ni aba: Salu mwene Meshulamu, Meshulamu mwene Yowedi, Yowedi mwene Pedaya, Pedaya mwene Kolaya, Kolaya mwene Mayaseya, Mayaseya mwene Itiyeli, Itiyeli mwene Yeshaya; 8 agakurikirwa na Gabayi na Salayi, bose bakaba bari amajana icenda na mirongo ibiri n’umunani; 9 na Yoweli mwene Zikiri, umucungezi wabo, na Yuda mwene Hasenuwa uwagira kabiri mu kuganza igisagara.

10 Mu baherezi ni aba: Yedaya mwene Yoyaribu, Yakini, 11 Seraya mwene Hilikiya, Hilikiya mwene Meshulamu, Meshulamu mwene Zadoki, Zadoki mwene Merayoti, Merayoti mwene Ahitubu, indongozi y’inzu y’Imana y’ukuri; 12 na bene wabo, abakora igikorwa c’iyo nzu, bose bakaba bari amajana umunani na mirongo ibiri na babiri; na Adaya mwene Yerohamu, Yerohamu mwene Pelaliya, Pelaliya mwene Amuzi, Amuzi mwene Zekariya, Zekariya mwene Pashuri, Pashuri mwene Malikiya, 13 na bene wabo, abakuru b’amazu ya ba sekuru, bose bakaba bari amajana abiri na mirongo ine na babiri, na Amashisayi mwene Azareli, Azareli mwene Ahazayi, Ahazayi mwene Meshilemoti, Meshilemoti mwene Imeri, 14 na bene wabo, abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari, bose bakaba bari ijana na mirongo ibiri n’umunani, kandi hariho umucungezi wabo, ari we Zabidiyeli umuhungu w’abahambaye.

15 Mu Balewi ni aba: Shemaya mwene Hashubu, Hashubu mwene Azirikamu, Azirikamu mwene Hashabiya, Hashabiya mwene Buni, 16 na Shabetayi na Yozabadi, bo mu bakuru b’Abalewi, bakaba bari bajejwe ivyo hanze y’inzu y’Imana y’ukuri; 17 na Mataniya mwene Mika, Mika mwene Zabidi, Zabidi mwene Asafu, umurongozi w’indirimbo zo gushemeza, akaba ari we yahaya Imana mu gihe c’isengesho, na Bakibukiya yagira kabiri muri bene wabo, na Abuda mwene Shamuwa, Shamuwa mwene Galali, Galali mwene Yedutuni. 18 Abalewi bose mu gisagara ceranda bari amajana abiri na mirongo umunani na bane.

19 Abarinzi b’amarembo bari Akubu, Talimoni na bene wabo bacungera mu marembo, bose bakaba bari ijana na mirongo irindwi na babiri.

20 Abasigaye bo muri Isirayeli, bo mu baherezi no mu Balewi, bari mu bindi bisagara vyose vya Yuda, umwe wese mu ntoranwa yiwe. 21 Abanetinimu baba i Ofeli; Ziha na Gishipa ni bo bari abakuru b’Abanetinimu.

22 Umucungezi w’Abalewi i Yeruzalemu yari Uzi mwene Bani, Bani mwene Hashabiya, Hashabiya mwene Mataniya, Mataniya mwene Mika, wo mu bahungu ba Asafu, abaririmvyi, ku bijanye n’igikorwa c’inzu y’Imana y’ukuri. 23 Kuko hariho ibwirizwa ry’umwami ku biberekeye, kandi hariho intunganyo yashinzwe yari igenewe abaririmvyi bivanye n’ivyo bakenera ku musi ku musi. 24 Petahiya mwene Meshezabeli wo muri bene Zera, Zera mwene Yuda, yari iruhande y’umwami ku bijanye n’ikibazo cose c’abantu.

25 Ku bijanye n’imihana irundanye yo mu turere twabo, hari bamwe muri bene Yuda baba i Kiriyati-aruba no mu bisagara bihakukira, i Diboni no mu bisagara bihakukira, i Yekabuzeyeli no mu mihana irundanye ihakukira, 26 i Yeshuwa, i Molada, i Beti-peleti, 27 i Hazari-shuwali, i Beyeri-sheba no mu bisagara bihakukira, 28 i Zikulagi, i Mekona no mu bisagara bihakukira, 29 i Eni-rimoni, i Zora, i Yarimuti, 30 i Zanowa, i Adulamu no mu mihana irundanye ihakukira, i Lakishi no mu turere twaho, be n’i Azeka no mu bisagara bihakukira. Nuko bakambika kuva i Beyeri-sheba gushika ku mubande wa Hinomu.

31 Bene Benyamini baba kuva i Geba kubandanya i Mikimashi, i Ayija, i Beteli no mu bisagara bihakukira, 32 i Anatoti, i Nobu, i Ananiya, 33 i Hazori, i Rama, i Gitayimu, 34 i Hadidi, i Zeboyimu, i Nebalati, 35 i Lodi, i Ono, mu mubande w’abahinguzi b’utugenegene. 36 Mu Balewi, hari imice ya Yuda yaba muri Benyamini.

Nehemiya  12 : 1 - 47

12 Aba ni bo baherezi n’Abalewi baduganye na Zerubabeli mwene Sheyalutiyeli be na Yeshuwa: Seraya, Yeremiya, Ezira, 2 Amariya, Maluku, Hatushi, 3 Shekaniya, Rehumu, Meremoti, 4 Ido, Ginetoyi, Abiya, 5 Miyamini, Mayadiya, Biliga, 6 Shemaya, Yoyaribu, Yedaya, 7 Salu, Amoki, Hilikiya, Yedaya. Abo ni bo bari abakuru b’abaherezi na bene wabo, mu misi ya Yeshuwa.

8 Abalewi bari Yeshuwa, Binuwi, Kadumiyeli, Sherebiya, Yuda, Mataniya, uno akaba yari ahagarikiye ivy’ugukenguruka, we na bene wabo. 9 Bakibukiya na Uni bene wabo bari babangabanganye na bo ku bijanye n’ibikorwa vy’ukurinda. 10 Yeshuwa yavyaye Yoyakimu, Yoyakimu avyara Eliyashibu, Eliyashibu na we avyara Yoyada. 11 Yoyada yavyaye Yonatani, Yonatani na we avyara Yaduwa.

12 Mu misi ya Yoyakimu hariho abaherezi, abakuru b’amazu ya ba sekuru, ari bo b’aba: ku bwa Seraya yari Meraya; ku bwa Yeremiya yari Hananiya; 13 ku bwa Ezira yari Meshulamu; ku bwa Amariya yari Yehohanani; 14 ku bwa Maluki yari Yonatani; ku bwa Shebaniya yari Yozefu; 15 ku bwa Harimu yari Aduna; ku bwa Merayoti yari Helikayi; 16 ku bwa Ido yari Zekariya; ku bwa Ginetoni yari Meshulamu; 17 ku bwa Abiya yari Zikiri; ku bwa Miniyamini yari——[*]; ku bwa Mowadiya yari Pilitayi; 18 ku bwa Biliga yari Shamuwa; ku bwa Shemaya yari Yehonatani; 19 ku bwa Yoyaribu yari Matenayi; ku bwa Yedaya yari Uzi; 20 ku bwa Salayi yari Kalayi; ku bwa Amoki yari Eberi; 21 ku bwa Hilikiya yari Hashabiya; ku bwa Yedaya yari Netaneli.

22 Mu misi ya Eliyashibu na Yoyada na Yohanani na Yaduwa, Abalewi banditswe bwa bakuru b’amazu ya ba sekuru, n’abaherezi nyene, gushika ku ngoma ya Dariyo Umuperesi.

23 Bene Lewi, bwa bakuru b’amazu ya ba sekuru, banditswe mu gitabu c’ivyo muri ivyo bihe, egome, gushika mu misi ya Yohanani mwene Eliyashibu. 24 Abakuru b’Abalewi bari Hashabiya, Sherebiya na Yeshuwa mwene Kadumiyeli na bene wabo babangabanganye na bo mu gushemeza Imana no kuyikengurukira bisunze ibwirizwa rya Dawidi umuntu w’Imana y’ukuri, umugwi w’abarinzi ugahwana n’uwundi. 25 Mataniya na Bakibukiya na Obadiya na Meshulamu na Talimoni na Akubu bacungera ari abarinzi b’amarembo, ukaba wari umugwi w’abarinzi wakorera hafi y’ububiko bwo ku marembo. 26 Abo bariho mu misi ya Yoyakimu mwene Yeshuwa, Yeshuwa mwene Yozadaki no mu misi ya Nehemiya buramatari na Ezira umuherezi, umwimuzi.

27 Mu gihe co gushikiriza uruhome rwa Yeruzalemu, barondera Abalewi ngo babazane i Yeruzalemu babakuye aho baba hose, kugira ngo hagirwe ishikiriza habe n’umunezero, egome, biherekejwe n’ugukenguruka n’ururirimbo, be n’ukuvuza ivyuma bisāma n’ibicurarangisho vy’imirya n’inanga. 28 Nuko abahungu b’abaririmvyi bakoranira hamwe bavuye mu Ntara, bavuye mu micungararo ya Yeruzalemu no mu mihana irundanye y’Abanyanetofa, 29 n’i Beti-gilugali no mu turere twa Geba na Azimaveti, kuko abaririmvyi bari bariyubakiye mu micungararo ya Yeruzalemu imihana irundanye. 30 Nuko abaherezi n’Abalewi barihumanura hanyuma bahumanura abantu n’amarembo n’uruhome.

31 Maze nuriza abaganwa ba Yuda ku ruhome. Vyongeye, nshiraho imigwi ibiri mininiminini y’abaririmvyi y’ugukenguruka hamwe n’imigwi yo kubakurikira, umwe ukaba wagendera iburyo ku ruhome ugana kw’Irembo ry’Ibirundo vy’Umunyota. 32 Nuko Hoshaya n’igice c’abaganwa ba Yuda batangura kugendera inyuma yabo, 33 na Azariya na Ezira na Meshulamu, 34 na Yuda na Benyamini na Shemaya na Yeremiya; 35 be n’abo mu bahungu b’abaherezi bafise inzumbete, ari bo Zekariya mwene Yonatani, Yonatani mwene Shemaya, Shemaya mwene Mataniya, Mataniya mwene Mikaya, Mikaya mwene Zakuri, Zakuri mwene Asafu, 36 na bene wabo ari bo Shemaya na Azareli na Milalayi na Gilalayi na Mayayi na Netaneli na Yuda na Hanani, bafise ibicurarangisho vy’ururirimbo vya Dawidi umuntu w’Imana y’ukuri; Ezira umwimuzi yari imbere yabo. 37 Kw’Irembo ryo kw’Isôko, batumbereye imbere yabo, baduga ku Nzira y’Ingazi y’Igisagara ca Dawidi, baciye ku mudugo w’uruhome hejuru y’Inzu ya Dawidi bashika kw’Irembo ry’Amazi, amaja mu buseruko.

38 Uwundi mugwi w’abaririmvyi wo gukengurukira Imana wariko ugendera imbere, nanje ndi inyuma yawo, be n’ica kabiri c’abantu, ku ruhome, hejuru ku Munara w’Amafuru y’Ukwotsa, baragenda gushika ku Ruhome Rwagutse, 39 no hejuru y’Irembo rya Efurayimu no gushika kw’Irembo ry’Igisagara ca Kera, no gushika kw’Irembo ry’Amafi no ku Munara wa Hananeli no ku Munara wa Meya, gushika kw’Irembo ry’Intama; bahagarara kw’Irembo ry’Abarinzi.

40 Amaherezo iyo migwi ibiri y’abaririmvyi yo gukengurukira Imana ihagarara ku nzu y’Imana y’ukuri, na jewe nyene ndi kumwe n’ica kabiri c’ivyegera vy’abatware, 41 n’abaherezi Eliyakimu, Mayaseya, Miniyamini, Mikaya, Eliyowenayi, Zekariya, Hananiya bafise inzumbete, 42 na Mayaseya na Shemaya, na Eleyazari na Uzi na Yehohanani na Malikiya na Elamu na Ezeri. Kandi abaririmvyi bari kumwe na Izirahiya umucungezi baguma baririmba n’ijwi ryumvikana.

43 Nuko kuri uwo musi bashikana ibimazi vyinshi kandi baranezerwa, kuko Imana y’ukuri ubwayo yatuma banezerwa akanyamuneza kenshi. N’abagore be n’abana baranezerwa, ku buryo umunezero wa Yeruzalemu wumvikana kure.

44 Vyongeye, kuri uwo musi hagenwa abagabo bajejwe ivyumba bigenewe ububiko, intererano, imishuzo, n’ivy’icumi, kugira ngo bavyegeranirizemwo imigabane ivuye mu turere tw’ibisagara, iyo itegeko ryasaba guha abaherezi n’Abalewi; kuko Yuda yari yanezerejwe n’uko abaherezi n’Abalewi bari ku gikorwa. 45 Nuko batangura kwitwararika ico basabwa n’Imana yabo be n’ico basabwa ku bijanye n’ityorora, be n’abaririmvyi n’abarinzi b’amarembo, hakurikijwe ibwirizwa rya Dawidi n’irya Salomo umuhungu wiwe. 46 Kuko mu misi ya Dawidi na Asafu, mu gihe ca kera cane, hariho abakuru b’abaririmvyi n’ururirimbo rwo gushemeza Imana no kuyikengurukira. 47 Kandi Isirayeli yose, mu misi ya Zerubabeli no mu misi ya Nehemiya, yaratanga imigabane y’abaririmvyi n’iy’abarinzi b’amarembo hisunzwe ivyo bakenera ku musi ku musi maze ikerezwa Abalewi; Abalewi na bo barayereza bene Aroni.

^ Neh. 12:17 Biboneka yuko mu gisomwa c’igiheburayo ata zina rihari.

Nehemiya  13 : 1 - 31

13 Kuri uwo musi, basomera abantu mu gitabu ca Musa; nuko basanga handitswemwo yuko Umwamoni n’Umunyamowabu badakwiye kwinjira mw’ishengero ry’Imana y’ukuri gushika igihe kitagira urugero, 2 kuko batari barasanganije bene Isirayeli umukate n’amazi, mugabo bagahera Balamu ngo ahamagarire akabi kuri bo. Ariko Imana yacu uwo muvumo iwuhindura umuhezagiro. 3 Nuko bakimara kwumva iryo tegeko, batangura gutandukanya uruvange rw’abantu rwose na Isirayeli.

4 Ariko imbere y’ivyo, Eliyashibu umuherezi ajejwe icumba c’uburiro c’inzu y’Imana yacu yari incuti ya Tobiya; 5 atangura kwitegurira icumba c’uburiro kinini, ahahora hashirwa ubudasiba ishikanwa ry’intete n’imibavu ya olibani, n’ibikoresho, n’ic’icumi c’intete n’umuvinyu mushasha n’amavuta, ico c’icumi kikaba ari ico Abalewi n’abaririmvyi n’abarinzi b’amarembo bafitiye uburenganzira, hagashirwa n’intererano igenewe abaherezi.

6 Muri ico gihe cose, sinari i Yeruzalemu, kuko mu mwaka ugira mirongo itatu na kabiri wa Aritazeruzi umwami wa Babiloni nari nagiye ku mwami, maze haciye igihe ngasaba umwami ngo andekure ngende. 7 Nuko nza i Yeruzalemu maze mbona ikibi Eliyashibu yari yarakoze ku neza ya Tobiya mu kumutegurira icumba mu kigo c’inzu y’Imana y’ukuri. 8 Ivyo mbibona nabi cane. Nterera rero hanze y’icumba c’uburiro ibikoresho vyose vy’inzu ya Tobiya. 9 Inyuma y’ivyo, ntanga itegeko maze bahumanura ivyumba vy’uburiro; ntangura gusubizayo ibikoresho vy’inzu y’Imana y’ukuri, hamwe n’ishikanwa ry’intete be n’imibavu ya olibani.

10 Nuko menya yuko Abalewi batari barahawe imigabane yabo, ku buryo Abalewi n’abaririmvyi bakora igikorwa bari barataye bakomoka, umwe wese akigira kw’itongo ryiwe. 11 Maze ntangura gutatira ivyegera vy’abatware nti: “Kubera iki inzu y’Imana y’ukuri yafashwe minenegwe?” Ndabakoraniriza hamwe rero hanyuma ndabashira mu bibanza vyabo. 12 Nuko Yuda yose izana mu bubiko ic’icumi c’intete n’ic’umuvinyu mushasha n’ic’amavuta. 13 Maze nzeza ubwo bubiko Shelemiya umuherezi na Zadoki umwimuzi na Pedaya wo mu Balewi; bano bagaba Hanane mwene Zakuri, Zakuri mwene Mataniya, kuko babonwa ko ari abizigirwa; ni bo bari bajejwe kugabanganiriza ibintu bene wabo.

14 Uze unyibuke kuri ivyo, ewe Mana yanje, ntuze uhanagure ibikorwa vyanje vy’ubuntu bwuzuye urukundo nakoze ku bijanye n’inzu y’Imana yanje be n’ukuyirinda.

15 Muri iyo misi mbona muri Yuda abantu bariko baganisha amaguru mu nganiro z’umuvinyu kw’isabato, bazana ibirundo vy’intete bongera babiremeka indogobwa, bakaziremeka n’umuvinyu n’inzabibu n’insukoni n’imizigo y’ubwoko bwose, bakavyinjiza i Yeruzalemu ku musi w’isabato; nuko ntangura kubagiriza ku musi bariko bagurisha ibiribwa. 16 Abanyatiro baba mu gisagara, bakaba barazana amafi n’ubwoko bwose bw’ibidandazwa bakabigurisha kw’isabato kuri bene Yuda n’i Yeruzalemu. 17 Nuko ntangura gutatira abanyacubahiro ba Yuda, ndababwira nti: “Ico kintu kibi muriko murakora ni igiki, mugahumanya mbere n’umusi w’isabato? 18 Mbega ukwo si ko ba sogokuruza banyu bakoze, bigatuma Imana yacu iduteza ibi vyago vyose, ikabiteza n’iki gisagara? Yamara muriko mwongereza ishavu rirurumbira Isirayeli mu guhumanya isabato.”

19 Mu marembo ya Yeruzalemu hakimara kwijima imbere y’uko isabato ishika, nca ntanga itegeko maze batangura kwugara imiryango. Mvuga kandi yuko badakwiye kuyugurura gushika isabato imaze kurangira; nshira bamwe mu basuku banje ku marembo kugira ngo ntihagire umuzigo winjira ku musi w’isabato. 20 Abacuruza n’abagurisha ibidandazwa vy’ubwoko bwose barara rero hanze ya Yeruzalemu incuro imwe n’iyigira kabiri. 21 Maze ntangura gushinga intahe ndabagiriza, ndababwira nti: “Kubera iki murara imbere y’uruhome? Nimwasubira nzobashorerako amaboko.” Kuva ico gihe ntibongeye kuza kw’isabato.

22 Hanyuma mbwira Abalewi yuko bakwiye kwama bityorora, bakaza gucungera amarembo kugira beze umusi w’isabato. Ivyo na vyo nyene uze uvyibuke ku neza yanje, ewe Mana yanje, kandi uze unyumvire akagongwe nk’uko ubuntu bwuzuye urukundo bwawe bwinshi buri.

23 Vyongeye, muri iyo misi mbona Abayuda bari barabiriye abagore b’Abanyashidodikazi n’ab’Abamonikazi n’ab’Abanyamowabukazi. 24 Nayo abahungu babo, igice kimwe cavuga ikinyashidodi; nta numwe muri bo yari azi kuvuga ikiyuda, mugabo bavuga ururimi rw’ibisata vy’abantu bitandukanye. 25 Nuko ndabatatira nongera mpamagarira akabi kuri bo; nkubita abagabo bamwe muri bo, ndabashikura imishatsi maze ndabarahiza Imana nti: “Ntimugahe abakobwa banyu abahungu babo, kandi ntihakagire n’umwe mu bakobwa babo musabira abahungu banyu canke ngo mubisabire mwebwe ubwanyu. 26 Mbega abo si bo bacumuje Salomo umwami wa Isirayeli? Mu mahanga menshi nta mwami ameze nka we yariho; kandi yarakundwa n’Imana yiwe, ku buryo Imana imugira umwami wa Isirayeli yose. Na we nyene abagore b’abanyamahangakazi baramucumuje. 27 Mbega si akamaramaza kubona mukora ico kibi gikomeye cose mugahemukira Imana yacu mu kwabira abagore b’abanyamahangakazi?”

28 Kandi umwe muri bene Yoyada, Yoyada mwene Eliyashibu umuherezi mukuru, yari umukwe wa Sanibalati Umuhoroni. Nuko ndamwirukana, amva iruhande.

29 Uze ubibuke, ewe Mana yanje, kubera bahumanije ubuherezi n’isezerano ry’ubuherezi n’Abalewi.

30 Nuko ndabatyorora mbakuramwo ikintu cose c’ikinyamahanga maze nshinga ibikorwa abaherezi n’Abalewi, umwe wese mu gikorwa ciwe, 31 mbere ntunganya ibijanye n’ukuzana inkwi ku bihe vyashinzwe be n’ibijanye n’ivyamwa vya mbere vyeze.

Uze unyibuke, ewe Mana yanje, ungirire iciza.

Esiteri  1 : 1 - 22

Esiteri

1 Nuko mu misi ya Ahasuwerusi, ni ukuvuga umwe Ahasuwerusi yaganza kuva mu Buhindi gushika muri Etiyopiya, akaganza intara z’ubutware ijana na mirongo ibiri n’indwi, 2 muri iyo misi, mu gihe Umwami Ahasuwerusi yari yicaye ku ntebe yiwe y’ubwami, iyari ku kirimba Shushani, 3 mu mwaka ugira gatatu w’ingoma yiwe, atereka inzimano abaganwa biwe bose n’abasuku biwe, inteko za gisirikare z’Ubuperesi n’Ubumedi, abanyacubahiro n’abaganwa b’intara z’ubutware, bakaba bari imbere yiwe, 4 aho amariye imisi myinshi, imisi ijana na mirongo umunani, yerekana ubutunzi bw’ubwami bwiwe buninahaye n’iteka be n’ubwiza bw’ubukuru bwiwe. 5 Iyo misi ikwiye, umwami amara imisi indwi atereka inzimano abantu bose bari ku kirimba Shushani, uwuhambaye n’umuto, mu kigo c’ubusitani bw’ikirimba c’umwami. 6 Hariho ilino, ipampa ryiza n’ibitambara vy’ubururu bifashwe n’imigozi y’igitambara ciza, hakaba n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura bufashe ku mpeta z’ifeza, hakaba n’inkingi z’amabuye ya marimari be n’amariri y’inzahabu n’ifeza hasi kw’isaso ry’amabuye y’ibara, n’aya marimari n’imaragarita n’amabuye ya marimari yirabura.

7 Umuvinyu wo kunywa watangirwa mu vyombo vy’inzahabu; nya vyombo vyari bitandukanye, kandi umuvinyu w’i bwami wari mwinshi cane, nk’uko uburyo bw’umwami bwari. 8 Ku bijanye n’igihe co kunywa nk’uko itegeko ryari, nta wagobera uwundi, kuko ari ko umwami yari yabitunganije, yuko uwuhambaye wese wo mu rugo rwiwe agira uko agomba.

9 Na Vashiti umwamikazi atereka inzimano abagore ku nzu ya cami y’Umwami Ahasuwerusi.

10 Ku musi ugira indwi, umutima w’umwami umaze kuryoherwa n’umuvinyu, abwira Mehumani na Bizitana na Harubona na Bigita na Abagita na Zetari na Karikasi, abakozi indwi bo ku kirimba bakorera Umwami Ahasuwerusi, 11 ngo bazane Vashiti umwamikazi imbere y’umwami yambaye umugāra wa cami, kugira yereke ibisata vy’abantu n’abaganwa ubwiza bwiwe; kuko yasa neza. 12 Mugabo Umwamikazi Vashiti aguma yanka kuza, ntiyakurikiza itegeko ry’umwami ryari ryashikirijwe biciye kuri nya bakozi bo ku kirimba. Nuko umwami ararakara rwose, ubushangashirwe bwiwe bumururumbamwo.

13 Umwami abwira rero abantu b’inkerebutsi bazi ivyo mu bihe vya kahise (kuko ukwo ari ko ikibazo c’umwami cashika imbere y’abantu bose b’abahanga mu vy’itegeko no mu vy’imanza, 14 kandi ba somambike biwe bari Karishena na Shetari na Adumata na Tarushishi na Meresi na Marisena be na Memukani, abaganwa indwi b’Ubuperesi n’Ubumedi b’abishikira ku mwami, kandi bakaba bicara imbere mu bwami) ati: 15 “Twisunze itegeko, Umwamikazi Vashiti tumugire dute ko atashikije ijambo Umwami Ahasuwerusi yavuze biciye ku bakozi bo ku kirimba?”

16 Memukani aca avugira imbere y’umwami n’abaganwa ati: “Si umwami wenyene Vashiti umwamikazi agiriye nabi, ahubwo agiriye nabi n’abaganwa bose n’ibisata vy’abantu vyose bari mu ntara z’ubutware zose z’Umwami Ahasuwerusi. 17 Kuko ico kintu umwamikazi yakoze kizosohoka kigashikira abagore bose bigatuma basuzugura abagabo babo, igihe bazovuga bati: ‘Umwami Ahasuwerusi yavuze ko bazana Vashiti umwamikazi imbere yiwe na we ntiyaza.’ 18 Kuri uwo musi, abaganwakazi b’Ubuperesi n’Ubumedi bazoba bumvise ivy’uwo mwamikazi, bazobwira gutyo abaganwa bose b’umwami, bitume haba agakengerwe kenshi n’uburakari. 19 Nimba umwami abona vy’ukuri yuko ari vyiza, nasohore itegeko rya cami, maze ryandikwe mu mategeko y’Ubuperesi n’Ubumedi, kugira ntiriveho, yuko Vashiti atazosubira guseruka imbere y’Umwami Ahasuwerusi; kandi icubahiro ciwe c’ubwamikazi umwami nagihe umwe muri bagenziwe, umugore ameze neza kumurusha. 20 Maze ingingo umwami ari bushinge bazoyumva koko mu karere atwara kose (kuko ari kanini), bitume abagore bose batera iteka abagabo babo, uwuhambaye n’umuto.”

21 Nuko ico kintu kiba igihimbaye mu maso y’umwami n’abaganwa, maze umwami akora nk’uko Memukani avuze. 22 Arungikira rero inzandiko intara z’ubutware zose z’umwami, intara y’ubutware imwimwe yose nk’uko inyandiko yayo iri, azirungikira n’igisata kimwekimwe cose mu rurimi rwaco, kugira ngo umugabo wese agume ari nk’umuganwa mu nzu yiwe kandi agume akoresha ururimi rw’igisata ciwe.

Esiteri  2 : 1 - 23

2 Inyuma y’ivyo, ubushangashirwe bw’Umwami Ahasuwerusi bumaze guhwama, yibuka Vashiti n’ivyo yari yakoze n’ingingo yari yafatiwe. 2 Nuko abashumba b’umwami, ari bo basuku biwe, bavuga bati: “Nibaronderere umwami inkumi, abigeme b’isugi, basa neza, 3 maze umwami agene ivyariho mu ntara z’ubutware zose z’akarere atwara, hanyuma bakoranirize inkumi zose, abigeme b’isugi basa neza, ku kirimba Shushani, ku nzu y’abagore, iyo Hegayi inkone[*] y’umwami, umurinzi w’abagore, yari ajejwe; maze basīgwe. 4 Inkumi izoboneka ko ihimbaye mu maso y’umwami izoca iba umwamikazi mu kibanza ca Vashiti.” Nuko ico kintu kiba igihimbaye mu maso y’umwami, maze abigenza atyo.

5 Umugabo umwe w’Umuyuda yari ku kirimba Shushani, akaba yitwa Morudekayi mwene Yayiri, Yayiri mwene Shimeyi, Shimeyi mwene Kishi Umubenyamini, 6 yari yarajanywe mu bunyagano akuwe i Yeruzalemu ari kumwe n’abambukanywe bajanywe mu bunyagano kumwe na Yekoniya umwami wa Yuda, uwo Nebukadinezari umwami wa Babiloni yatwaye mu bunyagano. 7 Maze aba umurezi wa Hadasa, ari we Esiteri, umukobwa wa mwene wabo na se, kuko atari afise se canke nyina; iyo nkumi yari nziza ku mubiri, igasa neza, kandi igihe se na nyina bapfa, Morudekayi yaciye amutwara aba nk’umukobwa wiwe. 8 Nuko ijambo ry’umwami n’itegeko ryiwe bimaze kwumvikana maze inkumi nyinshi zigakoranirizwa ku kirimba Shushani, ico Hegayi yari ajejwe, Esiteri aca ajanwa ku nzu y’umwami, iyo Hegayi umurinzi w’abagore yari ajejwe.

9 Nuko iyo nkumi iba iyihimbaye mu maso yiwe, ku buryo amugirira ubuntu bwuzuye urukundo, akihutira kumusīga no kumuha ibifungurwa vyiwe bidasanzwe no kumuha inkumi z’indobanurwa indwi zo mu nzu y’umwami, maze we hamwe n’inkumi ziwe abimurira mu kibanza ciza kuruta ibindi vyose vyo mu nzu y’abagore. 10 Esiteri ntiyari yarahishuye igisata ciwe canke incuti ziwe, kuko Morudekayi yari yaramutegetse kutabihishura. 11 Kandi uko bukeye uko bwije, Morudekayi yama atembera imbere y’ikigo c’inzu y’abagore kugira amenye uko Esiteri amerewe n’ivyo bariko bamugirira.

12 Inkumi imwimwe yose yararamukirwa kwinjira aho Umwami Ahasuwerusi ari, haciye amezi cumi n’abiri igirirwa nk’uko ingingo nyobozi igenga abagore yari, kuko uku ari ko imisi yabo y’ugusīgwa yarangira: bamara amezi atandatu basīgwa amavuta y’imira[*], n’amezi atandatu basīgwa amavuta y’umusomozo be n’ivyasīgwa abagore; 13 ivyo bigizwe ni ho nya nkumi yinjira aho umwami ari. Ico yavuga cose yaragihabwa, kugira agende akijanye avuye mu nzu y’abagore aja ku nzu y’umwami. 14 Ku mugoroba yarinjira, mu gatondo agasubira mu nzu y’abagore igira kabiri yari ijejwe Shayashigazi inkone y’umwami, umurinzi w’incoreke. Ntiyasubira kwinjira aho umwami ari kiretse umwami yamushimye kandi akaba yahamagawe mw’izina.

15 Esiteri umukobwa wa Abihayili sewabo wa Morudekayi, uwo yari yaratwaye akaba nk’umukobwa wiwe, ashikiriwe kwinjira aho umwami ari, ntiyagira ikintu na kimwe asaba kiretse ivyo Hegayi inkone y’umwami, umurinzi w’abagore avuze (ico gihe cose Esiteri yaguma agira ubutoni mu maso y’umuntu wese amubonye). 16 Maze Esiteri ajanwa ku Mwami Ahasuwerusi ku nzu yiwe ya cami mu kwezi kugira cumi, ari kwo kwezi kwa Tebeti, mu mwaka ugira indwi w’ingoma yiwe. 17 Nuko umwami akunda Esiteri kurusha abandi bagore bose, ku buryo agirirwa ubutoni n’ubuntu bwuzuye urukundo imbere yiwe kurusha abandi bigeme b’isugi bose. Umwami rero amushira ku mutwe umugāra wa cami, amugira umwamikazi mu kibanza ca Vashiti. 18 Hanyuma umwami ategurira inzimano ikomeye abaganwa biwe bose n’abasuku biwe, inzimano ya Esiteri; nuko agirira ikigongwe c’ikivunga intara z’ubutware, kandi aguma atanga impano nk’uko uburyo bw’umwami bwari.

19 Igihe nya bigeme b’isugi bakoranirizwa hamwe ubugira kabiri, Morudekayi yari yicaye mw’irembo ry’umwami. 20 Esiteri ntiyahishura incuti ziwe be n’igisata ciwe, nk’uko Morudekayi yari yaramutegetse; kandi ico Morudekayi avuze Esiteri yaragikora, nk’uko yabigira igihe ari we yari amureze.

21 Muri iyo misi, mu gihe Morudekayi yari yicaye mw’irembo ry’umwami, Bigitani na Tereshi, abakozi bo ku kirimba babiri b’umwami, abarinzi b’imiryango, bararakara maze baguma barondera gushorera ukuboko ku Mwami Ahasuwerusi. 22 Nuko Morudekayi amenya ico kintu, aca abibwira Esiteri umwamikazi. Esiteri na we abibwira umwami mw’izina rya Morudekayi. 23 Ico kintu kiratohozwa rero, amaherezo kiruburwa, maze bompi bamanikwa ku giti; ivyo bica vyandikwa mu gitabu c’ivyo muri iyo misi, imbere y’umwami.

^ Est. 2:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Est. 2:12 Raba Inyongera ya 21.

Esiteri  3 : 1 - 15

3 Inyuma y’ivyo, Umwami Ahasuwerusi akuza Hamani mwene Hamedata Umwagagi, amushira hejuru yongera ashira intebe yiwe hejuru y’abandi baganwa bose bari kumwe na we. 2 Abasuku b’umwami bose bari mw’irembo ry’umwami baza barunamira Hamani bagakubita inkoro hasi imbere yiwe, kuko ukwo ari ko umwami yari yategetse ku bimwerekeye. Mugabo Morudekayi we, ntiyunama canke ngo akubite inkoro hasi. 3 Abasuku b’umwami bari mw’irembo ry’umwami batangura kubwira Morudekayi bati: “Kubera iki uca kubiri n’ibwirizwa ry’umwami?” 4 Nuko kubera ko baguma bamubwira ku musi ku musi na we ntabumvirize, babibwira rero Hamani kugira barabe nimba ivya Morudekayi vyogumye gutyo; kuko yari yarababwiye ko ari Umuyuda.

5 Hamani aguma abona ko Morudekayi atamwunamira canke ngo akubite inkoro hasi imbere yiwe, maze Hamani yuzura ubushangashirwe. 6 Mugabo vyari bisuzuguritse mu maso yiwe gushorera amaboko kuri Morudekayi wenyene, kuko bari bamubwiye igisata Morudekayi yamukamwo ico ari co; Hamani atangura rero kurondera ingene yozimanganya Abayuda bose bari mu karere kose Ahasuwerusi atwara, ni ukuvuga igisata Morudekayi yamukamwo.

7 Mu kwezi kwa mbere, ari kwo kwezi kwa Nisani[*], mu mwaka ugira cumi na kabiri w’Umwami Ahasuwerusi, batera Puri ari bwo Bupfindo, imbere ya Hamani ku musi ku musi, ku kwezi ku kwezi, gushika mu kw’icumi na kabiri, ari kwo kwezi kwa Adari. 8 Nuko Hamani abwira Umwami Ahasuwerusi ati: “Hariho igisata kimwe gisanzaye kandi kiri ukwaco mu bisata vyo mu ntara z’ubutware zose z’akarere utwara; amategeko yaco aratandukanye n’ay’ikindi gisata cose, kandi amategeko y’umwami ntibayashira mu ngiro, bikaba rero bitabereye ko umwami abareka gutyo. 9 Nimba vy’ukuri umwami abona ko ari vyiza, nihandikwe itegeko ry’uko barandurwa; nanje nzoha italanto ibihumbi cumi z’ifeza abazokora igikorwa kugira zizanwe mu kigega c’umwami.”

10 Umwami aca akura impeta y’ikidodo yiwe ku kuboko, ayiha Hamani mwene Hamedata Umwagagi, umwe yanka Abayuda. 11 Maze umwami abwira Hamani ati: “Uhawe ifeza, be n’abantu, kugira ubikoreshe ico ubona ko ari ciza mu maso yawe.” 12 Nuko abanyamabanga b’umwami barahamagarwa mu kwezi kwa mbere, ku musi wakwo ugira cumi na gatatu, maze vyandikwa hisunzwe ibintu vyose Hamani ategetse abakuru b’intara b’umwami na ba buramatari baganza intara z’ubutware zitandukanye, n’abaganwa b’ibisata vy’abantu bitandukanye, b’intara y’ubutware imwimwe yose, mu nyandiko yayo, n’igisata kimwekimwe cose mu rurimi rwaco; vyandikwa mw’izina ry’Umwami Ahasuwerusi maze bidomwako ikidodo hakoreshejwe impeta y’ikidodo y’umwami.

13 Nuko biciye ku ntwarabutumwa barungikira ayo makete intara z’ubutware zose z’umwami, kugira ngo bazimanganye, bice, barandure Abayuda bose, umusore n’umutama, abana batoyi n’abagore, ku musi umwe, ku musi ugira cumi na gatatu w’ukwezi kwa cumi na kabiri, ari kwo kwezi kwa Adari, no kugira ngo basahure ibintu vyabo. 14 Ikopi ya nya rwandiko, iyategerezwa gutangwa bwa tegeko mu ntara z’ubutware zose zitandukanye, ikwiragizwa mu bisata vy’abantu vyose, kugira ngo bitegurire uwo musi. 15 Izo ntwarabutumwa zirasohoka, zihutishwa n’ijambo ry’umwami, kandi iryo tegeko ritangwa mu kirimba Shushani. Nayo umwami na Hamani, baricara kugira banywe; mugabo igisagara ca Shushani cari mu muvurungano.

^ Est. 3:7 Raba Inyongera ya 21.

Esiteri  4 : 1 - 17

4 Nuko Morudekayi amenya ibintu vyose vyari vyakozwe; maze Morudekayi atantamura impuzu ziwe, yambara igunira[*] yongera yishirako iminyota hanyuma arasohoka aja hagati mu gisagara araheza araboroga n’ijwi rirenga n’intuntu. 2 Amaherezo ashika imbere y’irembo ry’umwami, kuko ata n’umwe yashobora kwinjira mw’irembo ry’umwami yambaye igunira. 3 Kandi mu ntara z’ubutware zitandukanye zose, ahantu hose ijambo ry’umwami n’itegeko ryiwe vyashika, haba ukugandara gukomeye mu Bayuda, n’ukwisonzesha n’amarira n’amaborogo. Nuko benshi basanza amagunira n’iminyota ngo bibabere uburiri. 4 Inkumi za Esiteri n’inkone ziwe ziza rero kubimumenyesha. Umwamikazi agira umubabaro mwinshi cane. Maze arungika impuzu ngo bambike Morudekayi bongere bamwambure igunira ryiwe. Ariko ntiyazemera. 5 Esiteri aca ahamagara Hataki, umwe mu nkone z’umwami, uwo umwami yari yarashizeho ngo amukorere, maze amuha itegeko ku bijanye na Morudekayi, kugira ngo amenye ico ivyo bisigura n’ivyo ari vyo.

6 Hataki arasohoka rero aja iyo Morudekayi ari mu kibanza ca bose c’igisagara cari imbere y’irembo ry’umwami. 7 Maze Morudekayi amumenyesha ibintu vyose vyari vyamushikiye be n’ido n’ido ry’amahera Hamani yari yavuze ko azotangira Abayuda ngo aje mu kigega c’umwami, kugira barandurwe. 8 Ya kopi y’urwandiko rw’itegeko ryari ryatanzwe muri Shushani ngo bazimanganywe, arayimuha kugira ayereke Esiteri yongere abimumenyeshe, no kugira ngo amutegeke kwinjira aho umwami ari hanyuma atakambe amusaba ubutoni yongere asabire igisata ciwe imbere y’umwami ata handi biciye.

9 Hataki arinjira rero, amenyesha Esiteri amajambo ya Morudekayi. 10 Maze Esiteri avugana na Hataki, amutegeka kubwira Morudekayi ati: 11 “Abasuku b’umwami bose n’abantu bo mu ntara z’ubutware z’umwami barazi yuko umugabo wese canke umugore wese yinjira aho umwami ari mu kigo c’indani adahamagawe, itegeko ryiwe rimwe ari iry’uko yicwa; umwami amutunze agakoni k’ubutware k’inzahabu, ni ho gusa abandanya kubaho. Ariko jewe, ubu haciye imisi mirongo itatu ntarahamagarwa ngo ninjire aho umwami ari.”

12 Nuko bamenyesha Morudekayi amajambo ya Esiteri. 13 Maze Morudekayi avuga ko bishura Esiteri bati: “Ntiwiyumvire mu mutima wawe yuko urugo rw’umwami rworwo ruzorusimba mu bandi Bayuda bose. 14 Kuko niwapfa kwinumira muri iki gihe, ugutabarwa n’ukurokorwa kw’Abayuda kuzoboneka kuvuye ahandi hantu; mugabo wewe n’inzu ya so muzoyogera. Vyongeye, hari uwuzi ko icatumye ushikira icubahiro c’ubwamikazi atoba ari ukugira uhaseruke mu gihe nk’iki?”

15 Nuko Esiteri avuga ko bishura Morudekayi bati: 16 “Genda ukoranye Abayuda bose bari i Shushani hanyuma mwisonzeshe ku bwanje, mumare imisi itatu mutarya canke ngo munywe, ijoro n’umurango. Na jewe ndi kumwe n’inkumi zanje, nzokwisonzesha gutyo nyene; nzoheza rero ninjire aho umwami ari, naho biteye kubiri n’itegeko; ninaba mbwirizwa gupfa, mpfe.” 17 Morudekayi aca aragenda, akora yisunze ivyo Esiteri yari yamutegetse vyose.

^ Est. 4:1 Raba Inyongera ya 21.

Esiteri  5 : 1 - 14

5 Nuko ku musi ugira gatatu Esiteri yambara camikazi, hanyuma ahagarara mu kigo c’indani c’inzu y’umwami aharabana n’inzu y’umwami, mu gihe umwami yari yicaye ku ntebe yiwe y’ubwami mu nzu y’umwami aharabana n’ubwinjiriro bw’inzu. 2 Umwami akimara kubona Esiteri umwamikazi ahagaze mu kigo, Esiteri agira ubutoni mu maso yiwe, ku buryo umwami amutunga agakoni k’ubutware k’inzahabu kari mu kuboko kwiwe. Esiteri aregera rero, akora kw’isonga ry’ako gakoni.

3 Maze umwami amubwira ati: “Ni amaki ga Esiteri mwamikazi, kandi ushaka gusaba iki? Niyo coba ica kabiri c’ubwami, uragihabwa!” 4 Esiteri na we avuga ati: “Nimba umwami abona ko ari vyiza, azanane na Hamani uyu musi ku nzimano namuteguriye.” 5 Nuko umwami avuga ati: “Bwire Hamani agire ningoga, nk’uko Esiteri avuze.” Mu nyuma umwami na Hamani baza ku nzimano Esiteri yari yateguye.

6 Amaherezo umwami abwira Esiteri mu gihe c’inzimano y’umuvinyu ati: “Ugomba iki? Uragihabwa! Ushaka gusaba iki? Niyo coba ica kabiri c’ubwami, uragihabwa!” 7 Esiteri aca yishura ati: “Ico ngomba be n’ico nshaka gusaba ni iki: 8 Nimba ngize ubutoni mu maso y’umwami kandi nimba umwami abona ko ari vyiza kumpa ico ngomba akongera akagira nk’uko ndamusavye, umwami na Hamani bazoze ku nzimano nzobatereka ejo, maze ejo nzogira nk’uko umwami avuze.”

9 Hamani rero asohoka kuri uwo musi anezerewe kandi aryohewe mu mutima; mugabo Hamani akibona Morudekayi mw’irembo ry’umwami akabona kandi yuko atahagurutse be n’uko atajugumiye kubera we, aca yuzura ubushangashirwe kubera Morudekayi. 10 Ariko Hamani arigumya, yinjira mu nzu yiwe. Maze atumako abagenzi biwe na Zereshi umugore wiwe; 11 Hamani abiganira ubuninahazwa bw’ubutunzi bwiwe n’igitigiri kinini c’abahungu biwe n’ikintu cose umwami yari yaramugirishije mukuru be n’ingene yari yamushize hejuru y’abaganwa n’abasuku b’umwami.

12 Hamani abandanya kuvuga ati: “Vyongeye, Esiteri umwamikazi nta wundi yinjije ari kumwe n’umwami ku nzimano yari yateguye atari jewe, kandi n’ejo na ho nyene natumiwe iwe hamwe n’umwami. 13 Mugabo ivyo vyose—nta na kimwe muri vyo kimbumba nkibona Morudekayi Umuyuda yicaye mw’irembo ry’umwami.” 14 Zereshi umugore wiwe n’abagenzi biwe bose baca bamubwira bati: “Nibategure igiti kireha n’amatambwe[*] mirongo itanu. Maze ejo mu gitondo uzobwire umwami bakimanikeko Morudekayi. Hanyuma uze winjirane n’umwami ku nzimano unezerewe.” Nuko ico kintu kiboneka ko ari ciza imbere ya Hamani, maze ategeka ko bategura nya giti.

^ Est. 5:14 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Esiteri  6 : 1 - 14

6 Iryo joro umwami abura itiro. Ategeka rero ko bazana igitabu c’inyandiko z’ivyo muri ivyo bihe. Nuko bisomerwa imbere y’umwami. 2 Amaherezo basanga handitswemwo ivyo Morudekayi yari yarahishuye ku vyerekeye Bigitani na Tereshi, abakozi bo ku kirimba babiri b’umwami, abarinzi b’imiryango, bari bararondeye gushorera ukuboko ku Mwami Ahasuwerusi. 3 Maze umwami avuga ati: “Ni iteka irihe n’ikintu gihambaye ikihe Morudekayi yagiriwe ku bw’ivyo?” Abasuku b’umwami, abakozi biwe, baca bavuga bati: “Nta kintu na kimwe yagiriwe.”

4 Mu nyuma umwami avuga ati: “Ni nde ari mu kigo?” Ico gihe Hamani yari yaje mu kigo c’inyuma c’inzu y’umwami kubwira umwami ngo amanike Morudekayi ku giti yari yamuteguriye. 5 Nuko abasuku b’umwami bamubwira bati: “Ehe Hamani ahagaze mu kigo.” Umwami rero avuga ati: “Niyinjire.”

6 Hamani yinjiye, umwami amubwira ati: “Umuntu umwami ubwiwe ahimbawe no gutera iteka akwiye kugirirwa iki?” Hamani aca yibwira mu mutima wiwe ati: “Hari uwundi umwami yohimbarwa no gutera iteka atari jewe?” 7 Hamani rero abwira umwami ati: “Umuntu umwami ubwiwe ahimbawe no gutera iteka— 8 nibazane ivyambarwa vya cami umwami yambara koko be n’ifarasi umwami agenderako bayambitse ku mutwe umugāra wa cami. 9 Maze ivyo vyambarwa n’iyo farasi babizeze umwe mu baganwa b’abanyacubahiro b’umwami; hanyuma bambike nya muntu umwami ubwiwe ahimbawe no gutera iteka, baheze bamutembereze kuri iyo farasi mu kibanza ca bose c’igisagara, bagende barasemerera imbere yiwe bati: ‘Uku ni ko umuntu umwami ubwiwe ahimbawe no gutera iteka agirirwa.’” 10 Umwami aca abwira Hamani ati: “Ningoga, tora ivyo vyambarwa n’iyo farasi, nk’uko nyene uvuze, uheze ugirire utyo Morudekayi Umuyuda yicaye mw’irembo ry’umwami. Mu vyo uvuze vyose ntihagire na kimwe kidashitswa.”

11 Hamani aca atora nya vyambarwa na nya farasi, yambika Morudekayi hanyuma amutembereza mu kibanza ca bose c’igisagara, agenda arasemerera imbere yiwe ati: “Uku ni ko umuntu umwami ubwiwe ahimbawe no gutera iteka agirirwa.” 12 Hanyuma Morudekayi asubira kw’irembo ry’umwami. Hamani na we yihutira kuja iwe, agandaye kandi yitwikiriye mu mutwe. 13 Maze Hamani yiganira Zereshi umugore wiwe n’abagenzi biwe bose ibintu vyose vyari vyamushikiye. Abantu biwe b’inkerebutsi na Zereshi umugore wiwe baca bamubwira bati: “Nimba Morudekayi, uwo watanguye kwikubita imbere, ari uwo mu ruvyaro rw’Abayuda, ntuzomunesha, ahubwo uzogwa imbere yiwe ata kabuza.”

14 Bakiriko baravugana na we, abakozi bo ku kirimba b’umwami barashika hanyuma batwara Hamani gihutihuti ku nzimano Esiteri yari yateguye.

Esiteri  7 : 1 - 10

7 Maze umwami na Hamani baza gusangira inzimano na Esiteri umwamikazi. 2 Umwami rero abwira Esiteri no kuri uwo musi ugira kabiri mu gihe c’inzimano y’umuvinyu ati: “Ugomba iki ga Esiteri mwamikazi? Uragihabwa. Ushaka gusaba iki? Niyo coba ica kabiri c’ubwami, uragihabwa!” 3 Esiteri umwamikazi aca yishura ati: “Nimba ngize ubutoni mu maso yawe ga mwami, kandi nimba umwami abona vy’ukuri ko ari vyiza, ngomba yuko ubuzima bwanje burokorwa, ngasaba kandi yuko igisata canje kiticwa. 4 Kuko twagurishijwe, twe n’igisata canje, kugira tuzimanganywe, twicwe, turandurwe. Iyo tuba twagurishijwe kugira tube abashumba n’abasukukazi gusa, mba nanumye. Mugabo ayo marushwa ntabereye mu gihe bituma umwami ahomba.”

5 Nuko umwami Ahasuwerusi aravuga, egome, abwira Esiteri umwamikazi ati: “Uwo ni nde, kandi ari hehe uwo muntu yubahutse kugira ivyo?” 6 Maze Esiteri avuga ati: “Uwo muntu, uwo murwanizi akaba n’umwansi, ni uwu mugesera Hamani.”

Hamani aca atekerwa n’ubwoba kubera umwami n’umwamikazi. 7 Nuko umwami arahaguruka yashangashiwe ava kuri iyo nzimano y’umuvinyu aja mu busitani bw’ikirimba; Hamani na we arahaguruka kugira asabire ubuzima bwiwe kuri Esiteri umwamikazi, kuko yabona ko umwami yiyemeje kumugirira nabi. 8 Maze umwami agaruka mu nzu y’inzimano y’umuvinyu avuye mu busitani bw’ikirimba; kandi Hamani yari yaguye ku buriri Esiteri yariko. Umwami aca avuga ati: “Mbega n’umwamikazi agira ashurashuzwe ku nguvu turi kumwe mu nzu?” Ijambo rikiva mu kanwa k’umwami, baca bapfuka Hamani mu maso. 9 Harubona, umwe mu bakozi bo ku kirimba b’imbere y’umwami, aca avuga ati: “Mbere hariho igiti Hamani yateguriye Morudekayi, uwari yaravuze iciza ku vyerekeye umwami, kikaba gihagaze mu nzu ya Hamani: kireha n’amatambwe[*] mirongo itanu.” Umwami aca avuga ati: “Nimukimumanikeko.” 10 Baca bamanika Hamani kuri nya giti yari yateguriye Morudekayi; ubushangashirwe bw’umwami bubona guhwama.

^ Est. 7:9 Raba Est 5:14, akajambo k’epfo.

Esiteri  8 : 1 - 17

8 Kuri uwo musi, Umwami Ahasuwerusi aha Esiteri umwamikazi inzu ya Hamani, umwe yanka Abayuda; nuko Morudekayi aza imbere y’umwami, kuko Esiteri yari yahishuye ico bapfana. 2 Maze umwami akura impeta y’ikidodo yiwe yari yatse Hamani, ayiha Morudekayi; hanyuma Esiteri azeza Morudekayi inzu ya Hamani.

3 Vyongeye, Esiteri yongera kuvugira imbere y’umwami, yikubita hasi imbere y’ibirenge vyiwe, ararira, aratakamba amusaba ubutoni ngo akureho ikibi ca Hamani Umwagagi n’umugambi wiwe yari yarateguye ngo agirire nabi Abayuda. 4 Maze umwami atunga Esiteri agakoni k’ubutware k’inzahabu, Esiteri aca arahaguruka, ahagarara imbere y’umwami. 5 Hanyuma avuga ati: “Nimba umwami abona koko yuko ari vyiza, kandi nimba nagize ubutoni imbere yiwe kandi ico kintu kikaba kibereye imbere y’umwami, kandi nimba mpimbaye mu maso yiwe, nihandikwe ivyete vyo kuvuguruza za nzandiko, wa mugambi wa Hamani mwene Hamedata Umwagagi, izo yanditse kugira ngo arandure Abayuda bari mu ntara z’ubutware zose z’umwami. 6 Nkako, noshobora nte kwihanganira kuraba ivyago bizoshikira igisata canje, kandi noshobora nte kwihanganira kuraba ugutikizwa kw’incuti zanje?”

7 Umwami Ahasuwerusi aca abwira Esiteri umwamikazi na Morudekayi Umuyuda ati: “Ehe nahaye Esiteri inzu ya Hamani, kandi uno bamumanitse ku giti, kubera ko yari yatumye ukuboko ngo agirire nabi Abayuda. 8 Namwe rero nimwandike ku bw’Abayuda ivyo mubona ko ari vyiza mu maso yanyu mw’izina ry’umwami, muheze mubidomeko ikidodo mukoresheje impeta y’ikidodo y’umwami; kuko urwandiko rwanditswe mw’izina ry’umwami rukadomwako ikidodo hakoreshejwe impeta y’ikidodo y’umwami rudashobora kuvuguruzwa.”

9 Nuko abanyamabanga b’umwami barahamagarwa ico gihe, mu kwezi kugira gatatu, ari kwo kwezi kwa Sivani, ku musi wakwo ugira mirongo ibiri na gatatu; maze bandika bisunze ibintu vyose Morudekayi ategetse, handikirwa Abayuda n’abakuru b’intara na ba buramatari n’abaganwa b’intara z’ubutware zava mu Buhindi zigashika muri Etiyopiya, intara z’ubutware ijana na mirongo ibiri n’indwi, intara y’ubutware imwimwe yose yandikirwa mu nyandiko yayo, n’igisata kimwekimwe cose candikirwa mu rurimi rwaco, n’Abayuda bandikirwa mu nyandiko yabo no mu rurimi rwabo.

10 Nuko yandika mw’izina ry’Umwami Ahasuwerusi, adomako ikidodo akoresheje impeta y’ikidodo y’umwami, araheza arungikana izo nzandiko intwarabutumwa zo ku mafarasi, ziri ku mafarasi atwara ivyete akoreshwa mu gikorwa c’umwami, yavyawe n’amafarasi y’ingore anyaruka, 11 izo nzandiko zikaba zavuga yuko umwami yemereye Abayuda bari mu bisagara vyose bitandukanye gukorana bakirwanira, no kuzimanganya, kwica, kurandura inteko zose z’abantu be n’intara y’ubutware vyabanka, abana batoyi n’abagore, no gusahura ibintu vyabo, 12 ivyo bikagirwa ku musi umwe, mu ntara z’ubutware zose z’Umwami Ahasuwerusi, ku musi ugira cumi na gatatu w’ukwezi kwa cumi na kabiri, ari kwo kwezi kwa Adari. 13 Ikopi ya nya rwandiko yategerezwa gutangwa bwa tegeko mu ntara z’ubutware zitandukanye zose, igakwiragizwa mu bisata vy’abantu vyose, kugira Abayuda bitegurire uwo musi ngo bihore abansi babo. 14 Nya ntwarabutumwa, ziri ku mafarasi atwara ivyete yakoreshwa mu gikorwa c’umwami, ziragenda, zihindagizwa kandi zihutishwa n’ijambo ry’umwami; kandi iryo tegeko ritangwa mu kirimba Shushani.

15 Morudekayi na we arasohoka ava imbere y’umwami, yambaye ivyambarwa vya cami vyo mu gitambara c’ubururu no mw’ilino, n’urugori ruhambaye rw’inzahabu, be n’igikwemu gikozwe mu gitambara ciza, egome, c’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura. Igisagara ca Shushani cariko ciha akamo karenga kandi cari kinezerewe. 16 Ku Bayuda haba umuco n’umunezero n’umwigino n’iteka. 17 Kandi mu ntara z’ubutware zitandukanye zose no mu bisagara bitandukanye vyose, ahantu hose ijambo ry’umwami n’itegeko ryiwe vyashika, haba umunezero n’umwigino ku Bayuda, inzimano n’umusi mwiza; kandi vyinshi mu bisata vy’abantu vy’ico gihugu vyariko vyiyita Abayuda, kuko bari basigaye bafitiye ubwoba Abayuda.

Esiteri  9 : 1 - 32

9 Nuko mu kwezi kugira cumi na kabiri, ari kwo kwezi kwa Adari, ku musi wakwo ugira cumi na gatatu, igihe ijambo ry’umwami n’itegeko ryiwe vyategerezwa gushitswa, umusi abansi b’Abayuda bari bararindiriye kugira ngo biganze kuri bo, haba igihushane, Abayuda baba ari bo biganza ku babanka. 2 Abayuda bakoranira mu bisagara vyabo mu ntara z’ubutware zose z’Umwami Ahasuwerusi kugira bashorere ukuboko ku barondera kubagirira nabi, ntihagira umuntu abahagarara imbere, kuko ibisata vy’abantu vyose vyari bisigaye bibafitiye ubwoba. 3 Nuko abaganwa bose b’intara z’ubutware n’abakuru b’intara na ba buramatari n’abakora ibikorwa vy’umwami basahiriza Abayuda, kuko bari basigaye bafitiye ubwoba Morudekayi. 4 Kuko Morudekayi yari ahambaye mu nzu y’umwami, ukuba rurangiranwa kwiwe na kwo kukaba kwariko gukwiragira mu ntara z’ubutware zose, kubera ko uwo mugabo Morudekayi yaguma arushiriza kuba uwuhambaye.

5 Nuko Abayuda baririka abansi babo bose babasasikisha inkota, barabica, barabatikiza; ababanka babagira uko bagomba. 6 Ku kirimba Shushani, Abayuda barica, barandura abagabo amajana atanu. 7 Vyongeye, bica Parishanidata na Dalufoni na Asupata 8 na Porata na Adaliya na Aridata 9 na Parumashita na Arisayi na Aridayi na Vayizata, 10 abahungu cumi ba Hamani mwene Hamedata, umwe yanka Abayuda; mugabo ntibashorera ukuboko kwabo kw’isahu.

11 Kuri uwo musi igitigiri c’abishwe ku kirimba Shushani gishika imbere y’umwami.

12 Maze umwami abwira Esiteri umwamikazi ati: “Ku kirimba Shushani Abayuda bishe, kandi baranduye abagabo amajana atanu na ba bahungu cumi ba Hamani. Mu ntara z’ubutware z’umwami zisigaye, bakoze iki? Ugomba iki? Uragihabwa. Ikindi usaba ni igiki? Kirakorwa.” 13 Nuko Esiteri avuga ati: “Nimba umwami abona ko ari vyiza, ejo na ho nyene Abayuda bari i Shushani nibemererwe kugira nk’uko itegeko ry’uno musi riri; kandi abahungu cumi ba Hamani bamanikwe ku giti.” 14 Umwami aca avuga yuko bikorwa gutyo nyene. Maze hatangwa itegeko i Shushani, abahungu cumi ba Hamani baramanikwa.

15 Abayuda bari i Shushani bakoranira hamwe no ku musi ugira cumi na kane w’ukwezi kwa Adari, bica i Shushani abagabo amajana atatu; mugabo ntibashorera ukuboko kwabo kw’isahu.

16 Abasigaye mu Bayuda bari mu ntara z’ubutware z’umwami na bo bakoranira hamwe, barirwanira, bihora abansi babo, bica mu babanka abantu ibihumbi mirongo irindwi na bitanu; mugabo ntibashorera ukuboko kwabo kw’isahu, 17 ivyo biba ku musi ugira cumi na gatatu w’ukwezi kwa Adari; ku musi ugira cumi na kane wakwo haba akaruhuko, maze bawugira umusi wo kwihereza inzimano n’uwo kunezerwa.

18 Nayo Abayuda bari i Shushani, bakoranira hamwe ku musi ugira cumi na gatatu w’ukwo kwezi no ku musi ugira cumi na kane wakwo, maze haba akaruhuko ku musi ugira cumi na gatanu wakwo, bawugira umusi wo kwihereza inzimano n’uwo kunezerwa. 19 Ni co gituma Abayuda bo mu gihugu hagati, ababa mu bisagara vy’intara za kure, umusi ugira cumi na kane w’ukwezi kwa Adari bawugize umusi wo kunezerwa n’uwo kwihereza inzimano, umusi mwiza n’umusi wo kurungikiranira ingemu.

20 Nuko Morudekayi yandika ivyo bintu maze arungikira inzandiko Abayuda bose bari mu ntara z’ubutware zose z’Umwami Ahasuwerusi, iza hafi n’iza kure, 21 kugira ngo abategeke kwama bahimbaza umusi ugira cumi na kane w’ukwezi kwa Adari be n’umusi ugira cumi na gatanu wakwo, buri mwaka, 22 bisunze imisi Abayuda bari baruhutse abansi babo be n’ukwezi aho ibintu vyahindutse kuri bo bakava mu ntuntu bakaja mu munezero, bakava mu kugandara bakaja mu musi mwiza, kugira ngo bayihimbaze nk’imisi yo kwihereza inzimano n’iyo kunezerwa n’iyo kurungikiranira ingemu n’iyo kurungikira ingabirano aboro.

23 Abayuda bemera ivyo bari batanguye kugira be n’ivyo Morudekayi yari yabandikiye. 24 Kuko Hamani mwene Hamedata, Umwagagi, umwe yanka Abayuda bose, yari yateguriye Abayuda umugambi wo kubarandura, akaba yari yategetse ko baterera Puri ari bwo Bupfindo, kugira abadurumbanye yongere abarandure. 25 Mugabo aho Esiteri aziye imbere y’umwami, umwami avuga biciye ku rwandiko ati: “Umugambi wiwe mubi yateguye ngo agirire nabi Abayuda nusubire ku mutwe wiwe”; nuko we n’abahungu biwe babamanika ku giti. 26 Ni co catumye iyo misi bayita Purimu, bafatiye kw’izina Puri. Ku bw’ivyo rero, bisunze amajambo yose yo muri iryo kete be n’ivyo bari barabonye ku bijanye n’ivyo be n’ivyari vyabashikiye, 27 Abayuda baritegeka bongera baremanga ku bwabo no ku bw’uruvyaro rwabo no ku bw’abokwifatanije na bo bose yuko bazokwama bahimbaza iyo misi ibiri bisunze ivyanditswe ku biyerekeye kandi bisunze igihe cayo cashinzwe, buri mwaka, ico kikazoba ikintu c’intahava. 28 Kandi iyo misi yabwirizwa kwibukwa ikongera igahimbazwa iyaruka ku rindi, mu muryango umwumwe wose, mu ntara y’ubutware imwimwe yose no mu gisagara kimwekimwe cose, kandi iyo misi ya Purimu ntiyovuyeho mu Bayuda kandi kuyihimbaza ntivyokwigeze bihagarara mu ruvyaro rwabo.

29 Nuko Esiteri umwamikazi, umukobwa wa Abihayili, na Morudekayi Umuyuda barandika mu bubasha bwose kugira ngo bemeze iryo kete rigira kabiri rijanye na Purimu. 30 Maze Morudekayi arungikira inzandiko Abayuda bose muri za ntara z’ubutware ijana na mirongo ibiri n’indwi, akarere Ahasuwerusi atwara, mu majambo y’amahoro kandi y’ukuri, 31 kugira ngo yemeze iyo misi ya Purimu mu bihe vyayo vyashinzwe, nk’uko Morudekayi Umuyuda na Esiteri umwamikazi bari babategetse, kandi nk’uko bari bitegetse ivy’ukwisonzesha n’ugutabaza kwabo, bakabitegeka n’uruvyaro rwabo. 32 Nuko ijambo rya Esiteri ryemeza ivyo bintu bijanye na Purimu, biraheza vyandikwa mu gitabu.

Yobu  1 : 1 - 22

Yobu

1 Mu gihugu ca Uzu hari umugabo yitwa Yobu. Uyo mugabo ntiyagirako umugayo kandi yari umuntu agororotse, atinya Imana kandi agaca kure ikibi. 2 Yavyaye abahungu indwi n’abakobwa batatu. 3 Ibitungwa vyiwe vyari intama ibihumbi indwi, n’ingamiya ibihumbi bitatu, n’inka igihumbi zifatanijwe ari zibirizibiri, n’indogobwa z’ingore amajana atanu, hamwe n’umugwi munini cane w’abasuku; uyo mugabo aba uwuhambaye kuruta Abanyabuseruko bose.

4 Abahungu biwe baragenda bagatereka inzimano ku nzu y’umwumwe wese ku musi wiwe, maze bagatumira bashiki babo batatu ngo barye bongere banywe bari kumwe na bo. 5 Kandi uko imisi y’amazimano yaba ibahetuye bose, Yobu yarabatumako akabeza. Kandi yavyuka kare mu gatondo, agashikana ibimazi biturirwa bingana n’igitigiri cabo bose; kuko Yobu yavuga ati: “Hari aho abahungu banje boba bacumuye bakavuma Imana mu mutima wabo.” Ukwo ni ko Yobu yama agira.

6 Nuko umusi urashika, aho abana b’Imana y’ukuri binjira guhagarara imbere ya Yehova, mbere na Shetani yinjira hagati muri bo.

7 Maze Yehova abwira Shetani ati: “Uvuye hehe?” Shetani yishura Yehova ati: “Mvuye kunyuragira mw’isi no kugendagenda muri yo.” 8 Yehova yongera kubwira Shetani ati: “Mbega washize umutima wawe ku musavyi wanje Yobu, ukabona ko ata n’umwe ameze nka we mw’isi, ko ari umuntu atagirako umugayo kandi agororotse, atinya Imana kandi agaca kure ikibi?” 9 Shetani yishura Yehova ati: “Ugira ngo Yobu atinyira Imana ubusa? 10 Ubwawe ntiwamukikuje uruzitiro, ukarukikuza n’inzu yiwe be n’ibintu vyose afise, hirya no hino? Igikorwa c’amaboko yiwe waragihezagiye, n’ibitungwa vyiwe vyarakwiye mw’isi. 11 Mugabo kugira bihinduke, ndakwinginze utume ukuboko kwawe, ukore ku bintu vyose afise urabe ko atakuvuma amaso mu yandi.” 12 Nuko Yehova abwira Shetani ati: “Ehe ibintu vyose afise biri mu kuboko kwawe. Ariko we ubwiwe, ntutume ukuboko ngo umugirire nabi!” Shetani aca arasohoka ava imbere ya Yehova.

13 Nuko umusi urashika, aho abahungu biwe n’abakobwa biwe bariko bararya bongera banywa umuvinyu mu nzu ya mwene wabo w’imfura. 14 Maze haza intumwa kuri Yobu, ivuga iti: “Za nka zariko zirarima na za ndogobwa z’ingore ziriko zirarisha iruhande yazo, 15 Abasabeya baca baraza bagaba igitero barazitwara, abasuku na bo babicisha ubugi bw’inkota. Ni je ndokotse, jewe jenyene gusa, ngo ndabikumenyeshe.”

16 Uyo akiriko aravuga, haza uwundi ati: “Umuriro w’Imana watibutse uvuye mu majuru ururumbira muri za ntama no muri ba basuku urabirigata. Ni je ndokotse, jewe jenyene gusa, ngo ndabikumenyeshe.”

17 Uyo akiriko aravuga, haza uwundi ati: “Abakaludaya biremye imigwi itatu y’inteko basimbira kuri za ngamiya barazitwara, abasuku na bo babicisha ubugi bw’inkota. Ni je ndokotse, jewe jenyene gusa, ngo ndabikumenyeshe.”

18 Uyo wundi akiriko aravuga, haza n’uwundi ati: “Abahungu bawe n’abakobwa bawe bariko barya bongera banywa umuvinyu mu nzu ya mwene wabo w’imfura. 19 Maze haza umuyaga ukomeye uvuye mu karere k’agahinga, ukubita imfuruka zine z’inzu, ica igwa kuri urwo rwaruka, barapfa. Ni je ndokotse, jewe jenyene gusa, ngo ndabikumenyeshe.”

20 Yobu aca arahaguruka, atantamura umwitero wiwe utagira amaboko, yimosha umushatsi wo ku mutwe wiwe, agwa hasi arunama, 21 avuga ati:

“Navuye mu nda ya mama ndi gusa,

Kandi nzosubirayo ndi gusa.

Yehova ubwiwe ni we yatanze, kandi Yehova ubwiwe ni we atwaye.

Izina rya Yehova niribandanye guhezagirwa.”

22 Muri ivyo vyose Yobu ntiyacumuye canke ngo aherereze ku Mana ikintu na kimwe kitabereye.

Yobu  2 : 1 - 13

2 Hanyuma umusi urashika, aho abana b’Imana y’ukuri binjira guhagarara imbere ya Yehova, na Shetani nyene yinjira hagati muri bo guhagarara imbere ya Yehova.

2 Maze Yehova abwira Shetani ati: “Ariko uvuye hehe?” Shetani yishura Yehova ati: “Mvuye kunyuragira mw’isi no kugendagenda muri yo.” 3 Yehova yongera kubwira Shetani ati: “Mbega washize umutima wawe ku musavyi wanje Yobu, ukabona ko ata n’umwe ameze nka we mw’isi, ko ari umuntu atagirako umugayo kandi agororotse, atinya Imana kandi agaca kure ikibi? Mbere n’ubu aracagumije ugutungana[*] kwiwe, naho unshuhurira kuri we ngo ndamurotse ata gituma.” 4 Mugabo Shetani yishura Yehova ati: “Urukoba rukabwa urundi, kandi ivyo umuntu afise vyose yobitanga ku bw’ubuzima bwiwe. 5 Kugira bihinduke, ndakwinginze utume ukuboko kwawe, ukore gushika no kw’igufa ryiwe no ku mubiri wiwe, urabe ko atakuvuma amaso mu yandi.”

6 Nuko Yehova abwira Shetani ati: “Ng’uyo ari mu kuboko kwawe! Ariko wiyubare ku buzima bwiwe!” 7 Shetani aca arasohoka ava imbere ya Yehova maze ateza Yobu ibihute bikaze, kuva mu bworo bw’ikirenge gushika mu rutwariro. 8 Yobu atora urujo rwo kwikwaraguza; kandi yari yicaye mu minyota.

9 Vyakabaye kera, umugore wiwe amubwira ati: “Mbega n’ubu uracagumije ugutungana kwawe? Vuma Imana, upfe!” 10 Ariko amubwira ati: “Na wewe uvuga nk’umwe mu bagore b’imburabwenge. None twakire ivyiza gusa ku Mana y’ukuri, ntitwakire n’ibibi na vyo?” Muri ivyo vyose Yobu ntiyacumuye n’iminwa yiwe.

11 Maze abagenzi batatu ba Yobu bumva ivyo vyago vyose vyari vyamushikiye, hanyuma baraza, umwe wese avuye iwe: Elifazi Umutemani na Biludadi Umushuhi na Zofari Umunayamati. Nuko bahurira hamwe kw’isango ngo baze gusangira umubabaro na we bongere bamuhoze. 12 Bararamuye amaso bari nka hariya, ntibamumenya. Bashira ijwi hejuru, bararira, umwe wese atantamura umwitero wiwe utagira amaboko, basūrira umukungugu mu kirere ku mitwe yabo. 13 Baguma bicaranye na we hasi imisi indwi n’amajoro indwi, ntihagira n’umwe amubwira ijambo, kuko babona ko ububabare bwiwe bwari bwinshi cane.

^ Yobu 2:3 Raba Inyongera ya 21.

Yobu  42 : 1 - 17

42 Maze Yobu arishura Yehova, ati:

 2 “Ndamenye ko ushobora gukora vyose,

Kandi nta ciyumviro utoshobora gushikako.

 3 ‘Uyo ni nde apfukiranya impanuro ata bumenyi?’

Erega naravuze, ariko ntategera

Ibintu vy’agatangaza bindengeye ntazi.

 4 ‘Enda niwumvirize, nanje mvuge.

Ndakubaza, nawe umbwire.’

 5 Numvise ivyawe ku matwi,

Ariko ubu ijisho ryanje rirakubonye koko.

 6 Ni co gituma nisubiyeko,

Nkigaya koko ndi mu mukungugu no mu minyota.”

7 Yehova amaze kubwira Yobu ayo majambo, Yehova abwira Elifazi Umutemani ati:

“Ishavu ryanje rirakururumbiye wewe na bagenzawe babiri, kuko mutamvuzeko ivy’ukuri nk’uko umusavyi wanje Yobu yagize. 8 Ubu rero nimwitorere amashūri indwi n’impfizi z’intama indwi muheze muje ku musavyi wanje Yobu, mushikane ku bwanyu ikimazi giturirwa; kandi Yobu umusavyi wanje ubwiwe arabasabira. Ni we gusa nza kwemera kugira sindabakorere ubusazi bw’agaterasoni, kuko mutamvuzeko ivy’ukuri, nk’uko umusavyi wanje Yobu yagize.”

9 Elifazi Umutemani na Biludadi Umushuhi na Zofari Umunayamati baraheza baragenda, bakora nk’uko nyene Yehova yari yababwiye; nuko Yehova aremera ugutakamba[*] kwa Yobu.

10 Yehova abohora Yobu mu mvuto igihe yasabira bagenziwe, maze Yehova yongera guha Yobu ivyari ivyiwe, abigwiza kabiri. 11 Hanyuma bene wabo bose na bashikiwe bose n’abari bamuzi bose baguma baza, batangura gusangira na we umukate mu nzu yiwe no gusangira na we umubabaro no kumuhoza ku vyago vyose Yehova yari yaretse bikamuzako; umwe wese amuha ihera, kandi umwe wese amuha impeta y’inzahabu.

12 Nayo Yehova ahezagira iherezo rya Yobu mu nyuma kuruta intango yiwe, ku buryo agira intama ibihumbi cumi na bine, n’ingamiya ibihumbi bitandatu, n’inka ibihumbi bibiri zifatanijwe ari zibirizibiri, be n’indogobwa igihumbi z’ingore. 13 Agira n’abahungu indwi n’abakobwa batatu. 14 Umukobwa wa mbere amwita Yemima, uwa kabiri amwita Keziya, uwa gatatu na we amwita Kereni-hapuki. 15 Kandi nta bagore beza nk’abakobwa ba Yobu baboneka mu gihugu cose. Maze se abaha intoranwa muri basaza babo.

16 Inyuma y’ivyo Yobu abandanya kubaho imyaka ijana na mirongo ine, arabona abahungu biwe n’abuzukuru biwe: amayaruka ane. 17 Yobu arateba arapfa, yisaziye kandi ahaze imisi.

^ Yobu 42:9 Ijambo ku rindi ni “mu maso ha.”

Zaburi  19 : 1 - 14

Ku muyobozi. Agahibongozo ka Dawidi.

19 Amajuru amenyesha ubuninahazwa bw’Imana;

Ikirere na co kivuga igikorwa c’amaboko yayo.

 2 Umurango umwe inyuma y’uwundi uratuma imvugo idudubiza,

Kandi ijoro rimwe inyuma y’irindi rirerekana ubumenyi.

 3 Nta mvugo iriho, kandi nta majambo ariho;

Nta jwi ryavyo ryumvikana.

 4 Ikamba yavyo yo gupimisha yagiye mw’isi yose,

Amajambo yavyo na yo yashitse ku mpera y’ubutaka bwimbuka.

Muri yo ni ho yashingiye izuba ihema,

 5 Kandi rimeze nk’umukwe igihe asohoka ava mu cumba ciwe c’ubugeni;

Rihimbarwa nka kurya umunyenkomezi ahimbarwa no kwiruka mu nzira.

 6 Ku mpera imwe y’amajuru ni ho risohokana,

Kandi iherezo ry’urugendo rwaryo riri ku zindi mpera zayo;

Nta na kimwe gihishijwe ngo ntigishikirwe n’ubushuhe bwaryo.

 7 Itegeko rya Yehova ntirigira akanenge, rihembura umuntu.

Icibutsa ca Yehova ni ico kwizigirwa, gituma umuntu atazi utuntu n’utundi aba inkerebutsi.

 8 Amateka ava kuri Yehova aragororotse, atuma umutima unezerwa;

Ibwirizwa rya Yehova ntiryanduye, rikayanganisha amaso.

 9 Ugutinya Yehova kuratyoroye, kwamaho ibihe bidahera.

Ingingo z’ubutungane za Yehova ni iz’ukuri; zabonetse ko zigororotse zose.

10 Ni izo kwipfuzwa kuruta inzahabu, egome, kuruta inzahabu nyinshi zityoroye;

Kandi zisosa kuruta ubuki be na bwa buki butemba bwo mu bimamara.

11 Vyongeye, umusavyi wawe yaburiwe na zo;

Kuzubahiriza birimwo impera nini.

12 Amakosa, ni nde yoyatahura?

Nunyite intungane unkureko ibicumuro vyihishije.

13 Nurinde umusavyi wawe ibikorwa vy’ukwita imbere;

Ntureke ngo binganze.

Ico gihe nzoheza mbe uwukwiye,

Kandi nzoba nagumye ndi intungane ku bijanye n’ukugabitanya kwinshi.

14 Amajambo y’akanwa kanje be n’ukuzirikana kw’umutima wanje

Nibibe ibihimbaye imbere yawe, ewe Yehova Gitandara canje n’Umucunguzi wanje!

Imigani  1 : 1 - 33

Imigani

1 Imigani ya Salomo mwene Dawidi, umwami wa Isirayeli, 2 yo kugira ngo umuntu amenye ubukerebutsi n’indero, kugira ngo atahure amajambo y’ugutegera, 3 kugira ngo aronke indero itanga ugutahura kwimbitse, ubugororotsi n’ubutungane n’ukugororoka, 4 kugira ngo abantu batazi utuntu n’utundi bahabwe ukwiyubara, n’umusore ahabwe ubumenyi n’ubushobozi bwo kwiyumvira.

5 Umuntu w’inkerebutsi azokwumviriza aronke inyigisho yiyongereye, kandi umuntu afise ugutegera ni we aronka ubuyobozi bw’ubuhanga, 6 kugira ngo atahure umugani n’ijambo rizazanye, amajambo y’abantu b’inkerebutsi n’ubupfindo bwabo.

7 Ugutinya Yehova ni yo ntango y’ubumenyi. Ibipfu vyasuzuguye ubukerebutsi n’indero.

8 Umviriza mwananje, indero ya so wawe, kandi ntuhebe itegeko rya nyoko wawe. 9 Kuko ivyo ari igitsibo giteye igomwe ku mutwe wawe, n’urunigi rwiza mw’izosi ryawe.

10 Mwananje, abacumuzi nibakuryosharyosha, ntiwemere. 11 Nibaguma bavuga ngo: “Ingo tujane. Tubundire gusesa amaraso. Tunyegere dutegere abantu b’intungane ata co bazira. 12 Tubamire miyonzwa ari bazima nk’ukuzimu, mbere tubamire uko bakabaye, nk’abamanuka mu cobo. 13 Turonke ubwoko bwose bw’ibintu vy’agaciro. Twuzuze amazu yacu isahu. 14 Uze upfinde ubupfindo bwawe hagati muri twebwe. Nihabe isaho imwe itarenga kuri twese”— 15 mwananje, ntujane mu nzira na bo. Buza ikirenge cawe ibarabara ryabo. 16 Kuko ibirenge vyabo ari ivyirukira ikibi gusa, kandi biguma vyihutira gusesa amaraso. 17 Kuko urusenga rusanzirwa ubusa mu maso y’ikintu ico ari co cose gifise amababa. 18 Ku bw’ivyo rero, ubwabo barabundira gusesa amaraso y’abantu; barinyegeza bagategēra ubuzima bwabo. 19 Ukwo ni ko iminyuro y’umuntu wese arondera inyungu y’akarenganyo imeze. Ikuraho ubuzima bwa beneyo.

20 Ubukerebutsi nyakuri ubwabwo buguma bushira ijwi hejuru mw’ibarabara. Mu bibanza vya bose buguma burekura ijwi ryabwo. 21 Haruguru ku mpera y’amabarabara yuzuye urwamo burasemerera. Ku minjiriro y’amarembo yinjira mu gisagara, buravuga amajambo yabwo, buti:

22 “Muzogeza ryari ga mwa bantu batazi utuntu n’utundi kuguma mukunda ukutamenya, kandi muzogeza ryari ga mwa bashinyaguzi kwipfuza agashinyaguro keruye, kandi muzogeza ryari ga mwa mburabwenge kuguma mwanka ubumenyi? 23 Hindukira wemere igikangiro canje. Maze nzotuma impwemu yanje idudubiza kuri mwebwe; nzobamenyesha amajambo yanje. 24 Kuko nasemereye mugabo mukaguma mwanka; naramvuye ukuboko kwanje ariko nta n’umwe avyitaho, 25 kandi muguma mufata minenegwe inama yanje yose, n’igikangiro canje ntimwacemeye; 26 na jewe rero, nzotwenga icago canyu, nzotwengera mw’ijigo ico mufitiye ubwoba nicaza, 27 ico mufitiye ubwoba nicaza nka kurya kw’ikirura, n’icago canyu kigashika nka kurya kw’umuyaga w’ikirura, amarushwa n’ibihe bigoye nivyaza kuri mwebwe. 28 Ico gihe bazoguma bampamagara, mugabo sinzokwitaba; bazoguma bandondera, mugabo ntibazondonka, 29 kuko banse ubumenyi, ntibahitemwo ugutinya Yehova. 30 Ntibemeye inama yanje; bagaye igikangiro canje cose. 31 Bazorya rero ku vyamwa vy’inzira yabo, kandi bazohimba inama zabo bwite. 32 Kuko uguhemuka kw’abantu batazi utuntu n’utundi ari kwo kuzobica, kandi ukwiyorohereza kw’ibijuju ni kwo kuzobirandura. 33 Nayo uwunyumviriza, azokwibera mu mutekano kandi ntahagarikwe umutima n’ugutinya amagorwa.”

Imigani  2 : 1 - 22

2 Mwananje, niwakîra amajambo yanje kandi ukabika muri ntibate amabwirizwa yanje iruhande yawe, 2 kugira utege ugutwi kwawe ubukerebutsi, ngo ushire umutima wawe ku gutahura; 3 vyongeye, niwahamagara ugutegera kandi ugashira ijwi hejuru urondera ugutahura, 4 niwaguma ubirondera nk’uwurondera ifeza, kandi ukaguma ubirondera nk’amatunga yanyegejwe, 5 ni ho uzotahura ugutinya Yehova, kandi uzoronka ukumenya Imana. 6 Kuko Yehova ubwiwe atanga ubukerebutsi; mu kanwa kiwe havamwo ubumenyi n’ugutahura. 7 Kandi abagororotse azobabikira muri ntibate ubukerebutsi ngirakamaro; ni inkinzo ku bagendera mu gutungana[*], 8 mu kwubahiriza iminyuro y’urubanza, kandi azorinda inzira y’intahemuka ziwe. 9 Aho ni ho uzotahura ubugororotsi n’urubanza n’ukugororoka, inzira yose y’iciza.

10 Ubukerebutsi nibwinjira mu mutima wawe n’ubumenyi bukaguhimbara, 11 ubushobozi bwo kwiyumvira buzoguma bugucungereye, ugutahura kuzokuzigama, 12 ngo bikurokore uve mu nzira mbi, bigukize umuntu avuga ibintu bigoramye, 13 bigukize barya bava mu minyuro y’ukugororoka kugira ngo bagendere mu nzira z’umwiza, 14 bigukize barya banezerwa n’ugukora inabi, bagirira akanyamuneza ibintu bigoramye vy’ububi; 15 barya usanga iminyuro yabo ihetaraye kandi b’abanyaruyeri mu ngendo yabo; 16 ngo bigukize umugore w’igihumbu[*], umugore w’umunyamahangakazi yagize amajambo yiwe ayasosa, 17 umwe areka umugenzi somambike wo mu buto bwiwe kandi yibagiye isezerano ry’Imana yiwe. 18 Kuko inzu yiwe inyika ija epfo mu rupfu, imihora yiwe na yo epfo kuri barya ata co bashoboye mu rupfu. 19 Nta n’umwe mu baryamana na we azogaruka, eka mbere ntibazosubira mu minyuro y’abazima.

20 Intumbero ni uko wogendera mu nzira y’abeza be n’uko wogumya iminyuro y’abagororotsi. 21 Kuko abagororotse ari bo bazokwibera mw’isi, kandi abatagirako umugayo ni bo bazosigara kuri yo. 22 Nayo ababisha, bazokurwaho bave kw’isi; nayo abahemu, bazorandurwa kuri yo.

^ Imig. 2:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Imig. 2:16 Ijambo ku rindi ni “umugore w’ahandi.”

Imigani  3 : 1 - 35

3 Mwananje, ntiwibagire itegeko ryanje, kandi umutima wawe wubahirize amabwirizwa yanje, 2 kuko uzokwongerwa ubwinshi bw’imisi n’imyaka y’ubuzima be n’amahoro. 3 Ubuntu bwuzuye urukundo be n’ukuri ubwavyo ntibigucarukane. Bibohere mw’izosi ryawe. Vyandike ku gisate c’umutima wawe, 4 ubone kuronka ubutoni n’ugutahura kwimbitse kwiza mu maso y’Imana n’ay’umuntu yakuwe mw’ivu. 5 Wizigire Yehova n’umutima wawe wose kandi ntiwishimikize ubwenge bwawe bwite. 6 Mu nzira zawe zose umwibuke, na we azogorora iminyuro yawe.

7 Ntube inkerebutsi mu maso yawe bwite. Tinya Yehova, uce kure ikibi. 8 Nibibere umukondo wawe umuti, bibere n’amagufa yawe ukuruhurirwa.

9 Tera iteka Yehova ukoresheje ibintu vyawe vy’agaciro be n’umushuzo w’umwimbu wawe wose. 10 Maze ibigega vyawe vy’ibiribwa bizokwuzura umurengera, ibikono vyawe uganiramwo na vyo bisesekare umuvinyu mushasha.

11 Indero ya Yehova ntuyite mwananje, kandi ntuzinukwe igikangiro ciwe, 12 kuko uwo Yehova akunda amukangira, nk’uko se akangira umwana amuhimbara.

13 Hahiriwe umuntu yaronse ubukerebutsi, n’umuntu aronka ugutahura, 14 kuko kubwunguka ari vyiza kuruta kwunguka ifeza, kandi kubwimbura ni vyiza kuruta kwimbura inzahabu. 15 Ni ubw’agaciro kuruta amabuye y’agaciro yitwa korali, mbere n’ibindi bintu vyawe vyose bihimbaye ntivyonganishwa na bwo. 16 Ubwinshi bw’imisi buri mu kuryo kwabwo; mu kubamfu kwabwo hari ubutunzi n’ubuninahazwa. 17 Inzira zabwo ni inzira zuzuye ubwiza, kandi amabarabara yabwo yose ni amahoro. 18 Ni igiti c’ubuzima ku babucakira, kandi ababugumya ni abo kwitwa abahirwe.

19 Yehova mu bukerebutsi bwiwe yarashimangiye umushinge w’isi. Yarashinze amajuru araguma, akoresheje ugutahura. 20 Biciye ku bumenyi bwiwe, inyenga z’amazi zaratanijwe, kandi ibirere vy’ibicu biguma bitibagura imvura ihwahutse. 21 Mwananje, ntibije kure y’amaso yawe. Zigama ubukerebutsi ngirakamaro n’ubushobozi bwo kwiyumvira, 22 na vyo bizokubera ubuzima, bikubere n’igikundiro mw’izosi. 23 Aho ni ho uzogenda mu mutekano mu nzira yawe, mbere n’ikirenge cawe ntikizotsitara ku kintu na kimwe. 24 Niwaryama, nta bwoba uzokwumva; kandi uzokwiryamira koko, agatiro kawe kabe akaryoshe. 25 Ntuzokwirirwa uratinya ikintu giteye ubwoba kiza giturumbuka, canke ikirura kije ku babisha, kuko kiriko kiraza. 26 Kuko Yehova ubwiwe mu vy’ukuri azokubera umwizero, kandi ntazobura kurinda ikirenge cawe ngo ntigifatwe.

27 Ntureke kugirira iciza abagikwiriye kandi ukuboko kwawe kuri n’ububasha bwo kugikora. 28 Ntubwire mugenzawe ngo: “Genda, uze ugaruke, ejo nzoguha,” kandi ufise ikintu. 29 Nturementanirize mugenzawe ikibi na kimwe, mu gihe yumva yibereyeho atekanye kumwe nawe. 30 Ntutongane n’umuntu ata mpamvu, nimba ata nabi yakugiriye.

31 Ntiwumvire agashari umuntu w’ubukazi, canke ngo uhitemwo n’imwe mu nzira ziwe. 32 Kuko umunyamayeri ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova, mugabo kugirana ubugenzi somambike na We ni ivy’abagororotse. 33 Umuvumo wa Yehova uri ku nzu y’umubisha, ariko ahantu abagororotsi baba arahahezagira. 34 Abashinyaguzi ubwiwe azobatwengera mw’ijigo; ariko abatekereza azobagirira ubutoni. 35 Iteka ni ryo inkerebutsi zizokwigabira, ariko ibijuju bishira hejuru agatetereza.